<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="pansa-c-lacrymae">
      <titleStmt>
        <title>Lacrymae Romanae [...] in obitum Matthiae imperatoris, dum Oeniponte solennes exequiae celebrabantur, versio electronica</title>
        <author key="pansa01">
          <name xml:lang="dt">Pansa, Caspar</name>
          <date precision="high">1585-1657</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>44 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>TLMF, Dip. 672/1</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1773">1773</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Das 17. Jh. bis zum Aussterben der Tiroler Linie der Habsburger (1665) und zur Gründung der Universität (1669)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Rede</term>
          <term>Leichenrede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-23</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:pansa01.latty2647892.latty-lat1:">
    <body xml:lang="lat" n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Lacrymae Romanae invictissimo monarchae heroi fortissimo principi optimo maximo
                Matthiae I imperatori romano patri patriae augusto, pio, felici, et caetera regi<placeName n="placeName1">Ungariae</placeName>,<placeName n="placeName2">Bohemiae</placeName>, et caetera archiduci<placeName n="placeName3">Austriae</placeName>, et caetera.
           13 calendario aprilis anno<date n="date4">1619</date>
          <placeName n="placeName5">Viennae</placeName>in<placeName n="placeName6">Austria</placeName>subditis suspirantibus, gemente
                universo populo romano, dolentibus exteris ex mortalis huius vitae lugubri et
                navifrago pelago ad aeternae salutis portum emigranti, cum piis et felicibus eiusdem
                sanctis caesaris maiestatis manibus ad pontes Oeni, dies a morte trigesimus veteri
                ritu solennibus ceremoniis perageretur ex humillimo devotissimae mentis affectu
                concinnatae et<pb n="pb7" xml:id="F1v"/>sacratissimae imperatricae maiestati domino Ferdinando II
                caesare augusto, reverendissimis et serenissimis archiducibus<placeName n="placeName8">Austriae</placeName>et caeteris
                principibus summis, et caetera. Domino Alberto belgicarum provinciarum principi;
                domino Leopoldo Argent. et Passav. episcopo; domino Carolo Vratislaviae ac
                Brixinensis episcopo, sacrae Marianae militiae magistro magno; invictissimi pie
                denati Matthiae I superstitibus fratris et agnatis, principibus ac dominis
                clementissimis L.M.Q. consecratae a sanctissimae sacrae maiestatis et serenitatis
                vestrarum humillimo, et ad imperata promtissimo servo Casparo Pansa, I.V.D. summi
                superioris Austriae provinciarum tribunalis, consiliario ac regente, et caetera.</head>
      </div>
      <div n="div2">
        <pb n="pb1" xml:id="F1"/>
        <head n="head2">Memoriae<persName n="persName1">Matthiae I</persName>imperatoris romani monumentum erectum a Casparo Pansa
                Icto.</head>
      </div>
      <div n="div3">
        <p n="p1">Quemadmodum in medio salo undam prepulsat unda, eodem modo vita hac in caduca et
                fragili cladi succedit clades. Eheu letho immaturo, fatis properantibus exemtum
                vivis serenissimum<persName n="persName1">Maximilianum IIII</persName>populus tyrolensis nec dum defleverat, cum te,
                imperator<persName n="persName2">Matthia I</persName>crudeli falce peremit immitis nimium et nulli exorabilis unquam
                morta. Imperator Pyliis quem dignum censuit annis imperium romanum, itane obiit? Ver
                et delicium flaccuit imperii? Clarissi<pb n="pb3" xml:id="F2"/>mum mundi lumen occidit, dies abscessit?
                Rursumne ausa est serenissimae atque divinis laudibus plenissimae domus Austriacae
                pedem admovere iugulo, animam eiicere, patriam suo parente bonoque privare? O
                subitam procellae saevitiam, miserandum calamitatis aestum! O immensum malorum
                cumulu, miseriarum abyssum! Siccine alterum nobis solem morte nimis propera, provida
                imperii cura dispensantem negotia, ereptum oportuit? Cum de hostibus plena iam esset
                triumphandum victoria, trophaeum mortis decuti erectum. Ecce cum acies parati
                instruenda exercitus, imperator noster ante pugna occubuit: messem ovationis in sua
                segete parca fatalis nobis demessuit, omnem fere spem serenioris fortunae
                praeripuit. Ah quam inconstans rerum humanarum facies! Quam brevis principum fulgor
                est et vitreus, momentanea regum gloria, ruinosa orbis imperia! O dura mors, nullius
                avertenda precibus, nullis aut armatis minis, aut supplicibus votis: quam certa
                venis, quam inexpectata, quam certo interminata, quam parum cogitata! Non te sanguis
                imperatorius, retro longa maiorum nomina, acti honoribus dies, aulicorum<pb n="pb4" xml:id="F3"/>fida
                custodia, circumfusae armatorum manus, carorum preces, et lacrymae, regna, purpurae,
                diademata, et tandem publica calamitas remorari potuerunt? O omni saevior laena!
                Omni crudelior! Hanc placatam non semel accepimus humili prece, et innoxium
                transisse verticem: te nulla miseratio seneat, nulla immunitas? Finem statuis
                diademati et sceptro, insulae et opibus, voluptatibus et crapulae, iuventae iuxta ac
                senectae, pauperisque tugurio et divitis gazae, non regnis, non purpurae, non tiarae
                aut gemmis, non fictilibus auroque parcis. Tu ubi manus au ferrum admoves, nulla
                felicitas intacta tuo fulmine manet, nulla tiara inviolata, nullum sceptrum
                infractum, nula arma non collisa, nulla rupes excutis tuas minas, nulla vis in
                ambusta transit tuas flammas, nulla senectus tuos elidit conatus, nullae opes tuas
                saturant manus, omnia regna ac imperia ad tua trepidant iacula, omne robur tanquam
                falce demessum, aut tanquam cera sole medio aut mediis cincta nix ignibus cedit;</p>
      </div>
      <div n="div4">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Et licet a Pico numeret genus, altaque seuquem</l>
          <l n="l2">Nomina delectent, omnem Titanida pugnam</l>
          <l n="l3">Inter maiores, ipsumque Promethea ponat,</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div5">
        <p n="p1">Calcanda brevis Lethi via est, et ad cineres lutumque redeundum scimus omnes.</p>
        <pb n="pb2" xml:id="F4"/>
        <p n="p3">Nostra vox fida pectoris intepres, hodierno luctus nostros expectorabit; sermo
                noster hermes sensorum certissimus non solum quid in animo doloris,<persName n="persName1">Matthiae I</persName>imperatoris romani obitus reliquerit intepretabitur, sed ab omnibus quos poterit
                luctus, quas lacrymas, quos gemitus extorquebit:</p>
      </div>
      <div n="div6">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Ecquis enim lacrymis non undet ocellus amaris,</l>
          <l n="l2">Dum videt imperii romani culmen abesse?</l>
          <l n="l3">Te patriae patrem lacrymis<placeName n="placeName1">Germania</placeName>quaerit</l>
          <l n="l4">Matthia, ereptum dolet ipsa<placeName n="placeName1">Europa</placeName>parentem:</l>
          <l n="l5">Non tanto natum quae vidit ab arce cadentem</l>
          <l n="l6">Teucra suum affecit luctu, quanto omnia moerent:</l>
          <l n="l7">Nam vivente fuit te ornata<placeName n="placeName1">Alemannia</placeName>multis,</l>
          <l n="l8">Quae bona tunc fuerant mala post te facta videmus.</l>
          <l n="l9">Se poterat iactare suo<placeName n="placeName1">Germania</placeName>sole,</l>
          <l n="l10">Aestatisque fuit seclum, vel veris imago:</l>
          <l n="l11">Hoc iam detracto, tempus brumale remansit;</l>
          <l n="l12">Inde suo quivis se Phoebo orbarier inquit,</l>
          <l n="l13">Omniaque erepto hoc in terris nigra videri.</l>
          <l n="l14">Murice pro tyrio tetras<placeName n="placeName1">Germania</placeName>lanas</l>
          <l n="l15">Sumit, eo summi declarans signa doloris.</l>
          <l n="l16">Quas tibi dat pubes lacrymas Germana gemiscens?</l>
          <l n="l17">Tanquam Ithin Ismarium gemuisti, Daulia mater.</l>
          <pb n="pb18" xml:id="F5"/>
          <l n="l19">Pirithoos video Matthia abeunte gementes,</l>
          <l n="l20">Quisque genas nimio prae luctu rodicat ungue:</l>
          <l n="l21">Sylvae, saxa gemunt, montes, et flumina, petrae</l>
          <l n="l22">Dant publicos luctus animaque carentia moerent.</l>
          <l n="l23">Hosce tuo tantos reditu compescito luctus,</l>
          <l n="l24">Duscutitoque tuis radiis haec nubila, nobis</l>
          <l n="l25">Illa, qua sub te, dato commoditate, fruamur.</l>
          <l n="l26">Sed quid ego resonis singultibus aethera pulso,</l>
          <l n="l27">Nostrave Brontheo crepitant, quid sulphure corda?</l>
          <l n="l28">Fata vocant, audet, quis Divum obsistere fatis?</l>
          <l n="l29">Fata volunt: velle illorum cohibere, quis audet?</l>
          <l n="l30">Tu prope dum procul, es nostris annexus ocellis</l>
          <l n="l31">Matthia, haud procul est qui cordis possidet ima.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div7">
        <p n="p1">Scio quidem ingentes Matthiae imperatoris nostri manes, si nobiscum possent humanitus
                affari, non aliter monituros, quam olim priscus vates<persName n="persName1">Ennius</persName>;</p>
      </div>
      <div n="div8">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Nemo me lacrymis decoret, nec funera fletu</l>
          <l n="l2">Facit: cur? Volito docta per ora virum.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div9">
        <p n="p1">Esto non egeat ille nostris lacrymis, sed illo nostrae lacrymae decorantur. Nemo est
                tam rudis, tam ignarus rerum, qui non intelligat olim quemque civium romanorum
                partem suae felicitatis in eo posuisse, ut in sepulcrale Augusti Caesaris urnam,
                unam lacrymulam posset infundere. Nonne lacrymas nostra feli<pb n="pb1" xml:id="F6"/>citari putabimus,
                quibus augusti nostri Matthiae cineres asperserimus? Nobis ille, non sibi lugendus
                est, qui quemadmodum de Tito dicebatur maiore hominum damno quam Suo sublatus est.
                Lugeamus itaque et oculi sibi tantum imperatorem ac principem sublatum lacrymis suis
                irrigent. Hiccine princeps communis omnium nostrum parens, qui nos ex variorum
                insultibus eripuit hominum, qui rem nostram tam alta et tranquilla concorsia
                stabilivit, qui tempora nostra serenis pacis radiis inauravit, illacrymabilis et
                indefletus abiret? Oculi nostri sicci, aridi, pumicei, tam luculentam plagam sine
                ullo doloris imbre intueri possent? Non tam iucundi sunt saporis quae ab helxines
                vertice manant lacrymulae, quam iucundae sunt manibus lacrymabilium heroum quae sibi
                sponte ab oculis piorum hominum expuuntur. Nostrum itaque<persName n="persName2">Matthiam</persName>, nostras delicias
                humani generis amores immaturo extinctum funere lugeamus, tristique plangore
                lamentemur. Iudaei regem suum<persName n="persName3">Saulem</persName>licet inauspicatum obiise tanta doloris
                impatientia audierunt, ut eum septem diebus fletu et ieiuniis deplorarint. Nos
                imperatorem nostrum et patrem pa<pb n="pb4" xml:id="F7"/>triae auspicatum, non<persName n="persName5">Saulem</persName>sed salutem
                reipublicae sine luco ullo praeteribimus?<placeName n="placeName6">Aegyptii</placeName>ad interitum regis caput
                cineribus deturpant, nudatis mammillis mulieres, nudatis pectoribus viri acerbissime
                plangunt et crebris singultibus ululantur. Germani imperatorem suum iacentem ad
                sepulcrum efferri duris et irretortis oculis intuebuntur? Luctum potius romanorum
                imitemur, luctum illum quo Quirites, quo pagani, quo milites, quo viri, quo foeminae
                mortem<persName n="persName7">Antonii Pii</persName>prosecuti sunt. Eiulatus eliulantium urbem occupent, tristes
                gemitus ubique, circumsonent, nohol auribus intrudatur, praeter hoc lamentabile, heu
                heu; noster<persName n="persName8">Antoninus</persName>occidit, imperator noster, princeps optimus occidit, (heu!)
                parens omnium charissimus. Aurelianus Caesar tantum sui desiderium moriens
                reliquisse dicitur, ut sacrilegus heberetur, qui domi suae eius non habuisset
                imaginem. Et nos puri et religiosi haberi poterimus, nisi tristem<persName n="persName9">Matthiae I</persName>imperatoris nostri, imaginem nobis luctus repraesentet? Musae sicut ingeniose finxit<persName n="persName10">Homerus</persName>, cineres et tumultum<persName n="persName11">Achillis</persName>, suis fletibus irrorarunt: vos o musae romanae
                romani Iovis filiae, quas in hoc roma<pb n="pb12" xml:id="F8"/>norum orbe plantarunt imperatores et
                principes,<persName n="persName13">Achillem</persName>vestrum<persName n="persName14">Matthiam</persName>deplorate. Cecidit ille, vester dilectissimus
                parens, lugete<placeName n="placeName15">Europeae</placeName>musae, et lugubri voce et lugubrium fidium, lyraeque,
                concentu aures totius imperii romani complete. Vos strenui milites, vos inclyti
                bello duces, lugete, occubuit princeps vester, et strategus invictissimus. Misera et
                externata<persName n="persName16">Andromache</persName>, se totam fieri oculos expetivit, ut in lacrymas flueret tota,
                et instar Narcissi in perennem et vivum fontem solveretur, ut perpetuo fluxu
                Hectoris sui tumulum continenter irrigaret: utinam omnes oculi evaderemus, ut eam
                vim lacrymosorum imbrium expueremus, qua non ablueretur, sed totus immergi tegique
                posset Matthiae nostri tumulus: utinam tot ora nobis, tot linguas efformare
                possemus, quot rumusculorum et sermonis nuncia fama linguis atque auribus instructa
                est, ut lacrymabiles naenias pressius et crebrius eiacularemur. Quis Isa, quis
                Cyllene, quis Erymanthus, quae tandem populosa sylva nobis satis cupressorum
                suggeret? Quibus vestibula, quibus fores nostras obumbremus? Ingens nostra cupressus
                Matthias recisus est, qui non secus as Psophi<pb n="pb17" xml:id="F9"/>clis in<placeName n="placeName18">Arcadia</placeName>cupressi caeteros
                regalium montium apices suo vertice opacabat. Ingens illa cupressus, in qua suas
                leges, ut iubebat<persName n="persName19">Plato</persName>, Germani inciderant, procubuit. Sic magnae arbores, quae diu
                creverunt, una hora extirpantur. O vulnus lamentabile, o calamitosam iacturam! Huc o
                austriacae prosapiae foeminae heroinae properate, vestrum charissimum mausolum
                Artemisiae amplectimini, eius ultimum halitum ab ore excipite, obiit vester ille
                mausolus, condite illi oculos, formosos illos quondam oculos, nunc atros, et
                obscuros pia manu componitote. Huc properate, cadaver, reliquias vestri triumphantis
                Tarquiniis abluite, non illius Tarquiniis, cuius superbia<placeName n="placeName20">Romam</placeName>irritavit, sed
                illius Tarquiniis, cuius maiestatem humilitas, et humanitas, quasi duae columnae
                sustinebant. Huc aquas, non illas Stygias, quibus Achillis corpus aspersum fuit, sed
                limpidos liquores adportate, huc aromaticum vinum, huc pretiosa unguenta, huc
                arabicos odores, adducite, quibus tam imperatorium et candidum corpus iungatur. Huc
                ex Austriacae stemmate propagati proceres, huc properate, vestrum parentem et
                agnatum, ut deiphobus<persName n="persName21">Hectora</persName>, suaveolentibus thimiamatis illinite, huc purpuras,
                huc ami<pb n="pb22" xml:id="F10"/>ctus preiotissimos adferte, quibus tam nobiles artus implicentur, vos
                formosulae Nymphae, pulcellos flores colligite, quos huic aliquoties victori capiti
                consuatis. Huc o tubae, quibus ad Martis opus aliquando incaluit: sed illae
                longiores et incurvae, quibus triste et luctuosum tarantara excitatur, tubae
                Libitinae ministeriis consecratae. Vos strenui milites arma illa proferte, quae
                saepe victricia innumerabiles hostium copias attriverunt, praeferte sceptra,
                praeferte coronas, praeferte signa atque aquilas, quas ab hostibus suis victor
                reportavit, omnes illas aquilas, quas ab in festis et minacibus copiis extorsit, huc
                explicare, huc omnia spolia, omnes hostiles exuvias producite, inter funebres
                apparatus collocate, sed inversae, sed praepostera, per lutum et fecem trahantur,
                madeant, volutentur. Solebant antiqui qui vitam, qui libertatem, alicui suam
                debebant, solebant, prae dunere pileati raso capite, alba lana candidati procedere,
                ut debere mortuo quod a vivo acceperant testarentur. O quam densa et frequens
                hominum turba huc se sisteret, si quot vitam, quo libertatem ab<persName n="persName23">Matthia</persName>imperatore
                acceperunt, in locum quendam concursarent. Omnes plateae, omnes viri, omnia magnae<pb n="pb24" xml:id="F11"/>
          <placeName n="placeName25">Viennae</placeName>spatia prae tanta multitudine angustarentur. Huc veterani, huc emeriti
                milites accedite, Matthiae imperatoris feretro pios humeros subiicite, ut olim
                praeoriani milites Augusto. In hoc capulum, vos o Viennensium dilectissimi incolae,
                in hoc, inquam, violas, thimiamata, cassium, thura, myrrham, crocum, infundite in
                hunc vestrum optimum patronum prodigite. Quid vos literati homines, quibus Pitho os
                et linguam inauravit, ut atheniense historico Beroso, quibus<persName n="persName26">Pallas</persName>cerebrum animata
                et vitali bibliotheca inspiravit, ut de<persName n="persName27">Longino Cassio</persName>dicitur: quid vos<persName n="persName28">Matthiae I</persName>manibus conferetis? Praeclaras illas ingenii opes effundite, memoriam Matthiae
                imperatoris nunquam interituris paginis commendate, exequilaes Naenias componite,
                quibus Matthiae archiducis ac principis nostri clementissimi probitas et indefessa
                virtus temporum edacitati resistat. Orationes funebres Nobilibus tantum olim habuit
                antiquitas: An Austriaco genere quicquam sol nobilius intuetur? Iulius Caesar genus
                suum Paternum quidem a Venere, maternum a Pasiphae, solis filia repetebat: unde,
                precor, Matthiae imperatoris: genus commodious repe<pb n="pb29" xml:id="F12"/>tetur, nisi ab illis
                heroibus qui iam in sanctimoniam deorum commigrarunt? Nisi ab eo<persName n="persName30">Maximiliano</persName>, quem
                virtus et merita caelo clarissimum sydus asserverunt?<placeName n="placeName31">Romae</placeName>non nisi viris
                illustribus, non nisi virtute sua et praeclare gestis felicibus viris oratio
                funebris habebatur. Quid amplius usquam de suo, quam de imperio romano promeruit
                imperatorem<persName n="persName32">Matthias</persName>? Qui invenit fragile et imbecillum, reliquit virtute munitum,
                qui illud invenit dissidens, reliquit mutua civium inter cives caritate devinctum,
                ut de<placeName n="placeName33">Roma</placeName>Augustus circumferebat. Athenienses religione funebri neminem
                consecrabant, nisi qui pro patria in acie fortiter dimicando occubuisset. Quoties
                Matthias noster ante mortem in praeliis mortuus est? Huic itaque bellicoso Caesari,
                huic magnanimo victori date Mnemosines et Minerva filii funebrem laudationis
                victimam, date prosas, versasque, paginas, date numeros innumerosque, titulos quibus
                eius bustum perenniter inscribatur.</p>
        <p n="p2">Exurgam itaque, et in hoc virtutum Matthiae I imperatoris theatro lasciviet atque
                exultabit oratio. Plures certe virtutes in Matthia imperatore romano splendidissime
                corruscarunt, plures illum non minus vestierunt quam infiniti<pb n="pb1" xml:id="F13"/>numero flores,
                Thessalica tempe, aut Calistam insulam, cui pulcritudo nomen dedit, varie
                colorarunt. Malum Punicum nobis antiquitas pro symbolo imperii Imperatorumque
                commendavit. Nunquam malum Punicum tot granis varium et multiplex repertum est, quot
                virtutibus Matthiae I maiestas affluebat, quibus non dico praedicandis et
                amplificandis, sed ne quidem recensendis totus dies satis esset. Ut tamen communi
                omnium dolori aliquo collyrio medeatur, iisdem artibus succurremus, quibus olim
                gravis illa virilis foemina Gracchorum parens dolorem suum ex acerbissimo fatalium
                liberorum funere mitigabat; recitatione scilicet virtutum, quibus illi sui liberi
                caeteris civibus eminebant. Favete itaque et patimini, principes viri austriaci
                domini, domini nostri clementissimi, ut Aegyptiorum more mortui imperatoris mores,
                habitusque in trutinam vocemus. Solebant Aeygiptii in annos et vitam regum suorum
                vita defunctorum diligentius inquirere, priusquam sepulcro conderentur, eorum
                virtutes omnes in unum locum conglobare, pravitates et vitia adverso loco coacervata
                obiicere, et quasi unius trutinae lancibus admovere, ut scilicet pro graviore aut
                leviore vitiorum<pb n="pb2" xml:id="F14"/>virtutumve liberamine aequius aut iniquius cum regis sui
                manibus convenirent. Hoc agamus, si placet, et principis nostri clementissimi
                virtutes in unum acervum congeramus. Huc igitur, formosae Deae properate,
                bellissimae virtutes Iovis serenissimae filiae, ut dicebat<persName n="persName3">Simonides</persName>huc properate,
                radiosum illum vestrae maiestatis vultum nobis exerite, et quamvis ingenti luctu
                externatae ob immaturam principis vestri et imperatoris iacturam, properate, tamen,
                in os, in linguam, in sermonem nostrum, vires et pulcritudines vestras infundite,
                quarum effigiem in aliorum animos per aurium meatus possimus intrudere. Huc prodite:
                en praesul et coriphea omnium prudentia; prudentia, illa, qua sceptrorum suorum
                apicem oculavit antiquitas. En faciem suum nobis exeruit, ut quid in imperatore
                nostro fuerit profiteatur. Dic igitur o domina rerum prudentia, an aliquam tui
                particulam imperatori Matthiae I denegasti? Imo, inquit, in eius animum, in eius
                solertissimos sensus me totam abdidi: et merito quidem: nam in eo cui persona
                imperatoria imposita est, multae res, et magnae requiruntur: tum autem nihil magis
                perficiendum, quam ut prudentia munitus sit et vallaetus. Non domesticam appello<pb n="pb4" xml:id="F15"/>prudentiam, ad privata commoda remque familiarem attentiorem: sed civilem,
                quae consilio plurimum pollens potensque in rebus ad hominum vitam pertinentibus
                persequendis contariisque fugiendis occupatur, quae in tractandis reipublicae
                gubernaculis posita est atque versatur: quae quod oculus in corpore, quod in
                privatis aedibus servus atriensis est, id in republica est, quae denique,<persName n="persName5">Platonis</persName>sententia, amplitudinis imperatoriae peculiaris propriaque censetur: cum ab hac
                reliquae virtutes, non magis imperiosorum, eorumque qui clavum imperii tenent, quam
                eorum, qui alienae voluntati imperioque parent, habeantur. At quibus prudentiae
                flammis non enituit Matthias imperator; cuius tota vita militia fuit, et accurata
                publicarum rerum negotiatio? Prudentia surgit ab usu multiplici veluti de mille
                coloribus Iris. Et Iovis cerebro Pallas emersisse dicitur, nimirum prudentia
                nascitur ex usu, usus a sensuum conspirante, et saepius in agendis negotiis
                concursu, sensus omnes ab ipso capite tanquam a fonte derivantur: quidni igitur
                prudentiae dotibus mactus esset Matthias romanus imperator? Quidni gravibus illi
                sapientiae ponderibus haud libraretur? Qui ab ipsis vitae crepundiis res versare et
                gerere ad ultimum halitum nunquam intermisit, quem vel magna molientem et versantem
                facinora<pb n="pb6" xml:id="F16"/>mors heu immatura occupavit.<persName n="persName7">Pallas</persName>apud<persName n="persName8">Homerum</persName>rugas a fronte
                vultuque<persName n="persName9">Ulissis</persName>abstersisse dicitur, ut pulcrior appareret: prudentia capitis et
                genarum Pilos ipso sub aetatis flore imperatori. Nostro canitie perfudit, ut
                significaret in eo prudentiam ante aetatem floruisse, illosque praecoces canos
                praecocis in animo senectutis argumenta dare, viridi senectute affectus, non
                quemadmodum ille inferorum portitor, sed ut illi Thebanorum Mercurii ex eodem
                corporis trunco duos vultus, proferebat, alterum iuvenili succo et colore floridum
                vivoque, flavoque pilo virescentem, alterum iam contractum, rugis senilibus aratum
                et pilorum nivibus albescentem. Altero vultu in conciliis inter proceres imperii
                romani apparebat: altero vultu inter medias acies hosti suo toriificus imminebat,
                bonus consilio, manu strenuus, ut de<persName n="persName10">Iugurtha</persName>dicebat<persName n="persName11">Scipio</persName>, mens et manus simul,
                ut de<persName n="persName12">Ulisse</persName>et<persName n="persName13">Diomede</persName>iactatum est:<foreign n="foreign14" xml:lang="gr">βασιλευς άγαθος<gap n="gap1"/>
          </foreign>, ut de<persName n="persName15">Agamennone</persName>
          <persName n="persName16">Homerus</persName>: dux et miles ut de Augusto<persName n="persName17">Svetonius</persName>, quoties quem hostem ferro
                et incendio extinguere potuit prudentiae strategematis sine pulvere et sanguine
                superavit: Quos fortitudinis suae fulmine potuit obruere, hos omnes misericorsi
                prudentiae clypero texit, fo<pb n="pb18" xml:id="F17"/>vit, sospitavit. In hanc rem mihi spatiosus dicendi
                campus aperitur: Sed hoc inceptum prudentiae curriculum aliis perficiendum relinquam
                et concedam, quod fuerit prudens imperator Matthias, fuerit longo et multiplici
                rerum usu versatissimus.</p>
        <p n="p3">Prudentiae tamen extare, atque eminere videtur fortitudo, quemadmodum inter speciosos
                colores, quibus arcus caelestis distinctus est, et varie depictus, Punicus maxime
                praefulget: sic inter illa virtutum gargara quibus Matthiae imperatoris fiscus
                abundavit primas videtur obtinere fortitudo<foreign n="foreign1" xml:lang="gr">θαρσαλεός γαρ ανηρ εν παριν αμεινον</foreign>:
                parva res est hominum vita, salillum animae, et moomentanea aeris respiratio, rei
                tamen tam exiguae contemtus magna res est, et heroicis gradibus adaequanda. Cum
                veteres poetae suos Scipiones, suos Regulos, suos Scauros ambitiosius commendant,
                nihil habent, quo altius efferantur, et ascendant, quam cum illos sanguinis atque
                animae prodigos nominarunt: Hic quasi cancer et solstitium est honorum, quicquid in
                laudem utrinque traxeris infra summum deprimitur. At quis unquam profusior et
                prodigalior sanguinis in<placeName n="placeName2">Belgio</placeName>ac<placeName n="placeName3">Hungaria</placeName>, quam Matthias imperator? Nulla enim
                periculorum<pb n="pb4" xml:id="F18"/>ingruentia nulla discriminum intentatio, nullae instantium malorum
                minae a proposita tutela semoverunt. Audentior semper ivit et animosior quam fortuna
                pateretur. Et ut de antiquis celtis scriptum est, quod ruenti e nubibus tempestati
                et praecipitatis ab excelso monte torrentibus scrutatam sinistram et galeatum caput
                obiecerunt: Sic potentissimus hic imperator<persName n="persName5">Matthias I</persName>sese dissidiorum torrentibus,
                quae ex cerebris turbulentorum hominum concitatius emanabant, sese violentis
                tempestatibus, quae ex opacis defectionum nubibus erumpebant, intrepidus opposuit,
                omnesque illos inanes crepitus et stolidas minas compescuit, fregit, dissipavit;
                Germanorum praesidium turris, propuganculum una Matthiae I fortitudo. Chaeronenses
                cum audierunt Xerxen cuius nomine superbia habitat, inquit Seneca, cum forti et
                numeroso exercitu in Graeciam descendere, eam suis armis, suisque copiis quasi
                naufragio obruturus, Isthmum suum longo muro praecinxisse dicuntur. Germani quoties
                pugnaces et furiosas cohortes irruere animadvertit, non ad alium murum perfugerunt,
                quam ad latus et pectus<persName n="persName6">Matthiae I</persName>. Hic unus omnem molem impetuosae tempestatis
                sustinuit, et ut scopuli fluctuantis oceani minas et furores oppositum lateris
                effringunt. Sic Matthias imperator obiectu<pb n="pb7" xml:id="F19"/>invicti clypei omnes illos fluctus
                atque impetus illisit, admanta durior, quem nulla vis chalybis, nulla ferri
                impotentia, nulla saxorum durities mollire potest, aut labefacere.<persName n="persName8">Darius</persName>adamanta
                gestare dicebatur, ut mentem animumque suum vano metu liberaret. Fortitudo
                imperatoris nostri pro adamante fuit, quae inania formidinum spectra et vana
                terricula percelluit, fugavit, excussit. Eos ipsos qui fastuoso et gravi supercilio
                Matthiam Augustum despiciebant, imperatorio etiam nomine et titulo destituebant,
                illos ipsos eo<persName n="persName9">Matthiae</persName>nostri fortitudo redegit, ut iam nihil celsiues, et
                grandius, habeant, quam<persName n="persName10">Matthiae</persName>imperatoris suo paruisse. Quae res simili fato et
                iisdem viribus cum<persName n="persName11">Alexandro</persName>et<persName n="persName12">Dario</persName>vertuntutr. Quid enim? Darius Xerxis solio et
                amplitudine imperii sui fascinatus nihil prae se regulum<placeName n="placeName13">Macedoniae</placeName>faciebat, quas
                ad illum literas dabat, hoc erant inscriptae titulo:<persName n="persName14">Darius</persName>
          <persName n="persName15">Alexandro</persName>: Ne reguli,
                quidem nomine generosum adolescente insignire dignatus est. Offensus hac fatuitate
                et superbia<persName n="persName16">Alexander</persName>, rescripsit: faciam, Dari, ut quem ne Regis quidem nomine
                dignaris, faciam inquam, ut ille non solum rex, sed et rex tuus habeatur.<persName n="persName17">Alexandri</persName>minis et obnuntiationibus tandem fata responderunt.<pb n="pb18" xml:id="F20"/>Fecit fortitudo<persName n="persName19">Matthiae</persName>,
                ut non pauci<persName n="persName20">Darii</persName>qui iam animis et avido pectore<placeName n="placeName21">Germaniae</placeName>provincia invadere
                cuipientes, hoc primum fortunae suae munus existimaverint, habuisse imperatorem
                Matthiam. O virtutem herois incomparabilem! O infractum et inviolabilem<placeName n="placeName22">Germaniae</placeName>adamanta, quam immature a nobis abiisti? Huc huc archiduces<placeName n="placeName23">Austriae</placeName>superstites,
                qui morte agnati in hoc<placeName n="placeName24">Germaniae</placeName>solium successuri, huc huc oculos converite, huc
                animos huc mentem huc sensus omnes dirigite. Iubebat rex Edvardus, ut ex ossibus
                suis tubae et buccinae conficerentur, quibus angli adversus gallos pugnaturi aures
                militum personarent. Iubebat ille ferox et terrificus Zischa, ut ex pelle cadaveris
                sui tympanum distenderent milites, cuius horrifico boatu ipsi Germani expavescerent.
                Ne vobis, archiduces<placeName n="placeName25">Austriae</placeName>, impias illas et insanas artes comparate, ad unam
                fortitudinem Matthiae vestri agnati intuemini. In ea una defixos habete oculos,
                illam totam in naturam atque habitum vestrum convertit: Sit vera, sit viva imago
                magnanimi agnati. Et quemadmodum vitam ab hoc forti et animo<pb n="pb26" xml:id="F21"/>so stemmate
                ducitis, sic virtutem et ingentes spiritus ab eodem mutuamini. Illa est fortitudo,
                quae universam<placeName n="placeName27">Germaniam</placeName>, ut olim<placeName n="placeName28">Romam</placeName>Fabius humeris suis sustinebat, quae ut
                Hector olim Troiae, sic imperii romani stans et inconcussa columna fuit; Illa
                fortitudo, quae ut Ionathanis clypeus, Caesar et elephas exercituum colebatur, quam
                mille agri, mille urbes, mille arces, silentio suo altius praedicabunt, quam possit
                ab oris et linguae meae balbutie celebrari. Volui in has egregias et singulares
                imperatoris Matthiae fortitudinis laudes longius procurrere: sed quoniam, quod mihi
                spacium ad commendandum datum est, exhaustum video, ad aliarum virtutum praeconia,
                quibus fulsit, me convertam.</p>
        <p n="p4">Cretenses iustitiae sacris operaturi, focos arasque solebant ad antiqui Minois
                tumulum erigere, quasi iuris et legum maiestas eodem sepulcro cum Minois cineribus
                esset funerata. Vos o sanctissimi curiae proceres, vos sacri iustitiae flamines, qui
                iuris et aequi trutinam certa manu suspenditis, huc huc ad imperatorem<persName n="persName1">Matthiae I</persName>tumulum libationes vestras coniicite. Astraea diva illa vestri consilii tutrix et
                patrona se piis et felicibus tanti imperatori ma<pb n="pb2" xml:id="F22"/>nibus aeternam sicuam
                copulavit, quem vivum et spirantem tam singulari amore coluit, quam vivus et spirans
                tam suavibus ulnus complexus est: diva divum, divus divam relinquere, deserere,
                destituere posset? Quarum rerum vivis cura fuit, eadem sequitur tellure repostos. An
                ullus in imperio romano homunculus, cui suos fructus Matthiae imperatoris iustitia
                non prodegerit? Conditionem quaeso superiorum temporum retrospicite. An ullus Austri
                furor sursum deorsum adeo turbide oceanum vexare potest, ut inquietorum rabies et
                civiles Enyo Germaniam ubique conflictabat? An ulla unquam procella vehementiore
                turbine segetes, arboresque percelluit quam nonnullorum impetus patriam
                conquassavit? Undique ferro et furore cricumsessa erant omnia. Quis ista omnia
                terricula sustulit, nisi<persName n="persName3">Matthiae</persName>imperatoris felicitas? Quis a nostris cervicibus
                ista pericula repulit, nisi<persName n="persName4">Matthiae</persName>imperatoris virtus? Quis illud turbidum et
                confusum rerum omnium chaos diremit, nisi pia imperatoris Matthiae iustitia? Delos
                Insula dicitur aliquandiu mobilis et vacillans fluctuasse, sed statim post ortum
                Apollinis solidis radicibus obfirmata stabiliter cohaesisse. Germania Delo similis
                inquieta ante hac volubiliter agebatur, statim atque lumen<pb n="pb5" xml:id="F23"/>
          <persName n="persName6">Matthiae I</persName>caepit
                affulgere, quieta, tranqulla, firmisque librata ponderibus stare coepit. Cui Deorum
                tantum beneficium acceptum referemus, nisi iustitiae Matthiae? Quem Deus et caelum
                praecipuo favore prosperabant. Se caelotenus evexisse dicitur Menippus Vulturius et
                aquilae praepetibus pennis adiutus: geminis pietatis et iustitiae alis famam suam
                terris et olympio imperator noster adaequavit. Quot enim principes, quot nationes
                peregrinae aliae, controversias litesque, suas ad<persName n="persName7">Matthiam I</persName>ut olim ad<persName n="persName8">Antonium
                Pium</persName>, detulerunt, ad eius tribunal de iure malentes, quam in praeliari campo manu
                atque armis conserere. Ego quidem in illa negotia sensu atque animo intentus mihi
                videre videor, platonicum illum Iovem per omnes mundi circulos et naturas
                inambulantem, quem dice pia illa Themidis sacerdos e vestigio et naequis passibus
                comitatur, ut enim dices ministerio Iupiter ille singulas universi partes
                aequabiliter ordinabat. Sic<persName n="persName9">Matthias</persName>imperator quasi Iupiter germanicus turbarum
                labyinthum ingressas sese per ambages et anfractus omnes insinuans Deum consum
                habuit quasi dicen aliquam suis vestigiis inhaerentem, cuius consilio istam nymbis
                et tempestatibus gravidam molem tanquam effoetam et<pb n="pb10" xml:id="F24"/>sterilem nebem serenavit.
                Sed ad Matthiam et ad eam, quam tam religiose coluit iustitiam revertetur oratio;<placeName n="placeName11">Aegyptii</placeName>aliquot reges suos, quibus cordi Iustitiae cultus et religio fuit, maiore
                studio atque amore prosecuti sunt, quam uxores, quam liberos, quam totam familiam,
                quam omnia, quae naturae nutu atque istinctu nobis esse chara debent: unde in<persName n="persName12">Matthiam I</persName>tot populorum, totque principum incredibilis amor, nisi ex singulari eius
                iustitia profectus est? Cum Antigonus tertius suis civitatibus mandavisset, si quis
                aliquando per imprudentiam minus aequum imperaret, licere sibi non obsequi, tanto
                plausu ab universo populo exceptus est, ut magnus unanimi et fere conflato ordinum
                omnium consensu salutatus sit:<persName n="persName13">Matthias I</persName>. Magni titulo plurimis, fateor, de causis
                nominadus erit, magnus viribus, magnus consilio, magnus armis et fortitufine: sed
                impriomis magnus iuris et legum patrocinio, quarum adeo studiosae satelles extitit,
                ut eo imperante de romano imperio idem dici posset, quod olim de sua Lacedaemonii
                usurpoabant. Non alium scilicet esse germanorum imperatorem, quam legem ipsam<placeName n="placeName14">Aegyptii</placeName>regis sui collo veritatem suspendebant, ab ore Mat<pb n="pb15" xml:id="F25"/>thiae I omnes
                vidimus veritatem et aequitatem iustitiae profluxisse, cum suavissimo concentu
                indigenas et alienigenas omnes fuisse raptos. Historiarum monumentis consignatum
                est, Macrobios Aethiopiae populos tam pios tam frequentes iustitiae cultores
                extitisse, ut tanto virtutis candore pellectus Iupiter caeterique Dii cum illis
                versare asoolerent: Quod tam facilem, praesentem, propitium Deum habuerit Matthias
                non alio fato contigisse credendum, qaum quod Deus ter optimus maximus cu meo iuste
                agendum putaverit, in quo tantam iustitiae sanctitatem haerere noverat, Augustus
                ecclesiae doctor Augustinus profitetur Imperium orbis terrarum caelitus et divinitus
                imperio romano cessisse, non ob aliud meritum, quam quod caste et religiose
                iustitiae ministrarent: An imperium romanum imperatori nostro contulit Deus ob aliam
                causam, quam quod eum iustitiae et clementiae observantissimum videret? Quarum ipsa
                natura fuit adeo amicus, affinis, consanguineus, ut iam ex hominum medio sublatus
                coelis asseri mereatur, illius virginis assecla, quae media libram inter et leonem
                sita, quanta voce potest, contendit:</p>
        <p n="p5">Discite iustitiam moniti et non temnite divos</p>
        <pb n="pb6" xml:id="F26"/>
        <p n="p7">Largis clementia lacrymarum rigatur imbribus, individua Matthiadis iustitiae
                comes, quae fugientem animam his laudibus prosequitur: imperator invictissime, heros
                fortissime, princeps omnium maxime, tu solus legum emendasti severitatem, poenas
                temperasti et earum saepe rerum, quae imperatoriam tangebant maiestatem, iniurias,
                violentiam, tua potestate contentus supplicibus veniam concessisti. Quoties
                rebelles, seditiosos, pacisque fractores publicae benigna delictorum remissione in
                tuam recepisti gratiam? Quoties praeteriti temporis importunitatem lenitatis tuae
                Oceano immersisti? Quoties publicum te parentem monstrans peccantes castigaturus
                liberos virgas stendisti solum, metumque pro poean incussisti? O praeclara
                benignitatis exempla! O rara mansuetudinis testimonia! O admirandos immensae
                clementiae effectus! Sextus Chaeronensis de gestis romanorum, inquit, M. Marcellum
                imperatorem clarissimum qui primus tergum Annibalis vidit, interrogatum a quodam,
                cur ita audax in committendo praelio, cur ita in conflictu confidens esset?
                Respondisse: ego, amice, romanus sum, et dux romanorum: Itaque singulis me diebus
                decet caput discrimini obiicere. Haec enim una ad<pb n="pb1" xml:id="F27"/>famam perpetuam via est.
                Illo autem porro quaerente cur, qui in hostibus caedentis tam immitis esset, mox
                parta victoria, victos tam humaniter comploraret? Dixisse: ducem romanum, qui
                tyrannum se perhiberi non vult t sanguinem hostilem manibus et ex oculis una suis
                lacrymas effundere decet. Magis enim de clementia illum sibi placere, quam victoria
                gloriari par est. Et porro addidisse: dux romanus, cum in acie steterit, adversarios
                tanquam hostes cum spe vincendi illos intueatur: uibi vero victi fuerint, et illos
                homines et se vincio potuisse meminerit. Nusquam enim minus quam in bello respondent
                eventus. Digna profecto tali viro oratio: liquido audim affirmare, quicumque verba,
                a romano isto prolata vel legerint, vel audierint, ea laudaturos: sed paucissimos
                fore, qui facta illius imitentur: nam qui bona laudent, multos invenias, qui
                praestent, rarissimos.</p>
        <p n="p8">
          <persName n="persName1">Matthiam</persName>nostrum, si interrogaremus, quam ob causam omne tempus fere bellorum in
                laboribus, in animi contentione consimsisset, partes omnes strenuitatis et
                fortitudinis implevisset, nullum refugium refugisset, aut deprecatus fuisset, nullum
                capitis periculum aut vitae recusasset? Nobis hoc largiretur responsum: ego, amici,
                germanus sum, et quod magis, civium romanorum impe<pb n="pb2" xml:id="F28"/>rator ac protector, itaque
                quotidie, ut imperium romanum et patria in quiete et tranquillitate conservetur
                publica, cum fortibus et animosis fortitudine et magnanimitate, cum laboriosis
                tolerantia laborum, cum frugalibus parsimonia, cum gnavis et industriis ingenio
                solertiaque, cum prudentibus et vigilantibus consilio vigilantiaque mihi certandum
                fuit. His enim artibus ac laboribus hostium copiae rebus omnibus ad militiam
                necessariis instructae et armatae profligantur, et oppida quam plurima histili
                obsidione cincta et pertinaciter et incredibili robore oppugnata praesentissimo
                expugnationis periculo liberantur, hostium classes instructissimae atque
                ornatissimae superantur atque deprimuntur: urbes quae venerunt in potestatem hostium
                recipiuntur et recuperantur, civitates introductis et collocatis praesidiis
                muniuntur et confirmantur: populationes, latrocinia, incursiones reprimuntur, et
                retardantur, meliores fortioresque redduntur cives, et magis obtemperantes habentur.
                Imo maiorum res praeclare gestas si intueantur, et ad cultum eorum impelluntur et
                similes virtutis faces in animis vehementissime accenduntur flamma in pectore
                ipsorum indies crescit, neque prius<pb n="pb3" xml:id="F29"/>sedatur quam virtus eorum famam atque
                gloriam adaequarint. Insuper si quis instaret, sermonemque inceptum interrogando
                protraheret, quam o bcausam in debellandis ac superandis hostibus tam immitis
                fuisset, victoria vero obtenta, victos tam humaniter tractasset, responsum dubio
                procul tale auferret: imperatorem romanum meminisse oportere, illum non imperatorem
                tantum, verum etiam hominem et quidem christianum, et archiducem quoque<placeName n="placeName4">Austriae</placeName>esse, quorum stemma a clementiae laudibus semper fuisse commendatissimum a miorum
                monumentis acceptum habemus, illudque Salustianum cogitasse semper. Imperia
                crudelia, magis acerba quam diuturna esse, nec quemquam a multis metuendum esse,
                quin ad eum ex multis formido recidat: eam vitam bellum aeternum atque anceps
                gerere, quoniam neque adversus, neque ab tergo aut lateribus tutus sit: semper in
                periculo aut metu agitet. Contra, qui benignitate et clementia imperium
                temeperavere, his laeta et candida omnia visa, etiam hostes aequiores, quam aliis,
                cives. Hinc gravissime Seneca:</p>
      </div>
      <div n="div10">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Qui sceptra duro saevus imperio regit,</l>
          <l n="l2">Timet timentes, metus in authorem redit.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div11">
        <pb n="pb1" xml:id="F30"/>
        <p n="p2">Philippus Macedo, cum devictis iam graecis quidam ei suaderent, ut praesidia
                per urbes disponeret, respondit, se diu benignum malle, quam brevi tempore Dominum
                appellari. Gloriose fertur<persName n="persName1">Alexandri Severi</persName>imperium incrementum fuisse. Quanto
                verius hoc de divi<persName n="persName2">Matthiae I</persName>imperio dici potest? Tenuit namque illud: flexus sit
                animus tuus, pronus sit semper ad veniam; et ut canit poeta:</p>
      </div>
      <div n="div12">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Sit piger ad poenas princeps ad praemia velox,</l>
          <l n="l2">Et doleat quoties cogitur esse ferox.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div13">
        <p n="p1">Quare, cum ea via iuris esset, ut nullus locus gratiae vel clementiae relinqueretur,
                et per iustitiam poenam remittere impossibile esset; ita benignitate sua iuris
                acerbitatem contemperavit, ut etiam illi, qui poena affecti, beneficio se affectos
                iudicarint. Unde tot insignia monumentaque reportatae clementiae trophaea excitata,
                tot deportati triumphi, tot opima perduellibus spolia detracta et sacrarum aedium
                tholo suspense. Satiari mehercule nemo potest, tanti tamque Augusti imperatoris
                clementia, cuius recordatio, quanto hostibus acerbissima, tanto illis, ad quos
                istius tam laudabiliter exertae fructus emolumentaque redierunt, iucundissima esse
                debeat.</p>
        <p n="p2">Reliquas virtutes imperatorias, quae<pb n="pb1" xml:id="F31"/>omnes ordine plangent, lessum celebrant,
                et qua possunt vocis contention conclamant. Expiravit<persName n="persName2">Matthias I</persName>germanici atlas
                imperii christiani moderator ac arbiter oris, mundi delicium interiit; pertexere
                propositum non est meum. Si enim cogitando illas assequi non possimus, quis earum
                altitudinem aut pingere, aut verbis unquam satis laudare poterit? Insuper ea quoque
                est rerum infinitarum natura, ut in eisdem si quid praetemittatur, vitiosum non
                habendum, et satis properanti summa saltem delibasse capita.</p>
        <p n="p3">Vos o sculptores egregii, vos o pictores eximii, qui statuam, qui imaginem
                imperatoris nostri augustissimi fingitis, pingitis, date illi vultum, non solum in
                quo ,artia maiestas insideat, se dubi Themidos et Astreae gravitas immpretur: vultum
                ducite severis coloribus venerabilem, oculos aspectu vehementi et formidabili
                depingite, formam componite, neque humilis, neque atrocis, sed reverendae cuiusdam
                tristitiae dignitate, onerate, dextram sceptro non vulgaris et usitati modi, sed quo
                gravem, pium, severum, incorruptum, inadulabilem iustitiae antistitem significat
                Aegyptus; cuius ex apice scilicet emineat Ciconia, cuius sub extremo manubrio
                subigatur Hippopotamus, ut ex hoc symbolo discat posteritas, quam alacriter<persName n="persName1">Matthiae
                I</persName>
          <pb n="pb2" xml:id="F32"/>maiestas innocentiam sustinuerit, quam acriter et acerve iniuriam
                potentiorem oppresserit, quam studiose innocentiae simplicitatem contra vim et
                attrocitatem vindicarit, aequus bonusque omnibus; uni sibi, heu! Mors non pepercit.
                Sed tanti amissi boni, nobisque per caducam mortem erepti, recordatio prae moerore
                nobis lacrymarum flumen obstruit, eius cursum perennare non permittit.</p>
        <p n="p4">Sint verba novissima: ite, valete, quiescite, pii felicesque<persName n="persName1">Matthiae I</persName>imperatoris
                invictissimi manes. In ore hominum vestra memoria versetur, vestri cineres molli et
                odorato cippo placide requiescant, in caelis vestra mensa evo sempiterno fruatur.
                Quod superest, te, qui cuncta vides, qui cuncta gubernas, summe Deus, te, cuius
                potentia est maxima, supplices veneramur et invocamus, quoniam tuae coelesti
                voluntati decretoriae ac immutabili, ita placuit, potentissimum monarcham<persName n="persName2">Matthiam I</persName>ex turbulentis huiusmundi sedibus subtractum ad illas oras transire, ubi
                placidissima quies, et vita viget sempiterna, Sana vulnus imperio romano inflictum,
                luctum mitiga, dolorem minue, absterge lacrymas, ne nondum sanatum vulnus<pb n="pb3" xml:id="F33"/>recrudescat, clementissime annue, ut deinceps, quamdiu mortales sint archiduces<placeName n="placeName4">Austriae</placeName>nihil ex stemmate et familia ipsorum mortalitatis sentiatur. Aspira
                successoribus regi<persName n="persName5">Ferdinando</persName>,<persName n="persName6">Leopoldo</persName>et<persName n="persName7">Carolo</persName>, fratrum trigae, tui numinis aura,
                eosdemque ita anima, ut mala nobis omnibus temporibus imminentia, blando aspectu,
                influxuque gratioso avertere, solamen rebus in arctis esse, vitae fortunarumque
                tutamen certissimum praebere; regnis suis quietem, ecclesiae honorem et pristinam
                dignitatem conferre, coelestio fulgore, mundo perpetuo illucescere, animos suos
                sydereos innumeris victoriarum decorare laureis, sceptra et diademata fulgentissima
                extendere</p>
      </div>
      <div n="div14">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Qua mare, qua tellus, qua sydus currit utrumque</l>
          <l n="l2">Fortissime valeant, sini colla submittere</l>
          <l n="l3">Boream gelidum, securaque regna canopi,</l>
          <l n="l4">Quique renascentem Phoebum, cernuntque iacentem,</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div15">
        <p n="p1">tandem videant. Dirige ipsorum consilia, quo communis patriae bonum mutuo concentu
                tutari, nullis internis vel odio vel invidia, motibus, aut ambitione exitiali
                regnorum peste deterrima inflammas furoresque civilium turbinum ferri possint.
                Concede illos romanum imperium in<pb n="pb1" xml:id="F34"/>ipsorum humeris innixum, tanquam fortem
                columnam fulcire, orbi terrarum aegro et affecto medicas afferre manus, permitte
                illos, benignissime Deus, diu suis supestites, diu nobis omnibus salvos et incolumes
                esse; pacem auream, cuius nomen dulce res vero ipsa cum iucunda, tum salutaris ipsis
                et universae serenissimae domui austriacae assidere, aeternare, et ut in veteri
                formula acclamandi consuetudo ferebat:<persName n="persName2">Matthia</persName>feliciores,<persName n="persName3">Carolis</persName>fortiores,<persName n="persName4">Maximilianis</persName>probiores existere, omnibus manifestum fiat. Ita nullus unquam ver
                vestrum, archiduces serenissimi; dies exterat, nullus cursus recursusque temporum.
                Ita floreatis, ut taediosa senectutis debilitate non tabescatis, nec laudibus
                vestris ulla posteritas finem adferat. Et si divinum numen hoc me sibi munere
                obligare vellet, ut quidqueid conceptis verbis, Indignissimus vestrum, peterem, id
                re cionsequi liceret, optarem, non quod stulte Midas, ut omnia, quae sensibus
                usurparem, in aurum verterentur: sed potius a Deo immortali postularem ut ad vestra
                vota fluant omnia, ut eam vobis largiatur felicitatem, quam octavo Caesari, cui
                nihil Dii dicuntur denegasse, dederunt; ut omnia quae<pb n="pb5" xml:id="F35"/>cunque agitatis, quaeque
                cogitatis, prospere vobis cedant, succedant, eveniant, augustissimos sortiantur
                exitus.</p>
      </div>
      <div n="div16">
        <head n="head1">Insignia Caesaris deplorata. Laurus.</head>
      </div>
      <div n="div17">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Terrarum domitor, Romanique arbiter orbis</l>
          <l n="l2">Numine pressisti regna ducesque tuo.</l>
          <l n="l3">Phoebeaque tui Lauros viruere capilli,</l>
          <l n="l4">Utque magis vireas, ecce cupressus adest.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div18">
        <head n="head1">Aquila.</head>
      </div>
      <div n="div19">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Aemulus Aligeris ego regibus esse studebam</l>
          <l n="l2">Magnanimis factis, ales avita, tuis.</l>
          <l n="l3">Hinc pennata polo pro nuper stella reluxit,</l>
          <l n="l4">Ad coelum ut pennas traderet ipsa suas.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div20">
        <head n="head1">Diadema.</head>
      </div>
      <div n="div21">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Forte tiara duplex gemmis oculata superbus</l>
          <l n="l2">Accendit dominas imperiosa comas;</l>
          <l n="l3">In te letiferam cum torsit Parca sarissam,</l>
          <l n="l4">Vere auro pallet iam diadema tibi.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div22">
        <head n="head1">Globus.</head>
      </div>
      <div n="div23">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Nuper inauratus palmas decoraverat orbis,</l>
          <l n="l2">Pulchre fucatus ebrius insidiis.</l>
          <l n="l3">Ornavit dextram simul et lassavit iniquo</l>
          <l n="l4">Pondere; quam globus hic grandior orbe fuit!</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div24">
        <head n="head1">Sceptrum.</head>
      </div>
      <div n="div25">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Gemmatum minibus sceptrum tibi splenduit, illud</l>
          <l n="l2">Pertimuere hostes, ceu rubra sceptra Iovis.</l>
          <l n="l3">Si sceptrum hoc satrapas, si saevos terruit hostes,</l>
          <l n="l4">An non hic magnus Scipio forte fuit?</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div26">
        <pb n="pb1" xml:id="F36"/>
        <head n="head2">Gladius.</head>
      </div>
      <div n="div27">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Armiger erectum solitum praeferre mucronem</l>
          <l n="l2">Ostendit dominas Caesaris esse manus.</l>
          <l n="l3">Ostendit tantum, nam vis fera mortis ademit:</l>
          <l n="l4">Heu male gestasti Caesaris arma manu.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div28">
        <head n="head1">Epitaphium caesareum<persName n="persName1">Matthiae I</persName>imperatoris positum.</head>
      </div>
      <div n="div29">
        <p n="p1">Sors</p>
        <p n="p2">Naturae beneficio</p>
        <p n="p3">Foelicissima,</p>
        <p n="p4">Parentum prosapia</p>
        <p n="p5">Serenissima,</p>
        <p n="p6">Candido Bohemico-Ungarico calculo</p>
        <p n="p7">Regia,</p>
        <p n="p8">Sacrae iustitiae urna, Astreae aequa lance</p>
        <p n="p9">imperatoria,</p>
        <p n="p10">Fato fallaci, violento, coeco, iniquo</p>
        <p n="p11">Fatalis,</p>
        <p n="p12">Virtutum merito, factorum debito</p>
        <p n="p13">Coelestis,</p>
        <p n="p14">Superum coelitumque decreto</p>
        <p n="p15">Divina</p>
        <p n="p16">Cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p17">Imperatorem huius nominis</p>
        <p n="p18">Primum</p>
        <p n="p19">Imperatorem nulli heroicis facinoribus</p>
        <p n="p20">Secundum</p>
        <p n="p21">Heu!</p>
        <p n="p22">Tristissima sorte</p>
        <pb n="pb23" xml:id="F37"/>
        <p n="p24">Sors</p>
        <p n="p25">cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p26">cum altiore non posset</p>
        <p n="p27">Caesareo prognatum stemmate,</p>
        <p n="p28">Tritavo, quin potius multo natum Caesare</p>
        <p n="p29">Natalibus serenissimis,</p>
        <p n="p30">Comitem Habspurgiae, Tyrolis, et caetera Marchionem</p>
        <p n="p31">Moraciae, et caetera, ducem Burgundiae, Barbantiae,</p>
        <p n="p32">Stiriae, Charintiae, Craniae, et caetera</p>
        <p n="p33">Archiducem<placeName n="placeName1">Austriae</placeName>
        </p>
        <p n="p34">Duplici diademate</p>
        <p n="p35">Regem<placeName n="placeName1">Bohemiae</placeName>,<placeName n="placeName2">Ungariae</placeName>
        </p>
        <p n="p36">Communibus VII virum suffragiis</p>
        <p n="p37">Imperatorem romanum</p>
        <p n="p38">Invictissimum potentissimum</p>
        <p n="p39">Patrem patriae</p>
        <p n="p40">Amantissimum studiosissimum</p>
        <p n="p41">Bonorum tutanum</p>
        <p n="p42">Malorum avaruncum</p>
        <p n="p43">Inopino casu</p>
        <p n="p44">Sors</p>
        <p n="p45">Cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p46">Austriacae gentis aeternum decus</p>
        <p n="p47">Bohemici sceptri oculum</p>
        <p n="p48">Ungarici diadematis Carbunculum</p>
        <p n="p49">Romani imperii Caesarem</p>
        <p n="p50">Romanae ecclesiae columnam</p>
        <p n="p51">Romane fidei clypeum</p>
        <p n="p52">Fatali lapsu</p>
        <p n="p53">Sors</p>
        <p n="p54">Cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p55">Ita iustum, ut de clementia dubitasses,</p>
        <p n="p56">Ita clementem, ut iustitiam requisisses,</p>
        <pb n="pb57" xml:id="F38"/>
        <p n="p58">Ita cum maiestate gravem ut humanitatem adamasses,</p>
        <p n="p59">Ita humanitatem adamasses, ut maiestatem coluisses,</p>
        <p n="p60">Ita timendum, ut esset diligendus,</p>
        <p n="p61">Ita diligendum, ut esset timendus,</p>
        <p n="p62">Prudentia praeditum,</p>
        <p n="p63">Quae cogitaverit acute, dixerit sapienter,</p>
        <p n="p64">Egerit praemeditando caute, cavendo circumspecte,</p>
        <p n="p65">Circumspiciendo ante provide praeterita, praesentia, futura:</p>
        <p n="p66">Aliis virtutibus eiusmodi</p>
        <p n="p67">quem optare posses, vovere posses, postulare posses,</p>
        <p n="p68">quaerere posses, vixim venire posses;</p>
        <p n="p69">Heu!</p>
        <p n="p70">Tyrannico ausu</p>
        <p n="p71">Sors</p>
        <p n="p72">cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p73">Bello<persName n="persName1">Hannibalem</persName>
        </p>
        <p n="p74">Pace<persName n="persName1">Catonem</persName>
        </p>
        <p n="p75">Toga sagoque</p>
        <p n="p76">Clarissimum</p>
        <p n="p77">In acie, in praeliis</p>
        <p n="p78">Primum</p>
        <p n="p79">In victoriis in trophaeis</p>
        <p n="p80">Secundum</p>
        <p n="p81">Inter bellorum pericula, inter Martis fulmina,</p>
        <p n="p82">inter obsidionum angusta, inter mille</p>
        <p n="p83">praesentia vitae discrimina</p>
        <p n="p84">Virtute primum</p>
        <p n="p85">Felicitate secundum</p>
        <p n="p86">Duratione ultimum</p>
        <p n="p87">Ad</p>
        <p n="p88">Albam regalem</p>
        <p n="p89">Marte arte re</p>
        <p n="p90">Pompeium</p>
        <pb n="pb91" xml:id="F39"/>
        <p n="p92">Parva exiguaque militum manu</p>
        <p n="p93">Gedeonem</p>
        <p n="p94">Insigni relata victoria</p>
        <p n="p95">Turcarum copiis fusis, enervatis, evisceratis,</p>
        <p n="p96">elumbatis, fractis, profligatis, diffugatis</p>
        <p n="p97">Victorem Caesarem</p>
        <p n="p98">Augustum</p>
        <p n="p99">Heu!</p>
        <p n="p100">Praematuro impetus</p>
        <p n="p101">Ruina infleici</p>
        <p n="p102">Mors</p>
        <p n="p103">Illa, illa, illa</p>
        <p n="p104">Sors</p>
        <p n="p105">cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p106">Hostium terrorem</p>
        <p n="p107">Haereticorum timorem</p>
        <p n="p108">Turcici Cerberi raptorem<persName n="persName1">Herculem</persName>
        </p>
        <p n="p109">Othomannicae bestiae victorem<persName n="persName1">Theseum</persName>
        </p>
        <p n="p110">Mahometis domitorem<persName n="persName1">Ulyssem</persName>
        </p>
        <p n="p111">Mahometici<persName n="persName1">Achillis</persName>interfectorem<persName n="persName2">Parida</persName>
        </p>
        <p n="p112">atque</p>
        <p n="p113">in tam fortem</p>
        <p n="p114">Heu!</p>
        <p n="p115">Sortem, heu! Mortem!</p>
        <p n="p116">Verum enim vero o tu! Quisquis lectorastas</p>
        <p n="p117">Sors et mors</p>
        <p n="p118">Fors</p>
        <p n="p119">cecidit super<persName n="persName1">Matthiam</persName>
        </p>
        <p n="p120">ut</p>
        <p n="p121">Sorte poneret incensum ingressus in templum Domini, Luc. I.</p>
        <p n="p122">ut</p>
        <p n="p123">Sorte divideret ei terram (flentem lac et mel) in funiculo distributionis Ps. 77.</p>
        <pb n="pb124" xml:id="F40"/>
        <p n="p125">ut</p>
        <p n="p126">Non relinqueret Dominum virgam peccatorum super sortem iusti, Ps. 124</p>
        <p n="p127">ut</p>
        <p n="p128">Inter sanctos sors illius esset, Sap. 5</p>
        <p n="p129">ut</p>
        <p n="p130">Dignum faceret in partem sortis sanctorum, Col. I</p>
        <p n="p131">ut</p>
        <p n="p132">Acciperet remissionem peccatorum, et sortem</p>
        <p n="p133">inter sanctos, Act. 26</p>
        <p n="p134">Oraculum</p>
        <p n="p135">Delphyco Pythico, quovis alio</p>
        <p n="p136">Verius certiusque</p>
        <p n="p137">Ergo anno Christiano</p>
        <p n="p138">
          <date n="date1">1619</date>
        </p>
        <p n="p139">Invictissimus imperato<persName n="persName1">Matthias I</persName>
        </p>
        <p n="p140">Morte victus</p>
        <p n="p141">Ultima fata obiit</p>
        <p n="p142">Et terrestri regno abiit</p>
        <p n="p143">Ad caelesti palatium adiit</p>
        <p n="p144">Et</p>
        <p n="p145">Regnare desiit, ut regnaret</p>
        <p n="p146">Denique</p>
        <p n="p147">Vixit, ut viveret</p>
        <p n="p148">Cum</p>
        <p n="p149">Rege, imperatore, et sospitatore nostro,</p>
        <p n="p150">Christo Iesu</p>
        <p n="p151">aeternum.</p>
        <p n="p152">Finis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>