<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="scarpari-g-oratio">
      <titleStmt>
        <title>Oratio per solemni studiorum instauratione, versio electronica</title>
        <author key="scarpari01">
          <name xml:lang="it">Scarpari, Giovanni Battista</name>
          <date precision="low">fl. 1757</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Johanna Luggin</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>9 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Scarpari, Giovanni Battista</author>
            <title>Oratio per solemni studiorum instauratione habita in ecclesia cathedrali Patavina
                            post. Kal. Novembris MDCCLVII. a Ioanne Baptista Scarpari Rhato Philos. et Medic.
                            Doct. Tridentino felicissimis sub auspiciis ilustriss. ac excellentiss. D.D.
                            Francisci Mauroceni P. EQ. Patavinae urbi praetoris ac pro-praefecti, nec non
                            senatoris amplissimi</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Padua</pubPlace>
              <date when="1757">1757</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>AAu, 578. 4</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1757">1757</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Gründung der Universität bis zur Aufhebung des Jesuitenordens (1773)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Beredsamkeit</term>
          <term>Universitätsrede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>2015-09-28</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="urn:cts:latty:scarpari01.latty2699654latty-lat1" xml:lang="lat">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Oratio per solemni studiorum instauratione habita in ecclesia cathedrali Patavina
                post. Kal. Novembris MDCCLVII. a Ioanne Baptista Scarpari Rhato Philos. et Medic.
                Doct. Tridentino felicissimis sub auspiciis ilustriss. ac excellentiss. D.D.
                Francisci Mauroceni P. EQ. Patavinae urbi praetoris ac pro-praefecti, nec non
                senatoris amplissimi.</head>
        <p n="p2">
          <placeName n="placeName1">Patavii</placeName>, ex typographia fratrum vidali, typogr. Almae Univ. Artist.</p>
        <p n="p3">Superiorum permissu.</p>
      </div>
      <pb n="pb2"/>
      <pb n="pb3"/>
      <div n="div4">
        <head n="head1">
          <persName n="persName1">Francisco Maurocenio</persName>I. EQ. senatori amplissimo, ac Patavinae urbis moderatori.<persName n="persName2">Ioannes Baptista Scarpari F.</persName>
        </head>
        <p n="p2">Dum praeclarissimam, ac vere singularem doctrinam, scientiamque intueor, qua ingenii
                tui acies, mentisque subtilitas insignita semper fuit<emph n="emph1">SENATOR AMPLISSIME</emph>, satis apte
                mihi suadeo, nullum mehercle invenire posse digniorem, atque notiorem, cuius
                auspiciis hoc primum ingenioli mei specimen, tenuique stilo contextum commendare
                possim. Non enim me latet, tali ani-</p>
        <pb n="pb3"/>
        <p n="p4">mi magnitudine, integritate, atque sapientia te preditum esse, ut non tantum
                literatis, verum adolescentibus omnibus virtutis, ac liberalium artium desiderio huc
                ex toto terrarum orbe accurentibus omne studii, officii, gratiae genus exhibere
                soleas. Quae sane liberalitatis tuae monumenta, quae maximam in te rerum omnium
                peritiam, atque prudentiam apertissime celebrant, in tuto me ponunt, ut quemadmodum
                quae sum dicturus hilari fronte excipere non detrectas, eodem modo hoc qualecumque
                sit observantiae meae argumentum, et me simul suscepturus sis fortique patrocinio<corr n="corr1">defensurus</corr>. Interim Deum Optimum Maximum
                imploro, ut te per quam diutissimo conservet incolumen, ut consequi possis illos
                omnes honores, quos virtus tua vere maxima promeretur.</p>
      </div>
      <pb n="pb5"/>
      <div n="div6">
        <head n="head1">Oratio.</head>
        <p n="p2">Sapientissime haud dubie instituerunt maiores nostri (eminentissime princeps;
                illustrissime, ac excellentissime huius inclitae urbis moderator, ac senator
                amplissime; illustrissime ac celeberrime professor, pro-rector ac syndice;
                illustrissimi ac toto terrarum orbe celeberrimi professores; auditores reliqui
                quotquot adestis omnium virtutum genere ornatissimi, humanissimi) Sapientissime haud
                dubie instituerunt maiores nostri hac die de rebus vel ad physicam, vel ad medicam
                artem spectantibus coram viris in omni scientiarum genere ornatissimis sermonem
                habere, ut omnium studiosorum adolescentum animi dulcedine illecti ad capessenda,
                atque sectanda liberalium artium studia inflammarentur. Et quamvis multa occupent
                mentem meam, quae timorem caeteris etiam iniicere solent, qui publice dicendi munus
                suscipiunt, cum ta-</p>
        <pb n="pb3"/>
        <p n="p4">men onus istud ab iis mihi demandatum sit, qui apud me plurimum valent, pro mea
                virili parte satisfacere contendam, quod autem ingenio meo, meae diligentiae deerit,
                benevolentia vestra, atque animi magnanimitas supplere dignetur. Hinc ne aliorum,
                qui ante me ex hoc loco lectissime sermocinati sunt, modum ipsi modo de necessaria
                physices cum arte medica coniunctione, modo de simplicissima methodo in medendo, aut
                denique de praxi cum theoretica coniungenda praeteritis annis egregie disseruerunt,
                non penitus insulsum arbitror de necessaria inter medicorum recentiorum doctrinas et
                Hippocratica praecepta coniunctione disserere. Quod quidem dum ad pertractandum
                accedo vos oro, obtestorque, ut qui praesentia adestis, adsitis etiam animis.</p>
        <p n="p5">Non arbitretur quispiam vestrum me in prima statim fronte venditare velle omnes
                medicinae progressus ita ex principiis, ac praeceptis huius medicorum omnium facile
                principis emanasse, ut nihil penitus excogitari, aut adinveniri a recentioribus in
                hac arte eruditissimis viris potuerit, quod in eisdem Hippocraticis documentis vel
                apertissime, vel mediate saltem non contineatur. Neminem enim latet, nullos adhuc
                huic scientiae limites adinventos esse, et quanto magis ipsa perspicaciora ingenia
                in obiectis illius peculiaribus investigandis elaborarint, tanto maiora eaque
                difficillima dignoscenda, atque discutienda prodiisse. Quod me satis admonet
                connexionem maximam inter Hippocratica praecepta, ac recentiorum inventa mihi quidem
                ostendendam esse, ita tamen, ut sibi suadeant adolescentes omnes, qui
                praeclarissimam hanc scientiam aggredi in votis habent, nec praeceptis illius
                solummodo contentos esse debere, minus vero recentiorum inventis tantum
                acquiescere.</p>
        <p n="p6">Quamquam enim medicis posteriorum aetatum et quidem celeberrimis plurima debeamus,
                dicant quaeso quemnam praeceptorem et ipsi agnoverint, quo suas probare possent
                doctrinas, hasce illustrare, eisdemque novas addere?<persName n="persName1">Hippocrates</persName>una voce in medium
                proferri audietur.<persName n="persName2">Hippocratis</persName>methodum, atque instituta prosecuti sunt quiqumque
                aetate ipsi successerunt,<persName n="persName3">Dexippus</persName>in primie eius discipulus,<persName n="persName4">Thessalus</persName>,<persName n="persName5">Dracon</persName>atque<persName n="persName6">Polybius</persName>, quorum tres isti postremi viri prosecto fuere non tantum
                consanguinitate, quam doctrinae imitatione eidem valde affines, quibus addendi sunt
                Graeci omnes, aliarum que nationum praeclarissima lumina, celeberrima, in primis
                huiusce civitatis, gymna-</p>
        <pb n="pb7"/>
        <p n="p8">sia et quae<country n="country1">Galliam</country>,<country n="country2">Angliam</country>,<country n="country3">Germaniam</country>,<country n="country4">Europam</country>denique<country n="country5">Asiam</country>totumque orbem
                illustrant. Et sane maximus iste vir, scientiae huic perficiendae profecto a caelo
                datus, primus ad corporis humnai structuram minutim investiganda, ac exponendam
                mirabili studio se dedit, primus nervorum, musculorum, arteriarum, venarum,
                aliarumque corporis partium, sedem, motum, communicationem ciscrevir, explanavit, ut
                ipsi propterea praecipua anatomes fundamenta iure merito debeamus, quae quantum
                prosint ad veras morborum causas, progressus, effectus dignoscendos, quae elapso
                anno ex hoc loco pertractata fuerunt satis declarant, nec non viri omnes in hac
                scientia versatissimi quotidie experiuntur. Expertus est ipse<persName n="persName6">Hippocrates</persName>, qui de
                facili didicit apta cuique morbo remedia adinvenire, didicit moderatum usum
                balneorum, fotuum, lotionum, unctionum, frictionum et debitas in solidis
                observationes, tonum et molitiem praescribere, ne aliquando impedimento sint
                circulantibus fluidis (ut egregie animadvertit<persName n="persName7">Georgius Baglivus</persName>) praescribere e
                contra debitas, in fluidis observationes, ne nimio impetu, acrimonia, tenuitate,
                velocitateque praeter naturali agitata morbosas ariditates, tensiones, crispaturas
                in solidis inducant. Dignus propterea, qui laudem hanc promeruerit, ut primus vera
                medicinae praecepta statuisse dicatur.</p>
        <p n="p9">Verum fateri debent adolescentes, omnes, maximum hunc virum multa sublimiora atque
                intellectu difficiliora reliquisse, perspicacissima ingenia defatigasse atque
                coegisse, ut sapientissimis inde elocubrationibus, commentariis, et explanationibus,
                quae obscura erant illustrarent, et quae postea in explanando nova prodierunt, in
                lucem emitterent. Id declarant ea multa, quae in anatome, in chemia, in re botanica,
                in physicis dissertationibus, et in doctrinis theoreticis magno cum medicinae
                emolumento adinventa fuere, declarant ea omnia, quae de sanguinis circulatione,
                ductu thoracis, glandulis infinits, abdiditis quorumdam morborum causis, eorumque
                sedibus praescripta habemus; praesertim quae de respirationis causa, atque pulchra
                mechanica actione musculorum, quae eidem inservit, a<persName n="persName1">Galilaeo</persName>prius, a<persName n="persName2">Boylaeo</persName>deinde per gravitatem aeris, ac per eius vim elasticam peculiari ratione inventa;
                declarant ea omnia, quae de plastica et de altrice actione a viris ornatissimis
                saniori physica, atque subiliori anatome detecta fuerunt, quae si omnia numerando
                recensere vellem, orationem nimis, protra-</p>
        <pb n="pb10"/>
        <p n="p11">herem. His vero quantum incrementi acceperit medicina, nemo est, qui non videat, ita
                ut asserere auderem, recentiorum doctrinas, atque inventa cum<persName n="persName1">Hippocraticis</persName>praeceptis, ac fundamentis<corr n="corr2">coniuncta</corr>ultimum
                perfectiorem apicem fere attigisse.</p>
        <p n="p12">Quae cum ita sint, quemadmodum aedificium aliquod aomparantibus, necesse est, ut non
                tantum de mole, vero de fundamentis etiam, quibus moles attolli possit, foliciti
                sint; enimvero hisce neglectis domus super arenam construeretur, neglecta illa, ad quid solida quaeso prodessent
                fundamenta? Ad nihil procul dubio; eadem incommoda illis quidem impendent, qui vel
                solis Hippocraticis praeceptis adhaerescunt, vel solum recentiorum ingenium
                admirantur. Praecepta quidem<persName n="persName1">Hippocratis</persName>quanquam tutam nobis ad munus nostrum
                optime exercendum viam pandant, si tamen nuda incipientibus proponantur, prima ipsa
                fronte intellectui difficilia, et explicatu difficiliora prospicientur; ipsorum
                mentem difficultatibus ut plurimum implicabunt, ut nemo sine duce non nisi ardue, et
                periculo errandi proficere potis erit, praesertim cum saepe saepius ad astrologicam
                artem confugere, septem planetarum tetrum aspectum expavescere, sub eane purgationes
                tentare, ex syderibus futurum aegroti ecitum, absolute, atwue indisctincte
                praedicere doceant. Cum caeterum quis nescit quanta in ipsa corporis structura illis
                temporibus latuiste, quae nonnisi posterioribus aetatibus, ut superius recensuimus,
                feliciter detecta, ac magna cum utilitate explanata fuere? Ex quibus nonnullorum
                morborum causas, non minus quam effectus dignoscere possumus, et tam istis, quam
                illis apta remedia adinvenire.</p>
        <p n="p13">Verum recentiorum doctrinis tantum acquiessere opus erit? Maxime dubito, quin in
                maiorem scopulum incidamus; quis enim geometriae theorematum demonstrationes
                comprehendere poterit, ni prius ipsa principia probe, promptissimeque calleat? Et
                sane quicumque de arte medica optime meriti sunt, se non parvum debere Hippocraticis
                institutis, ex quibus suas deprompserint cognitiones, suasque confirmaverint
                doctrinas, inficiari nequeunt; ipsa enim praeclarissima inventa principiis<persName n="persName1">Hippocraticis</persName>cohaerentia satis ostendunt, Hippocratica praecepta tanquam fundamenta
                recentioribus inservisse. Utrumque igitur nobis proponendum est, et praecepta quidem
                Hippocratis, ut hisce innixi recta via incedere possimus, atque solida artis
                medicinae prosequi fundamenta, et recentiorum inventa,</p>
        <pb n="pb14"/>
        <p n="p15">quibus quae in<persName n="persName1">Hippocrate</persName>obscura sunt, et intellectu<corr n="corr2">difficillima</corr>, 
                apprehendamus, quae desunt abunde hauriamus. Et hic sane
                latius excurrendi pateret orationi locus, exponendi scilicet singillatim, quae
                medico<persName n="persName3">Hippocratis</persName>, et recentiorum doctrinis imbuto, evenire solent, verum cum
                partim ex adhuc dictis id non obscure intelligatur, partim quia viris verba facio,
                qui in hoc et imitatione, et instructione conveniunt, et adolescentes melius in ipso
                scientiae progressu agnoscere poterunt, finem institutae, orationi imponam; certus
                tamen quod si huic oneri a sapientissimo pro-rectore, ac syndico mihi demandato pro
                virium meatum imbecillitate minime satisfecerim, magna benevolentia vestra supplere
                non tenuet. Id unum vero dissimulare, ac silentio praeterire non licet, adolescentes
                optimi, nihil nobis penitus deesse, ut rectam hanc in medica arte proficiendi
                rationem, nec non caeteras praestantissimas virtutes, ac disciplinas alacriter
                arripiamus, tuto, ac magna nostra utilitate prosequamus; habemus in primis<placeName n="placeName4">Venetum</placeName>senatum, qui summa prudentia, iustitia atque integritate et vigilantia, nos
                studiaque nostra, nostraque iura piissime, ac promptissime defendit; habemus
                eminentissimi antistitis auctoritatem, et benevolentiam, qui summa amoris
                significatione non solum viros ornatissimos, verum adolescentes omnes studiis
                debitos excipit; habemus<persName n="persName5">
            <emph n="emph1">FRANCISCUM MAUROCENUM</emph>
          </persName>a republica<placeName n="placeName6">Veneta</placeName>non minus
                pervigilem huic civitati rectorem constitutum, verum ad huius gymnasii ornamentum
                absque dubio electum, eodemque tempore omnes studiosos adolescentes ad ingenuas
                virtutes amplectendas patrocinio excitantem; habemus denique caeteros professores
                omnes toto terrarum orbe celeberrimos, qui nullos profecto labores, nullum studium
                praetereunt, ut possint de arte medica nos recte imbuere demum, ac denuo a te posco
                senator amplissime ut omnes adolescentes, et me libentissime protegas, tuamque
                tutelam simul ostendas; interim tibi grates habeo immortales, quia tam humaniter
                oratiunculam hanc meam suscipere dignatus es, et pro accepto beneficio imago tua,
                quousquam vicero, numquam a mente mea erit peritura.</p>
        <p n="p16">
          <emph n="emph1">DIXI</emph>.</p>
      </div>
      <pb n="pb7"/>
    </body>
  </text>
</TEI>