<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="barbacovi-f-singulari">
      <titleStmt>
        <title>De singulari certamine coercendo diatriba novaeque legis rogatio, versio electronica</title>
        <author key="barbacovi01">
          <name xml:lang="ita">Barbacovi, Francesco Vigilio</name>
          <date precision="high">1738–1821</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>28 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>De singulari certamine coercendo diatriba novaeque legis rogatio</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Trient</pubPlace>
              <date when="1796">1796</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>Trient, Biblioteca del seminario teologico, 2614292  Trentino</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1796">1796</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Vertreibung der Jesuiten bis zur Revolution 1848</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Rechtswissenschaft</term>
          <term>Traktat</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-24</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:barbacovi01.latty2593810.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">
          <persName n="persName1">Francisci Vigilii Barbacovii</persName>cancellari aul. trident. de singulari certamine
                coercendo diatriba novaeque legis rogatio.<placeName n="placeName2">Tridenti</placeName>, anno<date n="date3">1796</date>.</head>
      </div>
      <div n="div2">
        <pb n="pb1"/>
        <pb n="pb2"/>
        <head n="head3">De singulari certamine coercendo diatriba novaeque legis rogatio.</head>
      </div>
      <div n="div3">
        <p n="p1">De singulari certamine, quod duellum vocant, multae, eaeque severae leges latae sunt,
                et multa quoque a philosophis copiose, atque accurate disputata sunt, ut ratio
                tandem inveniatur, qua huiusmodi crimen cohibere possit. Liceat quoque mihi, quae in
                hanc rem mecum animo consideravi, in medium proferre.</p>
        <p n="p2">§1. Summi imperantes diserte legibus prohibuerunt, ne quis ad singulare certamen
                provocet, neve quis provocatus certamen ineat, mortisque poenam legis violatoribus
                statuerunt: sed frustra hae leges, poenaeque fuerunt; iis enim<pb n="pb1"/>contemptis
                pugnatum est singulari certamine non minus, quam antea; quamobrem experientia
                docuit, poenam mortis huic coercendo crimini prorsus ineptam esse. Sed quod
                experientia compertum fuit, id et sola ratio docere poterat, si paullo attentius
                legislatores, quae huius criminis causa sit, et origo, sive ex quo animi affectu, et
                cupiditate ortum habeat, quaesiissent; facile enim fuisset, probe perspecta morbi
                causa, intelligere, longe aliud remedium huic malo sanando, sive longe aliud poenae
                genus adhibendam esse.</p>
        <p n="p3">§2. Causa huius furoris, quo se homines invicem interimunt, non alia est, quam falsa
                opinio, qua nobiles, ac praesertim militares viri existimant, si qua sibi ab alio
                iniuria facta sit, eam omnino vindicari oportere, neque vero lege, aut iudicio
                agendum esse; id enim plebeis hominibus relinquendum putant, sed ad singulare
                certamen eum, qui iniuriam intulit, provocandum esse, neque alia ratione labem, quae
                per iniuriam illata sit, posse tolli nisi suo, aut iniurantis sanguine, aut caede.
                Itaque vel levissimas ob causas, minimasve ob iniurias in cruentam pugnam ruunt, qua
                alter uter pugnantium, vel interdum uterque mortem occumbit; turpe enim censent,
                iniuriam, quam passi sunt, inultam relinquere, et ab aliis quoque eiusdem ordinis
                hominibus turpe id, et indecorum putatur, imo ignomi<pb n="pb1"/>niae quaedam, aut probri
                labes ei aspergi solet, qui iniuriam non vindicat. Quamobrem ne honoris, ac famae
                apud suos iacturam faciat, necesse est illi adversarium provocare ad singulare
                certamen. Ei autem, qui ad pugnam provocatus est, turpius adhuc esse existimatur,
                illam recusare; nunquam enim detractatione certaminis huismodi homines committendum
                putant, ut imbelles, timidique videantur, omnesque existimant, eum, qui provocatus
                sit, fugere periculum, ac pugnam detrectare sine magno dedecore non posse, contra
                vero tam ei, qui provocat, quam ei, qui provocatur, decorum, gloriosumque esse,
                pugnam inire, et alterum alterius mortem quaerere. Quocirca nequicquem legibus
                vetitum est, ne quis in singulare certamen descendat; nam inventi quidem sunt multi,
                qui vitam in bello profundere pro patria, pro rege parati sint, iidem tamen honoris
                iacturam ne minimam quidem facere velint iniuriam ferendo, aut certamen detrectando,
                ne republica quidem postulante, aut rege prohibente. Quae quum ita sint, quumque
                haec animis hominum opinio insideat, nihil minus idoneum esse poterat, quam poena
                mortis, quibus hactenus usi sunt legislatores, huic coercendo crimini; mortise nim
                poena parum formidolosa est eis, quos videmus vel ob levissimam iniuriam ad certamen
                provocare, et mortis adire periculum, pariterque iis, quii provocati<pb n="pb2"/>cum sunt,
                statim impave certamen suscipiunt. Quid enim haec poena eos deterrebit, qui adeo
                alacriter in pugnam ruunt, mortemque oppetere parati sunt, imo qui famae tuendae
                gratia mori pulchrum, ac decorum putant?</p>
        <p n="p4">§3, Profecto haec, quae diximus, in opinione, non in veritate esse posita facile
                intelligimus: nec vero audiendi sunt ii, qui graviter irascendum inimicis putant,
                idque magnanimi et fortis viri esse censent; nihil enim laudabilius, nihil magno, et
                praeclaro viro dignius est placabilitate, atque clementia.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn1">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">Cicero</persName>, de officiis libro secundo,
                        cap. XXVII.</p>
          </note>Quare iniurias contemnere, animi fortis magnique
                ducendum est, et ea, quae aliis videntur acerba, ita ferre, ut nihil a statu naturae
                disceda, nihil a dignitate sapientis, hoc robusti animi est, magnaeque costantiae.
                Sed quoniam opinio rerum est omnium regina, ac domina, omnibusque ea imperat, ac
                dominatur, hinc praeprimis, ut haec prava opinio, de qua diximus, ex hominum
                mentibus evellatur, operam dandam esse puto. Ut id autem assequamur, ante omnia
                libros, qosque eximie scriptos edendos, et ubique evulgandos esse existimo, quibus
                huius opinionis foeditas, atque insania luculentissime palam fiat. Neque vero desunt
                cum rationum momenta<pb n="pb2"/>tum exempla plurima, atque praeclara ad ostendendum,
                vindictam forti, ac sapienti viro nunquam esse dignam, imo quo hominum quisque
                rationis usu minus valeat, eo proniorem ad vindictam esse:</p>
      </div>
      <div n="div4">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Quippe minuti</l>
          <l n="l2">Semper, et infirmi est animi, exiguique voluptas</l>
          <l n="l3">Ultio: continuo sic collige, quod vindicta</l>
          <l n="l4">Nemo magis gaudet quam foemina.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div5">
        <p n="p1">Non ergo fortis, sed parvi, et abiecti animi est iniurias ulcisci.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn2">
            <p n="p1" rend="footnote text">Atqui iracundissimi infantes,
                        senesque, et aegri sunt, et invalidum omne natura querulum est.<persName n="persName1">Seneca</persName>, de
                        ira, libro 13. Pueri inter se se quam pro levibus noxiis iras gerunt!
                        Quapropter? Quia enim, qui eos gubernat animus, infirmum gerunt. Itidem
                        mulieres sunt firme, ut pueri, levi sententia.<persName n="persName2">Terentius</persName>Haecy. III, I,
                        30.</p>
          </note>
          <persName n="persName2">Socrates</persName>nebulonem quemdam, a quo iniuria fuerat affectus, in
                ius noluit vocare, aestimans veluti asinus ipsum calce feriisset. Sic<persName n="persName3">Cato</persName>, cum os
                illi percussum esst, non excanduit, non vindicavit iniuriam, ne remisit quidem, sed
                factum negavit: melius putavit non agnoscere, quam vindicare.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn3">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">Seneca</persName>, de ira, libro secundo, capitulo
                        23.</p>
          </note>Sed et illud memoratu pulcherrimum est, quod<persName n="persName5">Plutarchus</persName>de
                Pericle refert. Nam<pb n="pb6"/>cum aliquando impudentissimus quidam conviciator a foro ad
                domum usque eum insectatus fuisset probris, et contumeliis, ille nihil commotus
                tametsi in civitate princeps, ne torsit quidem oculos, neque gradum celeravit, neque
                caeptos cum amicis sermons interrupit, domum vero cum noctu venisset, conviciatori
                ferri taedam iussit, eumque revertentem a famulo suo comitari; nolo enim, inquit,
                homo disertissimus offendat. Haec sunt opera magni animi, et excelsi, haec imitari
                debemus, si fortes viri, ac magnanimi videri volumus, iniurias scilicet contemnere,
                atque iniuriantibus ignoscere, non mulierum, aut puerorum more vindicare. Magnanimus
                qui sit, eum<persName n="persName7">Aristoteles</persName>
          <note n="note8" place="foot" xml:id="ftn4">
            <p n="p1" rend="footnote text">Ethica Nicom. IV 8.</p>
          </note>negat iniuriam esse
                memorem.</p>
        <p n="p2">§4. Quodsi fortes, ac sapientes viri etiam cum iudicio, ac legibus iniuriam ulcisci
                possunt, eam nihilominus contemnere solent; nam ab accusatione, ac vindicta abstinere
                longe praeclarius esse censent, quanto foedior, et atrocior res est, atque ab
                hominis natura alienior, non iure ac iudicio agere, sed belluarum more in hominem
                impetum facere, eumque interficere? Non haec quidem fortitudo, sed feritas est, et
                immanitas. Ea profecto, quae supra diximus, vera sunt, et adversus omnes servanda ob
                id<pb n="pb1"/>solum, quod homines sunt, etiamsi peregrine sint, et nulla nobis societate
                coniuncti. Multo igitur immanius est, ac flagitiosius gladium exerere in civem; nam
                etiam cum civem iure necare possis, ac lege permittente, longe tamen praeclarius est
                eum servasse. Iugulare civem ne iure quidem quisquam bonus vult; mavult enim
                commemorare, se, cum posset perdere, pepercisse, quam cum parcere potuisset,
                perdidisse. Hoc in homines alienissimos, denique inimicissimos viri boni
                    faciunt.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn5">
            <p n="p1" rend="footnote text">Cicero,
                        pro Quinctio, capitulo 16.</p>
          </note>Quid ergo detestabilius est quam eorum
                facinus, qui civem, aut commilitionem non permittente, sed prohibente lege iugulant,
                et cum sibi ad ulciscendam iniuriam legum, ac iudiciorum auxilium paratum sit, ipsi
                sibi ius dicunt, et adversus illum cruenta pugna decertant? Nihil est exitiosius
                civitati, nihil tam contrarium iuri, ac legibus, nihil minus civile, et humanum,
                quam composita, et constituta republica quicquam agi per vim;<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn6">
            <p n="p1" rend="footnote text">Cicero, de legibus III.</p>
          </note>idcirco enim iudiciorum vigor, iurisque publici tutela in medio constituta est, ne
                quisquam per vim agat, neve quis sibi ipse permittat ultionem;<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn7">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 14 cod. de iudiciis.</p>
          </note>neque enim est singulis concedendum, quod per magistratum fieri<pb n="pb5"/>publice
                    debet.<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn8">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 176 de
                        reg. iuris.</p>
          </note>Quare qui in certamen singulare descendunt, atque
                alter in alterius vulnera, ac caedem ruunt, tum naturae, tum civitatis leges
                violant, et non hominum, non civium officia implent, sed immanium belluarum,
                ferarumque morem sequuntur. Imo pravius, ac efferatius agere videntur quam belluae,
                quae in proprium genus saevire non solent: hic autem homini perdere hominem
                libet.</p>
        <p n="p3">§5. At non modo ferum, atque omni diritate, et immanitate teterrimum est singulare
                certamen, de quo dicimus, sed et vecordiae, et stultitiae, ac dementiae plenum.
                Sapienter<persName n="persName1">Cicero</persName>ait, fugiendum esse illud, ne offeramus nos periculis sine causa;
                quo nihil potest esse stultius. Quid vero magis stultum, quam te in vitae discrimen
                inferre, ut illatam tibi iniuriam vindices? Quid magis furiosum, quam ne ignaviae
                notam incurras, utque insanae aliorum opinioni obsequaris, te ipsum alteri
                confondiendum praebere? Pulchrum quidem est pro patria mori, at sine causa mortis
                adire periculum dementis est. Quis igitur eos, qui tam ineptas, futilesque ob causas
                armis simul confligunt, sponteque morti se offerunt, non vecordes, non insanos, non
                dementes putet?<pb n="pb2"/>§6. Hunc singularis certaminis morem constat ab iis gentibus
                ortum esse, quae ex septentrionalibus plagis olim in florentiores<placeName n="placeName3">Europae</placeName>regiones
                irruerunt, easque caedibus, ac rapinis vastarunt, ab hominibus scilicet agrestibus,
                rudibusque, qui iudiciorum ac legum expertes, omnique crudelitate efferati, atque
                humano semper sanguine madidi vix hominum figuram habebant, et sonitum linguae,
                caetera pestes ac belluae immanes. Hoc singulare pugnandi genus non graecis notum
                unquam fuit, non romanis, non poenis, non gallis, neque aliis quibuscunque gentibus,
                quae bellicae laudis gloria floruerunt. Singulari certamine inter hostes quidem
                interdum pugnatum est, inter duos scilicet ex utroque exercitu fortes viros, qui vel
                ad pugnandum delecti, vel simul se provocantes sponte se certamini offerebant; ei
                autem, qui victor ex certamine discessisset, ingentes plausus, honoresque a suis
                habebantur: at inter cives, inter eiusdem exercitus milites ob privatas inimicitias
                praelium inire, et die dicta in arenam descendere, adeo contra ius, fasque omne est,
                ut huismodi scelus non modo admissum apud illas, sed ne cogitatum quidem unquam
                fuerit. Nihil igitur quemquam movere debet, hunc a maioribus nostris invectum fuisse
                morem; nam in iis rebus, in quibus vitae ratio versatur, sapientiam sibi adimunt,
                qui sine ullo iudicio inventa maiorum probant.<pb n="pb4"/>At quorum maiorum inventum hoc
                est? Eorum nempe, qui in<placeName n="placeName5">Scandinavia</placeName>, atque in extremis<placeName n="placeName6">Europae</placeName>partibus ferarum
                magis quam hominum vitam agebant. Quod istud fuerit hominum genus satis ex<persName n="persName7">Tacito</persName>discere possumus.<note n="note8" place="foot" xml:id="ftn9">
            <p n="p1" rend="footnote text">De
                        moribus German.</p>
          </note>Prae caeteris autem memorari merentur ii, de
                quibus haec habet: mira, inquit, foeditas, foeda paupertas, non arma, non equi, non
                penates. Victui herba, vestitui pelles, cubile humus, sola in sagittis spes, quas
                inopia ferri ossibus asperant. Idemque venatus viros pariter, et faeminas alit;
                passim enim concitantur, partemque praedae petunt. Nec aliud infantibus ferarum,
                imbiumque suffugium, quam ut in aliquo ramorum nexu contengantur. Huc redeunt
                iuvenes, hoc senum receptaculum. Hi nempe populi ferinum in morem viventes
                foedissimi huius mori auctores fuerunt, quos nos imitari, postquam ex agresti,
                immanique vita exculti ad tantam humanitatem, et mitigati sumus, adeo turpe,
                pudendumque est, ut vix fieri posse videatur. Risissent profecto Themistocles,
                Epaminondas, Scipiones, Hannibal, Pomepius, Caesar, aliique fortissimi imperatores,
                ac belli duces, quorum nomina et virtute animi, et rerum gestarum gloria tantum inter
                omnes omnium gentium homine eminent.</p>
      </div>
      <div n="div6">
        <l n="l1">Quantus lenta solent inter viburna cupressi.</l>
      </div>
      <div n="div7">
        <pb n="pb1"/>
        <p n="p2">Risissent, inquam, si aliquem sibi
                enarrantem audiissent, singulare certamen inter cives, interque eiusdem exercitus
                milites praeclarum esse fortitudinis, virtutisque specimen, hanc solam ulciscendae
                iniuriae, et honoris, ac famae tuendae rationem esse, iniuriaeque labem, quam mihi
                quispiam intulerit, non aliter quam meo, aut iniuriantis sanguinis elui posse. At
                non virtutem hanc esse, non fortitudinem illi dixissent, sed insaniam, sed fureorem
                hominum ineptissime delirantium, quo vix foedior, aut miseratione dignior ullus esse
                possit, iniurias, quas nobis alius intulerit, contemini oportere, hoc excelsi animi,
                hoc fortis esse viri, et magnanimi; iniurias enim facere, non pati, turpe esse; aut
                si eas ulcisci velimus, leges, ac iudiciam quibus vindicentur, omnibus praesto esse,
                arma in hostes, non in cives, non in commilitones exerenda, virtutem autem ac
                fortitudinem adversus illos ostendendam esse, hanc esse honoris, ac gloriae viam,
                cum pro patria, pro liberis, pro aaris, ac focis dimicamus, atque pro iis, si
                oporteat, mortem oppetimus, civium autem, ac commilitonum foedari sanguine, suamque
                ipsius vitam in discrimen adducere privatae iniuriae ulciscendae causa, nihil hoc
                turpius esse, nihil insanius.</p>
        <p n="p3">§7. Haec, atque his similia non voce modo, sed et scriptis dici, ac praedicari
                oportet, editis ubique libris, iisque in urbibus, in<pb n="pb1"/>militum castris, atque
                ubique locum evulgatis, ut, quae praeclare in eis ac sapienter scripta sint,
                legentes homines veram virtutem discant, opinionemque, quam animo stulte conceperint
                de singulari certamine, exuant, atque abiiciant: abiicient autem profecto omnes,
                nisi quorum immanis vecordia sit, pudebitque, tam inepte antea insanisse, et non
                hominum fuisse, sed belluarum morem sequutos. Huismodi igitur libri, ut omnium
                terantur manibus, curari debet; nam pravae ante omnia opinioni medicina afferenda
                est; opinio enim, uti diximus, omnium est rerum regina, ac domina; quare, ut ea
                recta sit, omni opera, ac studio nitendum est. Cum autem satis allaboratum sit huic
                morbo sanando, errorique demendo hominum mentibus, tum ferenda lex erit, qua tam
                foedum, tamque atrox facinus coerceatur, eique conveniens poena statuatur, ut quos
                ratio ac virtutis amor a scelere haud retrahet, eos disciplinae rigor, poenarumque
                metus coerceat. Poenam mortis huic cohibendo crimini minime idoneam esse, non modo
                ratio, sed et experientia ipsa satis ostendit. Ego crimen hoc carcere, vinculis
                puniendum puto, sed omnium maxime ignominia, dedecore, probro. Praeclara Ciceronis
                lex est: honoris cupiditas ignominia sanciatur. Constat profecto, omnes, qui hoc
                scelus perpetrant, honoris cupiditate incitari, alios scilicet, ut fortes viri,
                strenui<pb n="pb2"/>que existimentur, utque bellicae virtutis laudem obtineant, alios, ne
                timidi, ignavique videantur. Itaque omnes honoris cupiditas aeque ad pugnam
                accendit, vel ut famam virorum fortium assequantur, vel ne eius iacturam faciant.
                Haec igitur honoris cupiditas, si<persName n="persName3">Cicero</persName>recte vidit, ignominia sancienda est, neque
                quicquam aptius erit huic sanandae dementiae, quam eos, qui ita insanierint,
                dedecore, atque ignominia affici; quum enim ad pugnam provocent, et provocati in eam
                ruant homines honoris, ac gloriae ciupidi, necesse erit eos avocari a facinore,
                deterrerique, cum viderint, non honorem, aut gloriam, sed ignominiam, et dedecus,
                sed probrum, atque indamiam sibi obventuram esse. Praeter hanc autem ignominiae
                poenam carcere ac vinculis hoc crimen coercendum puto vel perpetuom vel ad definitum
                certumque tempus, uti quaeque res exiget; quae quidem ignominiae, ac carceris poena
                validior, ac potentior erit, quam poena mortis, quae semper antea frtustra irrogata
                est; praeterquam quo denim poenam mortis parum esse territuram eos homines, qui se
                ipsos sponte coniiciunt in mortis discrimen, facile intelligitur, sunt quoque ex eo
                ordine plures, qui censent, mortem non esse supplicii causa constitutam, sed aut
                necessitatem naturae, aut laborum, ac miseriarum quietem esse, uti Caesar in
                sena<pb n="pb4"/>tu disserebat,<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn10">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">Sallustius</persName>, de bello Catilinario.</p>
          </note>itaque
                eam sapientes nunquam invitos, fortes etiam saepe libenter oppetivisse. At contra
                longe gravius illis, atque acerbius videbitur, in carcere aut vinculis esse, atque
                ignominia coopertos in tenebris, et in maerore, ac luctu vitam agere.</p>
        <p n="p4">§8. Primum autem omnes leges ipsa hortandi, monendique sunt, ut iniurias, siquae sibi
                inferantur, generose contemnant, edicantque iniuranti, facilem vindictam fore sibi,
                sed inquinari nolle civis sui sanguine, magisque, quid se dignum sit, quam quid ille
                mereatur, aestimare. Sed quoniam sperare non licet, omnes tam magnanimo futuros esse
                animo, ut iniurianti parcere, atque ignoscere velint, saepeque evenit, ut nimium
                magna, atque intoleranda iniuria se affectos putent; neque enim cuiquam mortalium
                iniuriae suae parvae videntur; quin multi eas gravius aequo habere solent, laeso
                autem non aliud doloris remedium est, quam inimici dolor,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn11">
            <p n="p1" rend="footnote text">Publilius Syrus, versus
                    340.</p>
          </note>hinc eadem ipsa lege iudices constitui debent, qui de iniuriis
                cognoscant, eumque qui iniuriam intulerit, merita poena afficiant. Et iudices quidem
                ex eodem ordine constituendos esse putto, cuius<pb n="pb2"/>sunt ii, qui iniuriam fecit,
                quique iniuriam passus est. Equidem haud me latet, quod ad huius criminis
                defensionem dici solet a multis, eam scilicet militarium, nobiliumque virorum
                opinionem esse, labem, quae per iniuriam illata sit, non satis eas satisfactione
                deleri, quam quis lege, aut iudicio assecutus sit, nisi illam singulari certamine
                eluerit, itaque miseram conditionem eius esse, qui, quum ab altero iniuria affectus
                sit, si eam singulari certamine vindicet, legum severitatem effugere haud possit, si
                non vindicet, honoris apud suos iacturam faciat. At praeterquam quod nihil hac
                opinione falsius est, nihil insanius, eam autem ex hominum animis paullatim tolli,
                evellique necesse est, animadvertendum est, ideo lege, quam rogo, constitutos esse
                iudices ex ipso nobilium, et militarium ordine, qui de iniuriis cognoscant, quod
                merito existimandum sit, postquam ii sententia sua decreverint, ei, qui laesus sit,
                rite ac recte de iniuria satisfactum esse, neque ullam eius honori maculam, ullamve
                haerere labem, omnes nobiles, ac militares homines ei sententiae, quam clariores ex
                ipso eorum ordine viri pronunciaverint, fidem habituros, eamque, uti oportet,
                observaturos, stultamque propterea opinionem quam antea conceperant, abiecturos
                esse. Certe omnes fateri debebunt, nihil tum superesse huic insaniae, quo se
                defendere, aut ulla se excusare ratione possit. His<pb n="pb3"/>itaque positis legem modo
                rogabo, de qua dixi, eamque feram, non ut tyranni aut domini personam legislator
                gerat imperium tantum minitantis, rationem vero nullam assignantis, sed patris,
                cuius iussa poenam quidem minentur, sed doceant quoque, et charitatis, ac prudentiae
                virtutem habeant; recte enim<persName n="persName4">Plato</persName>hoc quoque legis putavit esse, persuadere
                aliquid, non omnia vi, ac minis cogere.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn12">
            <p n="p1" rend="footnote text">De legibus dialogus 9.</p>
          </note>Velitis igitur
                iubeatis vos omnes summi imperantes, qui tantum, atque tam atrox facinus a
                civitatibus vestris avertere cupitis, hanc, quae sequitur, de singulari certamine
                coercendo legem sancire.</p>
      </div>
      <div n="div8">
        <pb n="pb1"/>
        <head n="head2">Lex de singulari certamine coercendo.</head>
      </div>
      <div n="div9">
        <p n="p1">I. Singulare certamen, quod duellum vulgo dicitur, naturae, ac civitatum legibus
                adversum, agrestium ac barbararum gentium inventum, non honoris tutamen, non
                virtutis aut fortitudinis specimen, sed stultum, pudendum, immane, atrox censetor,
                illudque cuncti cives ludibrio habento, abhorrento, execrantor.</p>
        <p n="p2">II. Iudices, qui de iniuriis nobilium, ac militarium virorum cognoscant, iudicentque,
                septem sunto, atque ex eorum ordine quot annis eliguntor, aut confirmantor. Huius
                legis executio illis curae esto, et in eos, qui contra hanc legem fecerint,
                animadvertendi potestas esto.</p>
        <pb n="pb3"/>
        <p n="p4">III. Qui ab alio verbis, scriptis, factisve iniuriam passus sit, nihil id famae
                suae nocere existimato; iniurias enim facere, non pati turpe est. Si iniuriam
                contempserit, ob praeclarum factum publice pro concione laudator, torque aureo
                donator, eique sapientis, ac fortis viri nomen tribuitor; nam cohibere iracundiam,
                et iniurias contemnere magnanimi est, et excelsi animi.</p>
        <p n="p5">IV. Si is, cui iniuria facta est, ea mulcisci maluerit, iudices hac in re constitutos
                adito; quum enim duo sunt genera decertandi, unum per disceptationem, alterum per
                vim, illudque proprium sit hominum, hoc belluarum, confugiendum non est ad
                posterius, cu muti licet priore. Quum porro nihil tam contrarium siti uri ac
                legibus, nihil minus civile, quam composita, et constituta republica quicquam agi
                per vim, iudiciorum vigore utendum est, et iuris publici tutela, nihil autem est
                homine, nihil cive indignius quam sibi ius dicere, ac vim adhibere, manuque iniuriam
                vindicare.</p>
        <pb n="pb6"/>
        <p n="p7">V. Iudices in iniuriantem pro modo iniuriae animadvertunto, vinculis eum,
                amotione ab ordine, a munere, a militia multanto non perpetuo, sed ad id usque
                tempus, quod maior, minorve iniuriae gravitas postulet. Eum porro ad satisfaciendum
                laeso, id est ad precationem veniae, declarationemve honoris faciendam cognito.
                Simul autem eadem sententia pronuntiatio, ei, qui laesus est, recte, atque ordine
                satisfactum de iniuria esse, neque eius honori maculam, ullamve haerere labem.</p>
        <p n="p8">VI. Iudices eum, qui iniuriam fecerit, nemine etiam petente in ius vocanto, eum
                graviter obiurganto, poenamque ei pro modo iniuriae irroganto, uti infra capite VI
                constitutum est.</p>
        <p n="p9">VII. Si iudiciorum, legumque tutela contempta alter alterum ad singulare certamen
                evocaverit, evocatus autem in certamen non venerit, is, qui evocavit, quum non
                hominum ratione utentium, sed belluarum morem sequutus.</p>
        <gap n="gap10" unit="page" quantity="2"/>
        <pb n="pb11"/>
        <p n="p12">XIII. Si ambo in certamine vitam servaverint, ambo in carcerem coniiciuntor, in
                eoque per annos decem habentor, ab ordine, a munere, a militia perpetuo amoventor,
                ab urbibus exulare iubentor, ac ruri vitam agere coguntur.</p>
        <p n="p13">XIV. Auxilium, aut opem, consiliumve, quo singulare certam ineatur, praebere cuipiam
                ne liceto. Qui contra haec fecerint, quive quovis modo huius criminis conscii,
                participesve fuerint, si certantium alter, aut uterque interfectus sit, poenis, quae
                superiore capite, si vero mors sequuta non sit, poenis, quae capite VII statua sunt,
                afficiuntor.</p>
        <p n="p14">XV. Iudices hac in re constitui adversus quoscumque huius sceleris reos ex lege
                agunto, natalim, muneris, dignitatis rationem nullam habento, poenasque huius legis
                omnino irroganto.</p>
        <pb n="pb15"/>
        <p n="p16">§9. Haec lex est, quam ad tantum, tamque immane facinus coercendum ferendam
                censui; de qua tamen sapientiorum iudicium sit, quos ego rogo, ut, siquid a me
                peccatum, erratumque fuit, id emendant, ac corrigant. Si quis autem mihi obiiciat,
                aequum non videri, eos, qui in pugnam descendun, aequali, eademque poena puniri
                nullo discrimine facto inter eum, qui iniuriam intulit, quique causam pugnae dedisse
                videtur, et eum, cui iniuria illata est, dicam, quamobrem ita ego existimaverim.
                Equidem prima fonte magis peccare videtur, qui alterum lacessit iniuria, quique ideo
                provocationi ad certamen causam praebet; verum aliis fortasse videbitur, magis eum
                peccare qui ad certamen provocat; longe enim praeclarius fuisset iniuriam
                contemnere: quod si iniurianti nolebat ignoscere, iudicio, ac legibus iniuriam
                ulcisci debebat, non ferarum more in cruentam illum pugnam vocare. Quum vero et
                alter non modo potuisset, verum etiam debuisset detrectare pugnam, in hac utriusque
                feritate, ac dementia aequali utrumque poena multandum censui. Eum, eosve, qui in
                pugna ceciderint, aut postea ex vulneribus mortui sint, sepulturae honore privandos
                esse duxi, existimans huius poenae metum non inutilem futurm coercendo crimini; nam,
                ut ait<persName n="persName1">Quintilianus</persName>,<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn13">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">Quintilianus</persName>, declam. 174.</p>
          </note>multos magis tangit sepultura, ad
                    co<pb n="pb3"/>gitationem post se futurorum plerique gravius moventur.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn14">
            <p n="p1" rend="footnote text">De eo duello, quod repente oborta
                        rixa initum fuerit nullo praecedente consilio, hic non loquimur, cum
                        scilicet alter ab altero iniuria se affectum putans, aut aliam quamcumque ob
                        causam improvisa perturbatione animi, atque ira incensus eum ad duellum
                        provocat, et exertis confestim gladiis nulla interiecta mors ambo in pugnam
                        ruunt. Hoc duelli genus non illud est, de quo agimus; quum nulla hic
                        praecesserit provocatio, neque provocationi assensio consulto ac cogitato
                        facta, sed utraque ex repentino irae motu acciderit. Quamobrem nihil hoc
                        differt a caeteris pugnis, quae inter aliorum ordinum homines quotidie
                        fiunt, iisdemque proinde poenis hoc coerceri satis est, quibus eae
                        puniuntur; nihil enim est, quod diversam poenam postulet, modo ne quidpiam
                        in fraudem legis factum fuerit, nec eimprovis ortus rixae simulatus forte
                        fuerit, et data opera, ac stuidio rixa suscepta ad poenam legis de duellis
                        effugiendam.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p17">§10. At vero inquiet fortasse aliquis, hanc quoque legem, quam ego rogo, inutilem,
                inanemque esse futuram non secus ac alias, quae antea latae sunt; nimis enim
                adultum, ac praevalidum hoc vitium esse, de quo sanando laboramus, frustra quoque
                dedecore, atque ignominia eos affici, qui singulare certamen inierint, quippe quos
                imperitum vulgus, aut saltem illorum ordinis homines nihil turpe, nihil indecorum
                pugnando fecisse putant, opiniones autem hominum potentiores esse, quam leges,<pb n="pb1"/>aut edicta imperantium. At ego quidem ante omnia existimo, dandam legislatori esse
                operam, uti superius dixi, omique studio nitendum, ut haec prava ex animis hominum
                evellatur opinio, et quanta sit huius rei foeditas, et atrocitas, quanta quoque
                dementia, et insania, omnibus palam fiat, editis evulgatisque libris, quibus id
                luculentissime ostendatur; res enim, de qua agimus, non subtili aliquua, aut longa
                disputatione eget, sed in earum rerum numero est, quae adeo perspicuae, apertaeque
                sunt, ut ab omnibus, qui ratione praediti sint, intelligantur. Equidem sola
                librorum, quos diximus, evulgatio non satis forte idonea futura est ad id, quod
                cupimus, ab omnibus assequendum; sunt enim homines quidam adeo opinionibus obcaecati
                suis quanquam pravis, ut vi et imperio cogi debeant ad obediendum rationi,
                abstinendumque ab iniuria. Verumtamen cum noverint, quod recta ratio imperat, atque
                constituit, quemadmodum ex libris, quos diximus, intelligere omnes debent, id ipsum
                lege quoque civili sancitum esse, cum viderint eum, qui iniurianti parcit,
                iniuriamque contemnit, honore, ac gloria affici, eum quoque, qui certamen, ad quod
                provocatus est, inire detrectat, laude ac praemio dignum haberi, contra vero qui in
                certamen descendunt, eos foedi atque atrocis facinori reos peragi, populi ludibrio
                exponi, ignominiae, ac dedecoris labe affici, et in<pb n="pb2"/>carcere, ac vinculis vitam
                agere morte ipsa tristiorem omnibus coopertos miseriis, cum, inquam, haec omnia
                viderint, vix credi potest, futurum esse aliquem, qui non errore mentis, de quo
                diximus, liberetur, pravaque, ac stulta se antea opinione imbutum fuisse intelligat;
                quibus enim ratio a natura data est, iisdem etiam recta ratio data est. Profecto
                quod lege nostra sancitum est, id naturae quoque lege sancitum est, ea scilicet
                lege, quae seculis omnibus ante nata est, quam scripta lex ulla, aut quam omnino
                civitas constituta. Quare, cum legislator naturam ducem sequitur, opiniones ei
                contrarias, siquae ex prava, aut insana consuetudine ortae sint, mutari, ac tolli
                necesse est; opinionum enim commenta, ut ait Cicero, delet dies, naturae iudicia
                confirmat.</p>
        <p n="p18">Finis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>