<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="anonymus-spes">
      <titleStmt>
        <title xml:id="Anonymus52492">Spes aurei saeculi/Tyrolis pacifica, versio electronica</title>
        <author key="#anonymus">Anonymus</author>
        <editor>Tilg, Stefan</editor>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Johanna Luggin</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digital text provided by the editor</edition>
      </editionStmt>
      <extent>25 folia</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>July 2014</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>TLMF, Dip. 447, 3r-27v</bibl>
        <bibl>Tilg, Stefan (Hg.): Spes aurei saeculi, Hoffnung auf ein goldenes Zeitalter
                    oder Tyrolis pacifica. Ein Innsbrucker Jesuitenschauspiel zur Hochzeit Erzherzog
                    Ferdinand Karls mit Anna von Medici (1646), Innsbruck 2002.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1646" period="16xx_2_third">1646</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Das 17. Jh. bis zum Aussterben der Tiroler Linie der Habsburger (1665) und zur Gründung der Universität (1669)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Theater</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>2015-03-08</date>
        <name>Neven Jovanović</name>Marked the verses, separated some speeches, joined the letters in emphasized words.</change>
      <change>
        <date>2014-07-16</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="urn:cts:latty:anonymus52492.latty2810397.latty-lat1:">
    <body>
      <div>
        <head>Spes aurei saeculi In auspicatissimis Ferdinandi Caroli Austriaci, Annae Mediceae, Serenissimorum Austriae Archiducum Nuptijs Musico enthusiasmo concepta et in theatro cantata a Musis Oenipontanis. Anno M. DC. XLVI. Jun.</head>
        <p>Domi nobis honorarij huius spectaculi argumentum est
                    natum,<emph>Ferdinande Carole</emph>, Archidux et
                    Sponse Serenissime. Amabilem Patriae Pacem, quam supremi Numinis favore et
                    bonorum caelitum patrocinio Serenissimus Parens tuus<emph>Leopoldus</emph>gloriosissimae memoriae pietate
                    et fortitudine sua inter vicinum armorum strepitum fundavit et Serenissima Mater
                    tua<emph>Claudia</emph>indefessa vigilantia et
                    prudentia conservavit tuque Patriae aeternam stabilies, spectandam damus.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Tragico – comoedia Tyrolis pacifica</head>
      </div>
      <div type="prologus">
        <head>
          <pb xml:id="F3r"/>Prologus</head>
        <stage>Periocha: Sophronius et
                            Eulalius Sophi corrumpendam vastandae Germaniae formam coniciunt e
                            fluctuante et fugiente Romani Imperij pomo, mole sua vitioque intestino
                            laborante, non obscuris facis bellicae mox erupturae argumentis. –
                            Theatrum: Urbs, e cuius ultimo recessu globus Romani Imperij in primam
                            proscenij frontem promovetur, caelo sereno.</stage>
        <stage>(Symphonia – Prologus
                            canitur)</stage>
        <sp>
          <speaker>Sophronius – Eulalius: Sophi</speaker>
          <p>Sophronius,
                            Eulalius: Dignum oculis theatrum!
                        Romanum in compendio orbem spectabimus una.</p>
          <p>Sophronius:
                        Orexim suscitat decumanum tot saeculorum hoc pomum –</p>
          <p>Eulalius:
                        Aureum! Aetatem tulit – ut porro ferat, timeo! Iam fugit.</p>
          <p>Sophronius:
                        Quam teres atque rotundum! Quam exactum ad unguem!</p>
          <p>Eulalius:
                        Turgens ambitioso cortice placet, ni vitium intus alit !</p>
          <p>Uterque<stage>(pulsans)</stage>: Ventosa
                        cucurbita! Nil intus est nisi magnum inane. Cadaver elegans! Sine succo,
                        sine sanguine, sine anima!</p>
          <p>Sophronius: Si
                        hiet, in magnum fatiscat pulverem, ut solent, quae Gomorrhaea Pomona
                        educat.</p>
          <stage>(Vox in pomo: eheu!)</stage>
          <p>Eulalius: At
                        enim, vocale gemit!</p>
          <stage>(Vox: eheu! ah!
                        vae!)</stage>
          <p>Eulalius:
                        Altius canit naeniam.</p>
          <stage>(Movetur varie)</stage>
          <p>Uterque:
                        Movetur! Nutat! Fluctuat! Plenum sui<pb xml:id="F3v"/>et ebrium malis sit malum.</p>
          <stage>(Vox: arma, arma
                        viri!)</stage>
          <note>1 Pars jma. D; cf. 62,1. – 11 Soph Phronius D. – 13
                        incompendio D. – 18 victium D. – 19 Cataver D.</note>
          <p>Quis novus Enceladus in latus se vertit? Casum portendit
                    fluctuatio.</p>
          <stage>(Gyratur)</stage>
          <p>Eulalius: Volvitur
                    in gyros et sequendo se noxium fugit.</p>
          <stage>(Pulsatur tympanum)</stage>
          <p>Sophronius: Civile
                    bellum gliscit! O grande vulnus Reipublicae!</p>
          <p>Eulalius:
                    Tempestas intra viscera murmurat. Pronus orbis impetu latente ruit.</p>
          <stage>(Fluctuat)</stage>
          <p>Uterque: Quin
                    Eridis pomum fugimus? In aspidis ovum degenerat. O pullum orbi pessimum: multis
                    scelus excoctum saeculis parturit ovum. Vae Romano imperio, si pariat!</p>
          <stage>(In orbem agitur)</stage>
          <p>Ut trochus potenti manu crebro verbere in orbem
                    fatigatur.</p>
          <stage>(Subsilit)</stage>
          <p>Ut pila absilit. Forte an datatim ludent Reges – o ludum
                    tragicum!</p>
          <stage>(Pulsatur tympanum)</stage>
          <p>Quam ferum mugit taurus! Europam semel nobis abstulisse,
                    satis,<add resp="editor">vae</add>satis est!</p>
          <stage>(Ictus ad incudem
                        continuantur)</stage>
          <p>Ergo ferreum in incude saeculum calet?</p>
          <stage>(Tympanum. Incus pulsant.
                        Piroboli ex orbe eminent. Voces eiulantium, formam explodunt)</stage>
          <note>28 ach D. – 36 exploduntur D.</note>
        </sp>
      </div>
      <div type="pars" n="1">
        <head>Pars prima</head>
        <div type="scena" n="1">
          <head>Scena prima</head>
          <p>Periocha: Astraea aequissimam
                        Numinis iram ruenti certatim in scelera Germaniae et novis quotidie haeresum
                        factionibus distractae denunciat. Bellum bellique appendices, miserias et
                        flebiles catastrophas divina canit. Bello, singulari Numinis favore, eximios
                        fore promittit Tirolensis et Austriacae aquilae montes. – Theatrum: Prodit e
                        medio caelo Astraea, inter coëuntes sensim nubes.</p>
          <sp>
            <speaker>Astraea</speaker>
            <p>Quousque Coelo insultas, o impietas? Ergone nascentur
                    etiam nec fient tantum scelerati faecundo in scelera hoc saeculo? Non serpunt
                    iam, sed volant mala, dieque fit deterior hesterno dies praesens. Vis et ius
                    iuxta habentur. Ite, catenata mala: poenas dant improbi, Mars et Mors exigant!
                    Nec ferrum, nec ignis ulli parcat eloquentiae! Villae, arces, urbes busta fument
                    aequa solo! Albescant ossibus campi, metantur immaturi bello! Funera senum ac
                    iuvenum condensentur, nec parcatur imbelli senui! Bellum e bello feratur,
                    senescente uno malo, nascantur alia cum faenore: ferax Hydra bellum
                    iuvenescentia iactet capita!<pb xml:id="F4v"/>Inchoatam a lacrymis vitam cum lacrymis
                    finiant mortales: pueri inter arma senescant immemores ignari pacis, nec senes
                    meminerint, quae Patriae olim pacatae fuerit facies, tam miseri plurimi, ut
                    morte careant. Nec vilibus tantum capitibus et infleta turba litabitur vindici
                    Coelo: cadent passim coronatae hostiae. Sed o felix nimium Tirolis, tuta
                    Archiducum sedes, quae curae est Numini: tu iactatam bellis et exulem e vicinis
                    provincijs pacem sinu excipies et fovebis tuo, Superum defensa manu. At enim
                    victorijs et felicitate antiqua modo ebria Germania prodit, nunc scenam
                    spectatura extimam suarum cladium, dum agatur, aut ipsa agat ad quintum usque
                    actum, quam orchestra dedit et Deus personam. Corona fessum, erige!</p>
            <note>19 contenscentur D, cf. app. sim. – 20sq. Iactet capita bis
                    ante correctionem D. – 26 est] sunt D.</note>
            <note>14 Hor. carm. 3,6,17 fecunda culpae saecula. – 17 Verg. Aen.
                    12,569 aequa solo fumantia culmina ponam. – 17sq. Verg. Aen. 12,36 campique
                    ingentes ossibus albent. – 18sq. Hor. carm. 1,28,19sq. mixta senum ac iuvenum
                    densentur funera. – 19 Hor. carm. 3,2,15sq. nec parcit imbellis iuventae /
                    poplitibus. – 24 Verg. Aen. 11,372 nos animae viles, inhumata infletaque
                    turba.</note>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="2">
          <head>Scena secunda</head>
          <p>Periocha: Assueta triumphis
                            Germania, curru superbo sublimis, victis insultans, inter suorum
                            acclamationes exultat. Sed nubila caeli facies, et cometes bellicae
                            tempestatis nuncius gaudium omne decollat. – Theatrum: Ad currum
                            Germaniae triumphalem hostes vincti trahuntur, herbam porrigunt. Caelum
                            nubibus asperatur, fulgurat, tonat. Cometes futuri fax belli
                        micat.</p>
          <sp>
            <speaker>Germania – Duo Genij<add resp="editor">Germania</add>
            </speaker>
            <p>Gloria laxis mihi frenis inequitat. His auspicijs
                        pergite, Germani heroes, facinora equestri statua digna facere! Triumphos
                        augere meos! Herbam porrigant et laurum victi: discant dominam pati et
                        fasces vereri Germanicos, iubente sic aequo bellorum arbitro. O utinam
                        nunquam desit, quod invideant hostes mihi! Vincula mordeant, et se laedant
                        catenata turba, indignatio in tormentum suum proficiat, vulnus iactatione
                        fiet gravius!</p>
            <stage>(Rittornello laetum)</stage>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Duo genij</speaker>
            <l>Germanas Aquila</l>
            <l>Inter victorias</l>
            <l>
              <add resp="editor">Alta coelo sedit</add>,</l>
            <l>
              <add resp="editor">Signum regale</add>.</l>
            <stage>
              <pb xml:id="F5r"/>(Rittornello
                            repetitur)</stage>
            <l>Qua patet oriens,</l>
            <l>Qua latet Occidens:</l>
            <l>Volitantis famae</l>
            <l>Gloria clara est.</l>
            <stage>(Rittornello
                        repetitur)</stage>
            <note>16 arbritro D. – 25 post victorias versus ultimi recisi
                        sunt, suppl. exempli gratia.</note>
            <note>18 Sen. epist. 28,3 insidens pondus quod ipsa iactatione
                        incommodius fit.</note>
            <stage>(Tenebrescit)</stage>
            <l>Germana laureae</l>
            <l>Corollae tempora</l>
            <l>Cingunt, praefert dextra</l>
            <l>Bellica palmam.</l>
            <stage>(Rittornello
                        repetitur)</stage>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Germania</speaker>
            <p>Et quis mihi casus, quis occasus eripit diem!
                        Ferruginea palla Coelum insortescit! Quae lucem tenebrae sepeliunt amabilem!
                        Heu, miseram me Germaniam! Subtexit nox atra polos! Maestae nubes faciem
                        asperant, et riget Coeli inclementia. Iracundo schemate ignes maligni futura
                        signant tempora! Iam oculos urit fax belli cometes: o quot metus, quot
                        motus! Et Martem et Mortem capillis post se trahit infaustum sidus! Quam
                        triste rutilat! Iam oculi dolent. Vestram fidem, o stellae, posthuma solis
                        semina!</p>
            <stage>
              <pb xml:id="F5v"/>(Rittornello
                            triste)</stage>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Duo Genij</speaker>
            <l>Vae, vae Reginae,</l>
            <l>Te spectant minae!</l>
            <l>Dolo, Germania,</l>
            <l>Torve te lumina</l>
            <l>Fixa tuentur.</l>
            <stage>(Rittornello
                        repetitur)</stage>
            <l>Eheu, maerores!</l>
            <l>Tristis cometes</l>
            <l>Crinito fulmine,</l>
            <l>Fatali syrmate</l>
            <l>Fata minatur.</l>
            <note>1 Tenebresci<add resp="editor">t</add>(recisum) in marg. add. man. al. plumbo
                        D. – 24sq.Vae, vae, Reginae, te spectant minae uno versu D.</note>
            <note>12 Verg. Aen. 1,88 eripiunt subito nubes caelumque
                        diemque. – 14 Subtexit…polos] Stat. Theb. 1,346. – 17 Vulg. Matth. 16,3
                        rutilat enim triste caelum.</note>
            <stage>(Rittornello
                        repetitur)</stage>
            <l>Quis hanc caesariem</l>
            <l>Alcides nobis</l>
            <l>Tondebit forfice</l>
            <l>Crinita Gorgone</l>
            <l>Magis impexam?</l>
            <stage>(Rittornello
                        repetitur)</stage>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Germania</speaker>
            <p>O tristes lessi! O funebres naeniae! Undae
                        fleant, antra gemant, suspirent<pb xml:id="F6r"/>sylvae, querantur arbores! Horreat
                        tellus attonita! I, fide ceratis fortunae alis! I, vitream adora Deam
                        consistere loco nesciam. Agnosco supremi Numinis in tergum flagrantes meum
                        fasces.</p>
            <stage>(Fulgura)</stage>
            <p>Trifida lingua polus micat et clare irascitur
                        Coelum: me petunt repetita fulmina! Tempestas non perfunctoria tibi imminet
                        Germania, nec nubes tantum in conflictum coëunt: acies adversas specto,
                        spissantur ordines, campo in sidereo proelia miscentur. Abvertite omen, boni
                        Coelites! Serijs vulneribus tragoediae nostrae praeluditur!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="3">
          <head>Scena tertia</head>
          <p>Periocha: Augent imminentium
                            calamitatum Germaniae omina: praeludit iratum Caelum infelicibus armis
                            lacrymabili Germaniae theatro. – Theatrum: Adversae inter nubes
                            congrediuntur acies.</p>
          <stage>(Musica instrumentalis Martia
                            subtristis. Coëunt acies adversae in Coelo. Chorus plenus, cui concinent
                            duo Genij)</stage>
          <note>18 in marg. add. man. al. plumbo D. – 22 insidereo D.</note>
          <sp>
            <speaker>Duo Cantus,<add resp="editor">Chorus</add>
            </speaker>
            <l>Horrida facies, Martis effigies,</l>
            <l>Efferi pedites, celeres equites,</l>
            <l>Singuli praepetes ruunt in acies!</l>
            <stage>(Musica instrumentalis
                            repetitur)</stage>
            <p>
              <pb xml:id="F6v"/>Reboant tympana, resonant classica,</p>
            <l>Accinit fistula, buccinat buccina,</l>
            <l>Infremunt agmina, tarara tantara!</l>
            <stage>(Musica instrumentalis
                            repetitur)</stage>
            <l>Solvitur acies, rupti sunt ordines,</l>
            <l>Incitant comites, ingruunt turbines,</l>
            <l>Fugiunt milites, Duces et Principes.</l>
            <stage>(Musica instrumentalis
                            repetitur)</stage>
            <l>Avolant aquilae fusae Germaniae,</l>
            <l>Currite, currite, fugite, fugite,</l>
            <l>O vae vae miserae, perditae Patriae!</l>
            <stage>(Musica instrumentalis
                            repetitur)</stage>
            <l>Clamitant: caedite, tundite, quatite,</l>
            <l>Agite, volvite, vertite, fundite:</l>
            <l>O quae sunt lacrimae tristis Germaniae!</l>
            <stage>(Musica instrumentalis
                            repetitur)</stage>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Germania</speaker>
            <p>Eheu, unicus telorum scopus Germania! Nil
                        constantius fortunae inconstantia! In curru, rota Magistra, sortem disco
                        meam!</p>
            <note>11 Enn. ann. 140 At tuba terribili sonitu taratantara
                        dixit.</note>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="4">
          <head>Scena quarta</head>
          <p>Periocha: Quinque Martis
                            Feciales caelitus conspicui Germaniae bellum indicunt et, ut perire se
                            sentiat, ipsos ad arma Germanos tubarum classico vocant. – Theatrum:
                            Quinque inter nubes Martis Genij, quorum unus in Pegaso, reliqui in
                            nubibus volant tubas bellicas inflantes.</p>
          <sp>
            <speaker>
              <pb xml:id="F7r"/>Genij Martis quinque inter nubes
                        Genius primus:</speaker>
            <p>Ut accepi imperium, in Pegasum hunc strenuo receptus sum saltu, et ne moram
                        faceret, suggessi calcaria, curriculo fuit opus: et volucri equo urgent
                        Martis iussa. Cum primum tubae clangorem exaudiet Pegasus, circum praecordia
                        sanguis gliscet, et aures cacuminabit hinniens. Bellum fero a iustissimo
                        decretum Numine. Bellatum satis in Superos est, terrae filij. Ad arma! Ad
                        arma! (inflat tubam) E vestigio! Ubi haeretis, pigra Gradivi impedimenta!
                        (inflat iterum, respondet unus intus) An nondum etiam! (inflat tertio,
                        respondent duo) Volate! (inflat quarto, respondent quattuor prodeuntes
                        paulatim) Quidquid belli est, ad arma cogendum est! (inflat, sequuntur
                        omnes) Agite, pubes Martia, animose!</p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Omnes:</speaker>
            <p>Ad arma
                        fortiter!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius primus:
                        Date signum, aeneatores: armis res disceptabitur!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Omnes:
                        Frementi rictu raucaque voce tuba bellum vomat.</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius primus:
                        Heus miles, campos caedibus sepeli!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                            secundus: Cadaveribus<pb xml:id="F7v"/>flumina sterne!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                        tertius: Tot funeribus Germaniam tumula, ita preme, ut vix spiritum
                        trahat!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                        quartus: Ferrea malorum eluvies agros mergat!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                        quintus: Necessitudinis foedera civili disrumpe tuba!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                        quartus: Odijs intestinis fratres committe!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                        tertius: Nullum ius sit sanguini!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                            secundus: Exempla ede, quae cothurni luctum superent!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius primus:
                        Arma, ferrum, tela expedi! Relinquenda veteris malitiae militiaeque
                        tirocinia. Grassandum est palmaribus facinoribus!</p>
          </sp>
          <sp>
            <p>Genius
                            secundus: Cruorem non leviter, libet ex asse, fundat mucro!</p>
          </sp>
          <note>11 suggressi D. – 18 Quid quid D. – 34 exasse D.</note>
          <note>28 Cic. fam. 6,12,3 quem illi appellant ‘tubam belli
                        civilis’.</note>
          <sp>
            <p>Genius
                        quintus: Nec aetati nec sexui parcatur!</p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Genius tertius:</speaker>
            <p>Hoc supersit solatij, malorum habere socios.</p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Genius quartus:</speaker>
            <p>Nec sic tamen belli erit satis.</p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Genius primus:</speaker>
            <p>Ad hos modos salta, Germania! Perculsa tellure echo redeat!<stage>(Inflant omnes,
                        imitantur instrumenta)</stage>Iam tandem, Furiae, Iani fores refringite: Ianus fiat
                        Proteus!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="5">
          <head>Scena quinta</head>
          <p>Periocha: Reseratur tandem
                            Iani templum. Evolat armatus et accensus Mars stragem per Germaniam
                            longe lateque editurus. Accendit Germaniam, ea accipit ignem, ardet.
                            Totam tragoediam musica hypotyposis etiam auribus subicit. – Theatrum:
                            Facies theatri militaris. Ianus in varias et formidandas formas Proteus
                            reserat tandem fores et bellum foras emittit. Omnis aetas, sexus, ordo
                            miserabiliter agitur. Sol Austriacus, succedentibus alijs atque alijs
                            nubibus, per partes obnubitur.</p>
          <stage>
            <pb xml:id="F8r"/>(Symphonia laeta
                            militaris nonnihil. – Promoveatur templum Iani)</stage>
          <sp>
            <p>Choreuta
                            primus: Age, Germana, Mavortia pubes! Quid domi stertimus? Quid
                        inerti otio torpemus? O bellum bellum, o bellum pulchellum, o bella vita
                        militaris! Si viri estis, si Germani sanguinis est gutta super – aures
                        vacivas, animum advortite – nomina dabitis!</p>
            <p>Omnes:
                        Dabimus, dabimus omnes et castra sequamur! Quam dulce, quam suave, quam
                        belle mugit bos mortuus!</p>
            <p>Choreuta
                            primus: Ad vitam excitat! Respiramus: sic vivere placet!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Sic mori est volupe!</p>
            <p>Omnes:
                        Fortunae auspicijs!</p>
            <p>Choreuta
                            primus: Pax ignava, vale!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Mars redivive, salve!</p>
            <p>Choreuta
                            primus: Vale, vale, umbra!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Avete, arma, campi gloria!</p>
            <p>Choreuta
                            primus: Valete,<pb xml:id="F8v"/>obscuri Lares!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Avete, clarae acies!</p>
            <note>11–17 Erumpit post diversas metamorphoses e Iani templo
                        bellum sub proelio per musicam hypotyposin expresso et bacchatur D. – 19 non
                        nihil D; Promoveatur templum Iani in marg. add. man. al. D. – 21 om.
                        personam D; Choreuta ex abbreviatura coniectum, etiam Chorus legi potest,
                        vide comm.</note>
            <note>1 Sen. Oed. 53 omnis aetas et sexus ruit; cf. 15.</note>
            <p>Choreuta
                            primus: Molle otium, vale!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Virile negotium, salve!</p>
            <p>Choreuta
                            primus: Vale, toga!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Salve, sagum!</p>
            <p>Choreuta
                            primus: Exulet Germania Pax obscurissima!</p>
            <p>Choreuta
                            secundus: Floreat Mars, Germanorum decus!</p>
            <p>Omnes: Gradive
                        Pater, tua signa sequemur: volones ducito! Ad alta, ad magna, ad opes, ad
                        census nobiles, ad honores!</p>
            <p>Omnes: Ad
                        gloriam! Ius purpura nobis hostili pingetur sanguine. Laurus et palma nobis
                        crescunt peregre!</p>
            <p>Omnes:
                        Militiae erigemus trophaea hostium de spolijs. Io triumphe, triumphe,
                        cantabimus. Evolvite tandem, lenti cardines, ferreum Martis saeculum! Prodi,
                        ignibus iubate Mavors!</p>
            <stage>(Mars prosilit)</stage>
            <p>Impotens<del resp="editor">ex</del>exul tui, sarissam vibra, facem
                        iactita, per umbras tituba humani cruoris helluo!</p>
            <p>Omnes: Ad
                        arma, ad arma! I per medias ferreas cohortes, per tela, per hastas,<pb xml:id="F9r"/>per
                        enses et ignes, dum litui fragor aere canoroso canit. Iacta galeam,
                        cataphracte eques! Ad arma! Irrue, pedes, magnus ense, gravis aere, hasta
                        tremendus! Arma, arma! Mutet sudor in cruorem: obscurus ne sit sanguis, in
                        auram exiliat! Concentu terrifico centum ora canant ferrea, explosa gemant
                        in partu metalla et ignita Coelum redeant suspiria! Mors volucris glandes
                        sequatur!</p>
            <p>Omnes: Ad
                        arma, ad arma! Balista fremat, aera sonent, tormenta tonent! Viritim,
                        agminatim, caesim, punctim pugna! Miles, freme, fure, rue, pete, feri, fode,
                        sterne, fuga, funde, dele obvios!</p>
            <stage>(Fugitivi)</stage>
            <p>Ad arma, ad arma! Timeat, trepidet, horreat, exeat,
                        fugiat, occidat hostis, funditus pereat hostis! Bella, bella, horrida bella!
                        Victritia signa volant! Victus est hostis! Iacet, hoc habet! Laureata cohors
                        ostentet viridi fronde triumphos! Date plausus, epinicia canite! Victoria,
                        Victoria, Victoria! Triumphus!</p>
            <note>15 in marg. add. man. al. D. – 30 in marg. add. man. al.
                        D.</note>
            <note>20 Verg. Aen. 9,503sq. At tuba terribilem sonitum procul
                        aere canoro / increpuit. – 21sq. Hor. carm. 3,2,4 metuendus hasta. – 23
                        Verg. Aen. 6,625sq. (=georg. 2,43sq.) non, mihi si linguae centum sint
                        oraque centum, / ferrea vox. – 33 Verg. Aen. 6,86 bella, horrida bella.</note>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="6">
          <head>
            <pb xml:id="F9v"/>Scena Sexta</head>
          <p>Periocha: Feciales Martis
                            iusta Numinis ira bello intestino ardere Germaniam docent. – Theatrum:
                            Genij Martiales in machinis intra nubes volant.</p>
          <sp>
            <speaker>Genij Martis inter nubes</speaker>
            <p>Genius primus:
                        Totum cultro iugulum praebet Germania: suis vulneribus favet saucia, ut
                        cadere se sentiat.</p>
            <p>Genius
                            secundus: Infelix mater, quae viperarum sobolem utero gerit.</p>
            <p>Genius
                        tertius: Secum ipsa certat. Augent belli civilis nefas Teutones.</p>
            <p>Genius
                        quartus: Degeneres nati, quibus aes triplex pectus asperat.</p>
            <p>Genius
                        quintus: Scythico cruori parcunt, ut maternum prodigant.</p>
            <p>Genius primus:
                        Peregrinis moribus Germana res ruit – statura suis.</p>
            <p>Genius
                        tertius: Germanum candorem Punicus infecit fucus.</p>
            <p>Genius
                            secundus: Fraudum quam multis docile ingenium!</p>
            <p>Genius
                        quintus: Quot Sinones habet, quot polypos! Nummis venit Patria!</p>
            <p>Genius
                        quartus: Bifrontes doli faciem probam corrumpunt Germaniae.</p>
            <p>Genius primus:
                        Parricidae impij in sua saeviunt viscera, ut furori serviant Balthico, ut
                        hosti externo faveant.<pb xml:id="F10r"/>Bellum, bellum optant: Midarum haec vota sunt
                        bis stulta, quia ferri et necis.</p>
            <p>Genius
                            secundus: Cum Phrygibus sero nepotes si sapient, cum sat datum
                        Germanico fuerit dedecori, satis Deo vindici.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="saltatio">
          <head>Saltatio</head>
          <p>Periocha: Adumbratur fatalis
                            Germaniae metamorphosis, qua amici Germanorum animi in hostiles
                            efferantur. – Theatrum: Salij sex concordes primum, postea hastati et
                            hostes: demum terni singulos adversarios in mortualem choream
                            adigunt.</p>
          <note>22 si fortasse delendum. – 26–31 Saltatio ex amica in
                        hostilem et tragicam desinens D.</note>
          <note>12 Hor. carm. 1,3,9sq. illi robur et aes triplex / circa
                        pectus erat. – 14 Enn. ann. 500 Moribus antiquis res stat Romana virisque;
                        cf. etiam Hor. ep. 16,2 suis et ipsa Roma viribus ruit.</note>
        </div>
      </div>
      <div type="pars" n="2">
        <head>Pars Secunda</head>
        <div type="scena" n="1">
          <head>Scena prima</head>
          <p>Periocha: Pax, plerisque
                            Germaniae provincijs exul, e bellicis fluctibus in delphino velut e
                            naufragio enatat celeusma canens, ad Tirolim appellens quietis et
                            hospitij sui portum salutat, fidam rebus suis stationem. – Theatrum:
                            Tirolis montosa: explicatur in pristinam serenitatem caelum. Iris
                            prodroma Pacem in delphino advectam adesse nunciat.</p>
          <stage>(Symphonia tristissima. Sub
                            hac Iris oritur super mare)</stage>
          <sp>
            <speaker>Pax</speaker>
            <p>Natantem Superi cymbam corrigunt, ut exeam
                        naufragio. Iactata multum adversos fluctus inter iam pharum, iam portum
                        prospicio. Plus terris fuit quam undis fluxae fidei. Comperta cano:
                        eliminavit Germana tellus pacem<add resp="editor">dedecoribus</add>plurimis – accepit et<pb xml:id="F10v"/>tulit unda. Proscripsere homines – extulit humanior fera. Discriminum fessae
                        haec demum tuta erit statio: subi, subi portum, viva et fida carina! – Age,
                        Iris, lacrymantis poli filia, laetitiae modo nuntia: hac parte Coelum
                        explica, redeat fides laesi sereni! I, concita, et Tiroli Pacem adesse
                        nuntia!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="2">
          <head>Scena secunda</head>
          <p>Periocha: Felicitas Tirolis
                            in aquila inter sidera sublimis Pacis adventum sibi gratulatur. Fit
                            mutua utrinque salutatio inter secunda vota et Supremi Numinis laudes. –
                            Theatrum: Pax in turbulento mari delphino, Felicitas aquilae Tirolis
                            rubrae insidens.</p>
          <sp>
            <speaker>Pax in delphino – Felicitas</speaker>
            <p>Felicitas: O
                        soror, Pax alma, salve! Tange littus, iunge dexteram!</p>
            <note>5–9 Pax in delphino enatans D. – 11 inter Pars Secunda et
                        Scena prima D. – 18 dedecoribus] spatium unius fere verbi D; suppl. exempli
                        gratia.</note>
            <note>19 tuta erit statio] Verg. georg. 4,421 statio tutissima
                        nautis.</note>
            <p>Pax: O meta
                        cursus mei! O quies laborum!</p>
            <p>Felicitas:
                        Meas ne sperne rupes!</p>
            <p>Pax: Placant:
                        totidem contra hostes sunt muri.</p>
            <p>Felicitas:
                        Utere hospitio meo exul tot amicis olim tibi sedibus!</p>
            <p>Pax: Quid vero
                        iactatae mihi optatius!</p>
            <p>Felicitas:
                        Quid vero immerenti mihi iucundius!</p>
            <p>Pax: Constans
                        ero, nec probum Pacis os<pb xml:id="F11r"/>ulla tempestas mutabit.</p>
            <p>Felicitas: O
                        foecunda mihi saxa, quibus Pacis inter bellorum grandines virebunt dona!</p>
            <p>Pax: Excedere
                        coacta immiti sum solo, ubi ferrum in caedes provenit.</p>
            <p>Felicitas: O
                        me felicem, o millies et amplius beatam!</p>
            <p>Pax: Nullus
                        oleam aquilae de vertice decerpet hostis, nec aquilo deiciet.</p>
            <p>Felicitas: Tuo
                        beneficio, Pax, optatissima soror!</p>
            <p>Pax: O montes!
                        Haec otia vobis fecit Deus, in quibus Austriacae aquilae sine periculo
                        nidificent!</p>
            <p>Pax et
                            Felicitas: Benedicite, omnia opera Domini, Domino, laudate et
                        superexaltate eum in saecula! Benedicite, montes et colles, Domino, qui
                        ponit<add resp="editor">in</add>fines vestros Pacem!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="3">
          <head>Scena tertia</head>
          <p>Periocha: Montes et
                            monticolae communiter gaudent iubentque salvere Pacem. Festivo cantu
                            omnia naturae et Patriae bona Paci dicant, consecrant. – Theatrum:
                            Gestientium Patriae montium laetitia instrumentis expressa.</p>
          <stage>(Duo pastores canunt hinc
                            inde in montibus)</stage>
          <sp>
            <p>Pastor primus:
                        Insolita montes gestiunt laetitia!</p>
            <p>Pastor
                            secundus: Subsultant gaudibundi! Quid accidit<pb xml:id="F11v"/>novi?</p>
            <p>Uterque: Ergo
                        Pax adest! Pax aurea, salve! Nulla, nulla, nulla salus bello, Pacem te, te
                        poscimus omnes! Laxa sinum, Patria, sortem laetam explica! Quae
                        tegis<note>13 benficio D. – 15 nidifficent D.</note>
              <note>1 Verg. Aen. 3,392 is locus urbis erit, requies ea certa
                        laborum. – 6 sq. Vulg. Dan. 3,57.75. – 11 Hor. carm. 1,13,17 felices ter et
                        amplius. – 12 Hor. carm. 3,30,3sq. non aquilo impotens / possit diruere. –
                        31sq. Verg. Aen. 11,362 nulla salus bello, pacem te poscimus omnes; cf. hic
                        100,20; 122,14sq.</note>vel inter viscera, omnia Pacis sunt munera! Coelo
                        lapsa Patrios tuere, Pax aurea, fines!</p>
            <p>Pastor primus:
                        Vitium gemmae,</p>
            <p>Pator
                        secundus: Hortorum et vallium flores,</p>
            <p>Uterque:
                        Montium opes et tu, sal argentee: coite, coronate Reginam Pacem! Canite,
                        sylvarum numina!</p>
            <stage>(Chori Duo –
                            Rittornello)</stage>
            <l>Chorus
                            primus: Lucete, gemmae vitium,</l>
            <l>Et pampini, virete!</l>
            <l>Chorus
                            secundus: Racemi, baccae, vineae,</l>
            <l>Colliculi, gaudete!</l>
            <l>Chorus
                            primus: In risus meros musteae</l>
            <l>Vindemiae liquescant!</l>
            <l>Chorus
                            secundus: Martis sint procul praelia,</l>
            <l>Sed praela Bacchi crescant!</l>
            <p>
              <pb xml:id="F12r"/>Uterque: Reginam coronate pacem! Date
                        coronam e pampinis viridem! Floreat Pax! Pax imperet!</p>
            <stage>(Chori –
                        Rittornello)</stage>
            <l>Chorus
                            primus: O laeta gregum pascua,</l>
            <l>O montium voluptas!</l>
            <l>Chorus
                            secundus: Herbae, flores et gramina,</l>
            <l>Autumnus ver et aestas!</l>
            <l>Chorus
                            primus: Passim apum examina</l>
            <l>Mellifica laborant.</l>
            <l>Chorus
                            secundus: Rivi dulces in Patria</l>
            <l>Lacte et melle rorant.</l>
            <p>Uterque:
                        Reginam coronate Pacem! Date corollam e floribus floridam! Pax floreat! Pax
                        imperet!</p>
            <stage>(Chori, instrumenta –
                            Rittornello)</stage>
            <l>Chorus
                            primus: Corusca, montes, viscera</l>
            <l>Laxate, aperite!</l>
            <l>Chorus
                            secundus: Pro ferro nobis, aurea</l>
            <l>Vos saecula, redite!</l>
            <l>Chorus
                            primus: Aes diffluat fornacibus,</l>
            <l>Ferrum, chalyps, tormenta,</l>
            <l>
              <pb xml:id="F12v"/>Chorus
                            secundus: Fabri domentur ictibus,</l>
            <l>Sint pacis instrumenta!</l>
            <p>Uterque:
                        Reginam coronate Pacem! Date coronam ex auro lucidam! Pax floreat! Pax
                        imperet!</p>
            <stage>(Chori, instrumenta –
                            Rittornello)</stage>
            <l>Chorus
                            primus: Tirolis, sinum explica,</l>
            <l>Monstra cum sale sales!</l>
            <l>Chorus
                            secundus: Risus placebit candidus</l>
            <l>Et dentes morsicantes!</l>
            <l>Chorus
                            primus: Cum bello belli semina</l>
            <l>Radicitus extirpet,</l>
            <l>Chorus
                            Secundus: Agri qui necat semina,</l>
            <l>Tirolim sal foecundet!</l>
            <p>Uterque:
                        Reginam coronate Pacem! Date coronam e sale niveam! Pax floreat! Pax
                        imperet! In ultimam Thulen, ad feros Scythas, in insulam deportetur bellum!
                        Nos Pax amabilis amat!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="4">
          <head>Scena quarta</head>
          <p>Periocha: Infelicium huius
                            saeculi armorum faber in ius, ad incudem trahitur. Ictus humanius sapere
                            et Pacis instrumenta cudere docetur necquidquam suppetias parante
                            Vulcano de caelo cadente et altero casu nobili atque in vinculo dato. –
                            Theatrum: Recuditur infaustorum armorum faber. Vulcanus e nube obscura
                            opitulaturus cadit, capitur.</p>
          <sp>
            <speaker>
              <pb xml:id="F13r"/>Ferreolus – Thyrsus –
                        Molo – Sisyphus – Canopus – Stromus: Fabri Pygmaei; – Steropes</speaker>
            <note>6 lucitam D. – 20 viveam D. – 21 ultimen D.</note>
            <note>21 ultimam Thulen] Verg. georg. 1,30; Sen. Med. 379.</note>
            <p>Ferreolus: Qui
                        me alter est audacior homo, qui rei huius author fuerim! Evolasti equidem,
                        claude faber, cum Pyracmone et Bronte, at tertius in casses nostras incidit:
                        Steropes.</p>
            <stage>(Intus clamant)</stage>
            <p>Thyrsus: I,
                        sceleste!</p>
            <p>Omnes:
                        Mastygia!</p>
            <p>Molo: Non
                        ibis?</p>
            <p>Steropes: Nec
                        latum pedem.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Scelus reluctatur, in ius trahite!</p>
            <p>Omnes:
                        Rapite!</p>
            <p>Sisyphus:
                        Stimulos addite!</p>
            <p>Steropes: Non
                        pertrahetis.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Humo tollite terrae filium!</p>
            <stage>(Trahunt foras)</stage>
            <p>Steropes: Quid
                        vobis me, nani, tractio est!</p>
            <p>Ferreolus:
                        Iubeo!</p>
            <p>Steropes:
                        Manlianum imperium!</p>
            <p>Ferreolus:
                        Nunc subito, propere et celere!</p>
            <p>Omnes: Hui
                        prorsum, pondus inutile!</p>
            <p>Steropes:
                        Nolo.</p>
            <p>Ferreolus: Non
                        audis:<pb xml:id="F13v"/>ego sic volo.</p>
            <p>Steropes:
                        Basilicae atque aedilitiae edictiones?</p>
            <p>Ferreolus<stage>(alapam)</stage>: Tace!</p>
            <p>Steropes: Quid
                        enim?</p>
            <p>Ferreolus<stage>(aliam alapam)</stage>: Tace, inquam!</p>
            <p>Steropes: Ut
                        inferi te perduint!</p>
            <p>Ferreolus<stage>(aliam alapam)</stage>: Necdum etiam?</p>
            <p>Steropes: Iam
                        iam peristi.</p>
            <note>2 Pyracrmone D. – 5 in marg. add. man. al. D. – 17 in
                        marg. add. man. al. D. – 19 Plauti codices et editiones tactio praebent
                        (Cas. 406.408; Curc. 626; Poen. 1308), sed tractio actui trahendi (cf. 17)
                        convenit. – 27–31 alapam ... aliam a. … aliam a.] in marg. add. man. al. cum
                        glossa: grindschmiren D. – 31 Nec dum D.</note>
            <note>1 Qui ... homo] Plaut. Amph. 153. – 22 Plaut. Curc. 283.
                        – 25 Plaut. Poen. 1011; Pseud. 230. – 26 Plaut. Capt. 811 Basilicas
                        edictiones atque imperiosas habet et 823 Eugepae, edictiones aedilicias hic
                        quidem habet. – 29 Plaut. Men. 438.</note>
            <p>Ferreolus:
                        Tibi caput deminuam, ut cum dentibus linguam excrees!</p>
            <p>Steropes: Tu
                        pumile, vix cubito maior.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Cave modo, gravis!</p>
            <p>Omnes: E fero
                        mansuetem faciemus!</p>
            <p>Steropes:
                        Nimis vellem habere malleum!</p>
            <p>Stromus: In
                        dicionem atque arbitratum nostrum es datus.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Teque tuosque arma perniciem orbi cudere!</p>
            <p>Steropes: Quid
                        vobis hanc curatio est rem, verberones?</p>
            <p>Sisyphos:
                        Erimus verberones, cum tu vapulabis, Steropes.</p>
            <p>Steropes: Gens
                        bipedalium Molonum, appendices hominum!</p>
            <p>Omnes: Pro
                        ista maledicentia!<stage>(certatim caedunt)</stage>
            </p>
            <p>Steropes:
                        Gruum praeda! Excutite dum officinam,<pb xml:id="F14r"/>tentate qualubet! Arma si
                        deprehenderitis, non causificor, quin vapulem.</p>
            <p>Canopus: Ain
                        tu?</p>
            <p>Sisyphus: Tam
                        impudenter...</p>
            <p>Molo: Tam sine
                        fronte...</p>
            <p>Ferreolus: In
                        rem praesentem venimus, dum cuderetis hac noctu. Heus socij: aliquis
                        assulatim foribus exitium afferat et inde huc arma in medium!</p>
            <p>Steropes: Nego
                        fecisse.</p>
            <p>Thyrsus:
                        Adhuc!</p>
            <p>Steropes: Par
                        nego.</p>
            <p>
              <stage>(Abeunt Canopus et
                            Stromus)</stage>
            </p>
            <p>Ferreolus: Si
                        mendacium fabricas, solens more tuo facis.</p>
            <p>Steropes:
                        Neque divini neque humani quidquam accredas, si huius rei mendacem
                        inveneris!</p>
            <p>Thyrsus:
                        Compositus es ex mendacijs.</p>
            <p>Molo: Consutus
                        e dolis.</p>
            <note>11 in marg. add. man. al. D. – 23 2 abeunt Canopus et
                        Stromus in marg. add. man. al. D. – 26 aureduas D; cf. app. sim.</note>
            <note>1 Supplementum ad Plaut. Amph. 5 Braun Hac tegula tuum
                        diminuam caput, ut cum dentibus linguam excrees; vide comm. – 4 Plaut. Asin.
                        145 reddam ego te ex fera fame mansuetem. – 5 Plaut. Asin. 589 nimis vellem
                        habere perticam. – 6 Plaut. Amph. 259 in dicionem atque arbitratum cuncti
                        Thebano populo. – 8 Plaut. Amph. 519 quid tibi hanc curatio est rem,
                        verbero. – 13 Plaut. Aul. 755 haud causificor quin... – 17sq. Plaut. Capt.
                        830sqq. Heus ubi estis?...aperite hasce ambas fores / prius quam pultando
                        assulatim foribus exitium adfero. – 25 Plaut. Amph. 198 si dixero mendacium,
                        solens meo more fecero. – 26sq. Plaut. Asin. 854sq. Neque divini neque mi
                        humani posthac quicquam accreduas, / Artemona, si huius rei me esse mendacem
                        inveneris. – 28sq. Plaut. Amph. 366sq. Ne tu istic hodie malo tuo compositis
                        mendaciis / advenisti, audaciai columen, consutis dolis.</note>
            <p>Steropes: Dij
                        me perdant...</p>
            <p>Ferreolus:
                        Quodcunque optes velim tibi contingere!</p>
            <p>Sisyphus:
                        Satin tandem istuc est certum?</p>
            <p>Steropes: Ne
                        ego vivos sim, nisi...</p>
            <stage>(Redeunt)</stage>
            <p>Canopus,
                            Stromus: Dignissimus, in quem omnes cruciatus<pb xml:id="F14v"/>confluant!</p>
            <p>Ferreolus, Thyrsus,
                            Molo, Sisyphus: Pol, nos te pro istis tuis malefactis accipiemus,
                        furcifer!</p>
            <p>Steropes: Mihi
                        vos iterum minitari malum!</p>
            <p>Ferreolus:
                        Atque edepol dabimus!</p>
            <p>Steropes: Nemo
                        accesserit, nisi quis sat diu vixisse se homulus arbitratur! Ut quemque
                        icero, ad terram dabo.</p>
            <p>Thyrsus: Omnes
                        coniuratim ictus conferent!<stage>(ostendunt)</stage>
            </p>
            <p>Ferreolus:<unclear>Ego certum est arma fecisse Germaniae malo!</unclear>
            </p>
            <p>Steropes: Sit,
                        non sit, non equidem scio.</p>
            <p>Canopus: Ex
                        amussim es nebulo.</p>
            <p>Steropes:
                        Vulcanus iussit, feci Magistro obsequelam.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Summum Iovem dicas iussisse, atque is precator adsiet, malam rem non
                        effugies.</p>
            <p>Steropes: Me
                        ne piacularem fieri oportet pro Magistro!</p>
            <p>Ferreolus: Tu
                        succidaneum tergum dabis!</p>
            <p>Steropes:
                        Immerito!</p>
            <p>Ferreolus:
                        Quin tu procumbis in incudem?</p>
            <p>Steropes: Quin
                        ego nego?</p>
            <p>Stromus: Quin
                        subito?</p>
            <note>6 in marg. add. man. al. D. – 15 in marg. add. man. al.
                        D. – 16 Ego certum est arma fecisse Germaniae: Malo! D. – 20 adhiet D; cf.
                        app. sim.</note>
            <note>1sq. Plaut. Cist. 497 Di me perdant – Quodcumque optes,
                        tibi velim contingere. – 3 Plaut. Cist. 509 Satin istuc tibi in corde
                        certumst? – 8 Plaut. Asin. 314 omnium dignissumi esse, quo cruciatus
                        confluant. – 9sq. Plaut. Amph. 285sq. ego pol te istis tuis pro dictis et
                        male factis, furcifer, / accipiam. – 11sq. Plaut. Curc. 571 Mihin malum
                        minitare ? – Atque edepol non minitabor, sed dabo. – 13sq. Plaut. Capt.
                        791sq. ne mi obstiterit obviam / nisi quis sat diu vixisse sese homo
                        arbitratur et 797 genu quemque icero ad terram dabo. – 15 Plaut. Asin. 318
                        Si quidem omnes coniurati cruciamenta conferant. – 17 Plaut. Asin. 465 Sit,
                        non sit, non edepol scio et Men. 715 Non equidem scio. – 19 Plaut. Asin. 65
                        facient obsequellam. – 20sq. Plaut. Asin. 414sq. Siquidem hercle nunc summum
                        Iovem te dicas detinuisse / atque is precator adsiet, malam rem effugies
                        numquam. – 22sq. Plaut. Epid. 139sq. Men piacularem oportet fieri ob
                        stultitiam tuam, / ut meum tergum tuae stultitae subdas succidaneum? – 26
                        Cf. Plaut. Merc. 764.</note>
            <p>
              <pb xml:id="F15r"/>Steropes: Quin dubito?</p>
            <p>Ferreolus: Propera iam, si
                        te dij amant, aut peristi!</p>
            <p>Steropes: Tu
                        male peri!</p>
            <p>Omnes: Ad
                        incudem, ad incudem fingemus te iterum!</p>
            <p>Steropes:
                        Feri, Mulciber, feri, nisi omnia consumpsit fulmina supremus Iupiter, feri,
                        si fulmen calet!</p>
            <p>Ferreolus: Si
                        undecim fabros praeter se secum adducat Mulciber, ita non omnes e cruciatu
                        eximere poterunt Steropem.</p>
            <p>Steropes:
                        Iniuria est, vos mihi vitio vertere, ipsimet, furciferi, quod
                        factitatis!</p>
            <p>Omnes: Nos
                        Paci locamus operam, Pacis arma cudimus.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Tundite, cudite, recudite ad numerum, ut terra contra consonet.</p>
            <stage>(Musica fabrilis)</stage>
            <p>Steropes: O
                        Mulciber, Mulciber!</p>
            <p>Ferreolus: Ad
                        opus, ad opus! Scabies ultimum occupet!</p>
            <p>
              <pb xml:id="F15v"/>(Musica Fabrilis – In
                            obscura nube Vulcanus)</p>
            <p>Ferreolus:
                        Ades, Vulcane, claude faber, non ad Lesbum, sed ad fustitudinas,
                        ferricrepidinas insulas appelle!</p>
            <p>Steropes: Ita
                        me sub cultro, o fide Magister?</p>
            <p>Omnes:
                        Subigite repetitis ictibus certatim, ut etiam Volcano doleat!</p>
            <stage>(Musica Fabrilis – Descendit,
                            propinquat theatro)</stage>
            <p>Thyrsus:
                        Cudamus iterum, ut vorsutior fiat quam figularis rota.</p>
            <note>18 In obscura nube Vulcanus in marg. add. man. al. D. –
                        21 ferricrepedinas D; in modernis Plauti editionibus ferricrepinas legitur,
                        pars antiquiorum editionum autem secundum cod. Londinensem ferricrepidinas
                        praebet. „Ferri crepidinas quod ferreis vinculis crepitantibus crura
                        alligata erant“, explicat Pylades 1514, XLVIr,
                        videlicet simul ex crepo et crepida verbum derivans. – 25 Descendit
                        propinquat theatro in marg. add. man. al. D.</note>
            <note>2 Plaut. Epid. 515 propera igitur fugere hinc, si te di
                        amant. – 4 Cf. Plaut. Amph. 317 meumque os finget denuo. – 7sq. Plaut. Epid.
                        610sq. Si undecim deos praeter sese secum adducat Iuppiter, / ita non omnes
                        ex cruciatu poterunt eximere Epidicum. – 9 Plaut. Epid. 431sq. atque haec
                        stultitiast me illi vitio vortere / egomet quod factitavi in adulescentia. –
                        11 Plaut. Amph. 228 consonat terra. – 20sq. Plaut. Asin. 34sq. apud
                        fustitudinas, ferricrepinas insulas, / ubi vivos homines mortui incursant
                        boves. – 27 Plaut. Epid. 371 Vorsutior es quam rota figularis.</note>
            <stage>(Musica Fabrilis – Magis
                            propinquat)</stage>
            <p>Steropes:
                        Nimis vos quidem hercle nunc immerito meo mihi haec facitis. Feri, feri, o
                        Mulciber!</p>
            <p>Ferreolus: Non
                        timemus bruta e pelvi fulmina. Quid cessamus socij?</p>
            <p>Omnes: In
                        splendorem dandus es tenebris!</p>
            <stage>(Musica Fabrilis –
                            Decidit)</stage>
            <p>Ferreolus:
                        Noster est!</p>
            <p>Omnes: Hunc
                        tibi diem faciemus exitiabilem, non evo-<pb xml:id="F16r"/>labis!</p>
            <stage>(Insequuntur Vulcanum intro
                            omnes)</stage>
            <p>Steropes: Sic
                        me servavit Vulcanus! Quam scapulae fervent! Quam calet tergum! Fui incus,
                        sentio intus in cute. Oppido interij!</p>
            <stage>(Redit Ferreolus)</stage>
            <p>Sed me hinc aufero, ne bis peream. Iam redit istud
                        scelus, qui meme perdidit.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Hodie gradus condecet grandire grandulum. Me duce author malorum in vinculis
                        est, tenetur nunc altero casu nobilis Vulcanus. Sed hem – extricavit se et
                        evasit Steropes! Accepit mercedem pessimae operae, nec volet posthac in
                        tergum suum Sexcentoplagus arma cudere.</p>
            <p>Omnes: Capta
                        est fera!</p>
            <p>Ferreolus:
                        Vinxistis arcte?</p>
            <p>Omnes:
                        Arctissime!</p>
            <p>Thyrsus: In
                        aquam cecidit Icarus: remittet calor.</p>
            <p>Ferreolus:
                        Auferte nunc arma!</p>
            <p>Omnes: Pereat
                        ferrei saeculi faber! Male, pessime pereat!</p>
            <note>1 Magis propinquat in marg. add. man. al. D. – 8 Decidit
                        in marg. add. man. al. D. – 13 in marg. add. man. al. D. – 18 in marg. add.
                        man. al. D. – 20 auffero; me me D. – 24 post hac D.</note>
            <note>3 Plaut. Cas. 917sq. nimis tu quidem hercle immerito /
                        meo mi haec facis, quia mihi te expetivi. – 11 Plaut. Epid. 606 si invenio,
                        exitiabilem ego illi faciam hunc ut fiat diem. – 20 bis peream] Cf. Plaut.
                        Most. 375; Truc. 47. – 21 Supplementum ad Plaut. Amph. v. 93 Braun non
                        potuimus nostros grandius grandire gradus ; cf. Plaut. Aul. 49 testudineum
                        istum tibi ego grandibo gradum et supplementum ad Mercator I, p. 186,2 Braun
                        Gradus grandit. – 24 Plaut. Capt. 726 Sescentoplago nomen indetur tibi.</note>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="5">
          <head>
            <pb xml:id="F16v"/>Scena quinta</head>
          <p>Periocha: Oenus et Athesis,
                            fluviorum per Tirolim Principes, vicinius confluunt et adverso aliorum
                            per Germaniam fluminum cursu exputato in ferrea hac aetate, sortem suam
                            felicissimam Paci tutelari acceptam ferunt salientibus piscibus et ad
                            numeros plaudentibus cancris. – Theatrum: Oenus hinc, inde Athesis in
                            proscenium profluunt.</p>
          <stage>(Symphonia aquarum fluxum
                            referens)</stage>
          <sp>
            <speaker>Oenus – Athesis</speaker>
            <p>Athesis: Oene,
                        Oene, o frater, ad votumne tibi fluunt omnia? Ego tributum domino mari pergo
                        devolvere undam humano puram a sanguine.</p>
            <p>Oenus: Rerum
                        nostrarum secundus est cursus, utrique placidus, quem Rhenus nobis et
                        Isther, vicini Reges, invident, plus prope sanguinis volventes quam
                        fluminis. Cruor humanus decolorat alveum.</p>
            <p>Athesis: In
                        rubrum abeant mare cruenti fluctus!</p>
            <p>Oenus:
                        Cadaverum maiorem quam piscium vehunt multitudinem.</p>
            <p>Athesis: Haec
                        mortuo mari apta sunt portoria.</p>
            <p>Oenus:
                        Miserorum crescunt lacrimis.</p>
            <p>Athesis:
                        Dulces aquae mihi prae salsis sapiunt. Sed cadant, sed diffluant mortales,
                        dura Pyrrhae gens,<pb xml:id="F17r"/>dum liberi inter haec mala fluant fluvij!</p>
            <p>Oenus:
                        Liberi?! Rhenus pater innumeris se copijs anteidhac obicere ausus et ruentem
                        sufflaminare Martem tot iam Dominos quot milites numerat.</p>
            <p>Athesis: Ergo
                        mancipium est!</p>
            <p>Oenus: Et
                        Martis! Minorum fluminum auxilijs auctus immania rotare saxa, sylvas rapere
                        solitus, iam pontes sublicios, navales, tergo ut tibicen sustinet, qua parte
                        sedet militi.</p>
            <p>Athesis: Hoc
                        altissimam fluminum est calcare Maiestatem! Cur non spumat contra? Cur in
                        iras non surgit? Cur praecipiti ruina ruptis repagulis non involvit
                        omnia?</p>
            <note>15 placitus D., cf. cadaver, condensentur, lucidam,
                        ludibrium 56,19; 62,19; 86,6; 100,1. – 23 durum; fuant D. – 24 in numeris
                        D.</note>
            <note>16sq. Flor. epit. 3,3,9 ut victor Romanus cruento flumine
                        non plus aquae biberit quam sanguinis barbarorum. – 27sq. immania ...
                        sustinet] Stat. silv. 4,3,78sqq. iam pontem fero perviusque calcor; / qui
                        terras rapere et rotare silvas / adsueram, cf. comm; Sen. nat. 3,27,7
                        devolutus torrens altissimis montibus rapit silvas male haerentes et saxa
                        resolutis remissa compagibus rotat. – 31 ruptis repagulis] cf. Sen. nat.
                        3,27,7 ad 17sq.</note>
            <p>Oenus: Tanti
                        est sub iugum vel<del resp="editor">vel</del>semel mitti! Et o ludibrium: Danubium Rhenumque cis
                        et trans Gothus galea bibit!</p>
            <p>Athesis: Mihi
                        obstacula hostis si faciat, mon-<pb xml:id="F17v"/>tanis supplex Dijs et lacuum
                        praesidibus in auxilium vocarem undantia torrentium agmina, queis in glaciem
                        stantibus Phoebus stimulas adderet.</p>
            <p>Oenus: In
                        arena consilium. Quid, si lympha timens refugiat?</p>
            <p>Athesis:
                        Ingentes scopulos provolverem.</p>
            <p>Oenus:
                        Distractis viribus superaberis citius. Vulgaria sunt haec strategemata.</p>
            <p>Athesis,
                        Oenus: Sed mittamus has curas in mare inferum! Nos pacis beneficio
                        securi sumus!</p>
            <p>Athesis: Mihi
                        ad rivas acclini dulce undarum murmur creat somnulum.</p>
            <p>Oenus: Ego,
                        quam longa est vallis, iaceo toto corpore extensus.</p>
            <p>Oenus,
                        Athesis: Sic perenni fonte manabimus, sic illimes, perlucidis undis
                        crystallini ibimus.</p>
            <p>Athesis: Nulla
                        hic nisi exerrantis rivi oritur seditio, Pace propitia.</p>
            <p>Oenus: Nullae
                        hic irae, nisi cum contrarium est saxum et offensae spumant undae.</p>
            <p>
              <pb xml:id="F18r"/>Athesis:
                        Nullus hic planctus, nisi cum querulae lymphae in lapillos incidunt.</p>
            <p>Oenus,
                        Athesis: Nulla salus bello, pacem te poscimus! Adeste, muti cives, et
                        quidquid in imo latet gurgite, exilite! Celeri choro festiviter ludite,
                        exultim extra summum aequoris dorsum! Pace fruimini!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="saltus">
          <head>Saltus piscium</head>
          <sp>
            <p>Athesis,
                        Oenus: Nunc hospitem coronate Pacem!</p>
            <stage>(Saltus repetitur)</stage>
            <p>Athesis,
                        Oenus: Nostro cornu semper argentea fluat copia nec Tago invidemus, si
                        tranquilla eunt saecula.</p>
            <stage>(Symphonia repetitur, redeunt
                            fluvij)</stage>
            <note>1 lutibrium D. – 8 strategemada D.</note>
            <note>13sq. Ov. met. 3,407 Fons erat inlimis, nitidis argenteus
                        undis; cf. Sen. nat. 3,1,1. – 20 Nulla ... poscimus] Verg. Aen. 11,362; cf.
                        hic 82,31sq.; 122,14sq.</note>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="pars" n="3">
        <head>Pars tertia</head>
        <div type="scena" n="1">
          <head>Scena prima</head>
          <p>Periocha: Proscripto Marte
                            Diana in sylvis militat et diversâ venatione in feras arma, non homines
                            consumit. – Theatrum: Facies theatri sylvestris et campestris. Diversae
                            venationum figurae in intima proscenij parte.</p>
          <sp>
            <speaker>Actaeon – Hyas – Neanthus – Thrasus – Gargilius
                                puer – Seriscus puer: Venatores</speaker>
            <p>
              <pb xml:id="F18v"/>Gargilius: Quod bene Diana nobis vortat et reliquae venantium
                        deae! Hoc mihi classicum placet! Adeste, hoch, hoch, hoch! Arge, Chiron,
                        Hylax, Phylax, Laelaps, Melampe, Lycisca! Euge, hoh, hoch, hoh! Serisce,
                        Serisce! Actutum hac me sequere! – Quae felicitas huius est<del resp="editor">est</del>patriae:
                        ferrum et plumbum in feras consumimus! – Tandem aliquando, testudines
                        gradu!</p>
            <p>Seriscus:
                        Vertagus meus in cervi vestigia incidit. Praedae certissimae sagax rostro
                        captat omnia.</p>
            <p>Gargilius:
                        Nunc canes religabimus, dum fugienti ferae occludimus viam.</p>
            <p>Seriscus: Vae
                        tibi, in nostros si casses incidas!</p>
            <p>Gargilius: Nil
                        verbis, ad rem, quam paramus, manu est opus!</p>
            <p>Seriscus:
                        Securus mihi praedae animus et cor salit!</p>
            <p>Gargilius:
                        Iterum signa canunt Magistri.</p>
            <p>Seriscus:
                        Euax!</p>
            <p>Gargilius: Si
                        fera clamantem<pb xml:id="F19r"/>exaudijt, peristi! Nunc Lynceis oculis utrimque Argi
                        excubabimus, ego isthic, qua faciem Pomona decoram aperit.</p>
            <p>Seriscus: In
                        umbra illic ego.</p>
            <p>Gargilius:
                        Quam festiva sunt in umbra praelia, cum catuli in sylvis militant!</p>
            <p>Seriscus: Quam
                        laeta acies, cum ramosa signa praefert cervus miles tumidus!</p>
            <note>12 venantum D. – 16 consummimus D.</note>
            <note>28 catuli in sylvis militant] Hor. epist. 2,65ff.
                        venaticus, ex quo / tempore cervinam pellem latravit in aula, / militat in
                        silvis catulus.</note>
            <p>Gargilius:
                        Iucunda necis pompa, cum in viridi exequias imus et captas in ventre
                        sepelimus feras!</p>
            <p>Gargilius,
                            Seriscus: Iam fruticeta circumsonant ––</p>
            <stage>(Musica venatoria)</stage>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Venatores</speaker>
            <l>Ho ho, ho ho, ho ho, eia age diva</l>
            <l>nostra, fave Dea Delia!</l>
            <stage>(Rittornello: Venatoria
                            Musica)</stage>
            <l>Ho ho, ho ho, ho ho, vola, vola, cerve,</l>
            <l>vola alta ferens cornua!</l>
            <stage>
              <pb xml:id="F19v"/>(Rittornello: Musica
                            Venatoria)</stage>
            <l>Ho ho, ho ho, ho ho, illic aper et quot</l>
            <l>dentes tot pro rostro fulmina!</l>
            <stage>(Rittornello: Musica
                            Venatoria)</stage>
            <l>Ho ho, ho ho, ho ho, pugna, Line, pugna,</l>
            <l>et in latus conde spicula!</l>
            <stage>(Rittornello: Musica
                            Venatoria)</stage>
            <l>Ho ho, ho ho, ho ho, fuge, fuge, fugies,</l>
            <l>lepus, fuge, hostis timide!</l>
            <stage>(Rittornello: Musica
                            Venatoria)</stage>
            <l>Ho ho, ho ho, ho ho, rue, Phylax, curre,</l>
            <l>Hylax, tene lupum auribus.</l>
            <note>19sqq. Hinc usque nova ratione syllabos in lineam
                        distribuendi utitur D. (e.g. ...illic aper, / et quot), fortasse propter
                        litteras maiores in folio 19v. – 29 fugies]
                        fuges D.</note>
            <note>1sq. in ventre sepelimus feras] Sen. contr. 10, praef. 9
                        Quidquid avium volitat, quidquid piscium natat, quidquid ferarum discurrit,
                        nostris sepelitur ventribus.</note>
            <stage>(Rittornello: Musica
                            Venatoria)</stage>
            <p>Gargilius:
                        Receptui canitur.</p>
            <p>Seriscus:
                        Convocemus canes! Hoh, hoh, hoh! Arge, Chiron, Hylax, Phylax, Laelaps,
                        Melampe, Lycisca! Vertage, hoh, hoh, hoh, redeunt iam Triumpho!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="2">
          <head>
            <pb xml:id="F20r"/>Scena secunda</head>
          <head>Triumphus
                        Venatorius</head>
          <p>Periocha: Finita feliciter et
                            ad votum venatione triumphus sequitur, venatores, canes, venabula
                            coronantur. Mopsus rusticus ob violata Dianae sacra ad cultrum, citra
                            sanguinem tamen, damnatur, profanae linguae daturus poenas. – Theatrum:
                            Cervus porrectus, cui ingeniculatur Mopsus et cultrum venatorium
                            accipit.</p>
          <stage>Ijdem – Mopsus rusticus</stage>
        </div>
        <div type="scena" n="3">
          <head>Scena tertia</head>
          <p>Periocha: Pacis,
                            auspicatissimarum nuptiarum paranymphae, favor in Tirolim, quem Charites
                            opibus suis augent triumphante seque ipsam vix capiente Aquila.
                            Quaternae e iugis Tirolicis Daphnides ad saltum evocantur ab Hymenaeo
                            Orphei vicem praecinente. Saltant et Serenissimam stirpem
                            Austrio-Mediceam foecundam fructibus salutant. – Theatrum: Aquila
                            Tirolensis montes et se ipsam superat. Amoeno et florido colli Pax et
                            tres Charites insidentes prodeunt. Saltus quatuor Daphnidum circa
                            stirpem Austrio-Mediceam faciente in monte modulos Hymenaeo.</p>
          <sp>
            <speaker>Pax – Tres Charites</speaker>
            <stage>(Symphonia suavis –
                            Collocetur super machinas aquila. Descendit aquila sola)</stage>
            <note>10 Vennatorius D. – 34 Collocetur ... aquila in marg.
                        scena III,2 incipiente add. man. al. D., huc transposui contextus gratia;
                        Descendit aq<add resp="editor">ui</add>la (recisum) sola in marg. add. man. al. D.</note>
            <p>Pax: O Regia
                        aquila, patrij cui montes nimis sunt humiles, Olympo caput insere! Aurora
                        ardet in collo, purpureus pennarum ordo corpus vestit, corolla tempora
                        cingit.</p>
            <p>Tres Charites:
                        Nullam Mavors intervellat pennam aquilae!</p>
            <p>Pax: Sic Pax
                        cavet, sic magnus iubet Deus.</p>
            <p>Tres Charites:
                        Fulmina hostes, fulminis, Numinis ales! Protege cives, protege patulis
                        alis!</p>
            <p>Pax: Non cole
                        arma, sed falces novet colonus, omnia pacis agat!</p>
            <p>Tres Charites:
                        Felices ramos inserat inutili ligno, vitem maritet populis! Quisque sui
                        modum finemque colat agri, nec spes anni glebae commissa pereat<pb xml:id="F20v"/>agricolis!</p>
            <p>Pax: Beatis
                        imperet Ceres campis, sylvestres cicurati mansuescant saltus! Damnata
                        vepribus loca iam Ceres colat!</p>
            <p>Tres Charites:
                        O felix aquila, vola altius (sursum volat), altius, altius! Serenissima
                        sidera propius inspice, nec nubes temeret diem!</p>
            <p>Pax: Ventorum,
                        fulminum sonantes officinas supera! Nil tuam turbet pacem!</p>
            <p>Tres Charites:
                        Aeternis vincta catenis bella gemant!</p>
            <p>Pax: Ita Pax
                        iubet divina aurigante manu.</p>
            <p>Tres Charites:
                        Iam frontem explica, Tirolis, maior te felicitas et iucundior manet scena,
                        Pace paranympha, Orpheo Hymenaeo! Saltet quidquid in iugis stat Tirolicis!
                        Prodeat Atys in pinu, Aegle in populo, sine lacrimis Cyparissus in cupresso,
                        in lauro Daphne sylvarum<pb xml:id="F21r"/>decus! Favete, Fauni, favete, Dryades
                        Patriae!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="saltus">
          <head>Saltus</head>
          <stage>Figura prima facta</stage>
          <sp>
            <l>Pax: O
                        stipitis hilaritas!</l>
            <l>Prima Charis:
                        O arboris foecunditas!</l>
            <l>Secunda
                        Charis: Ramorum o viriditas!</l>
            <l>Tertia Charis:
                        O fructuum suavitas!</l>
            <l>Omnes: O
                        frondium amplexus!</l>
            <note>12 circurati D. – 14 sursum volat in marg. add. man. al.
                        D. – 21 Agle D.</note>
            <note>9 Hor. epod. 2,9sq. ergo aut adulta vitium propagine /
                        altas maritat populos et 13sq. inutilisve falce ramos amputans / feliciores
                        inserit.</note>
            <stage>Figura secunda</stage>
            <p>Tres Charites:
                        Ut comas tollit! Ut gratam iacit umbram!</p>
            <p>Figura tertia</p>
            <p>Pax: Abeste,
                        infaustae volucres! Hîc chorus volucrum Thalassionem meliore voce
                        concinet!</p>
            <stage>Figura quarta</stage>
            <p>Prima Charis:
                        Hanc nullus Boreas foliorum viduet coma!</p>
            <p>
              <pb xml:id="F21v"/>Figura quinta</p>
            <p>Pax: Ades,
                        Hamadryadum cohors, Daedala fisso cortice nomina insere<emph>FERDINANDI CAROLI</emph>,
                        Annae Archiducis!</p>
            <p>Omnes:
                        Crescant, vereant, floreant foecunda nomina!</p>
            <stage>Figura sexta</stage>
            <p>Charis
                        Secunda: Respira, Patria, in spem floris, in spem fructus!</p>
            <p>Omnes: Aetatum
                        omnium!</p>
            <stage>Figura septima</stage>
            <p>Pax: Sub
                        formoso cortice quot purpurati Reguli! Quam suavis Patriae medulla!</p>
            <stage>Figura octava</stage>
            <l>Pax: Ut
                        splendent aurea poma!</l>
            <l>Prima Charis:
                        Ut rubent poma mellea!</l>
            <l>Secunda
                        Charis: Ut rident poma mitia!</l>
            <l>Tertia Charis:
                        Ut variant poma pictissima!</l>
            <l>
              <pb xml:id="F22r"/>Omnes: O
                        poma Medica et Medicaea, o poma felicia!</l>
            <stage>Figura nona</stage>
            <p>Pax: Cresce,
                        arbos, nobili medulla vivens!</p>
            <note>12 Hor. carm. 2,9,6sqq. aquilonibus ... foliis viduantur
                        orni.</note>
            <stage>Figura decima</stage>
            <p>Tres Charites:
                        Nulla hyeme calva, nullo senio curva humi serpentibus hederis ad alta
                        nisuris stabile columen!</p>
            <stage>Figura decima prima</stage>
            <p>Pax, Tres
                            Charites: Age, volucris Regia, quae serenae lucis radios bibis, huc
                        advola, hoc vertice secura conside, hic cunas suspende, hic pullos educa,
                        omnes patientes, omnes amantes lucis, omnes Serenissimos!</p>
            <stage>Figura decima
                        secunda</stage>
            <p>Omnes: Vince,
                        vive, vire, flore, foecundum germen, et te resemina,<pb xml:id="F22v"/>liquido Coeli
                        irrigatum commercio!</p>
            <stage>(Saltus intro)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="4">
          <head>Scena quarta</head>
          <p>Periocha: Tempe
                            Austrio-Medicea, per quae praecones ephebi et musica regnat aura. Flant
                            Favonij et ad mutua oscula atque communia gaudia excitant flores. –
                            Theatrum: Hortus, in cuius areolis Serenissimorum sponsorum
                            florentissima rident nomina.</p>
          <stage>(Symphonia – Felicitas, Pax
                            et Charites collocentur super machinas)</stage>
          <sp>
            <speaker>Rosimundus – Florimundus: Hortenses
                            Pueri</speaker>
            <p>Florimundus:
                        Ipsa Tempe colimus, Rosimunde!</p>
            <p>Rosimundus:
                        Nasus an oculus totus fieri mavelim! Non statuo satis!</p>
            <p>Florimundus:
                        Aeterni veris patet indulgentia.</p>
            <p>Rosimundus:
                        Quam vivis florum coloribus ludit hortus!</p>
            <p>Florimundus:
                        Nulla hic rosa expirat, nullum languet lilium.</p>
            <p>Rosimundus:
                        Regina rosa murice rubet, argentea toga candet lilium.</p>
            <note>27 Felicitas …<add resp="editor">s</add>uper (recisum) machinas in marg. scena
                        III,4 incipiente add. man. al. D; cf. ad 106,34. – 35 langet D.</note>
            <note>32 Catull. 13,14 totum ut te faciant, Fabulle, nasum.</note>
            <p>Florimundus:
                        En, ut sudo Coelo omnes libant oscula!</p>
            <p>Rosimundus:
                        Nec minorum gentium abstinent flosculi.</p>
            <p>Florimundus:
                        Crescite, lactentes in herba bullae!</p>
            <p>Rosimundus:
                        Pleno ubere Coelum roret!</p>
            <p>Florimundus:
                        Oscula pandite, hiantes fraterculi!</p>
            <p>
              <pb xml:id="F23r"/>Rosimundus: Roscitae gemmae de auriculis pendeant!</p>
            <p>Florimundus:
                        Lucete, hortorum sidera, veris opes!</p>
            <p>Rosimundus:
                        Exeste, profani: ne me licente gressu florem interficiant!</p>
            <p>Florimundus:
                        Nulla carpantur manu, nisi Regia!</p>
            <p>Rosimundus:
                        En, feras supremos in ungues arrectas!</p>
            <p>Florimundus:
                        Contra audentes eunt: nos petunt.</p>
            <p>Rosimundus:
                        Nil time, pacis sunt umbones, quos ferunt.</p>
            <p>Florimundus:
                        His scutis tecti florebimus!</p>
            <p>Rosimundus:
                        Quam me odor capit!</p>
            <p>Florimundus:
                        Universam ut recreat Patriam!</p>
            <stage>(Musica flauttis
                            constans)</stage>
            <p>Rosimundus:
                        Audis zephyrum?</p>
            <p>Florimundus:
                        Audis favonios?</p>
            <p>Rosimundus:
                        Musicae strepunt ventulorum animae!</p>
            <p>Florimundus:
                        Iocantis aurae sibili!</p>
            <p>Rosimundus: O
                        secundas ethesias!</p>
            <p>Florimundus:
                        Auster perflat tempe florentia.</p>
            <p>Rosimundus: O
                        Coeli Serenissimi ingenium!</p>
            <p>Florimundus: O
                        mitem loci genium!</p>
            <p>Rosimundus:
                        Iam etiam hortante maio Salio more agiles choreas ducunt!</p>
            <p>Florimundus:
                        Ut comam discolorem iactitant venuste!</p>
            <p>Florimundus,
                            Rosimundus: O geniales horti nostri delicias!</p>
            <note>7 Lulcete D. – 8 interficiat D.</note>
            <note>8 Verg. Aen. 6,258 procul o procul este, profani. – 27
                        Salio more] Hor. carm. 1,36,12 neu morem in Salium sit requies pedum et
                        4,1,28 in morem Salium ter quatient humum.</note>
          </sp>
        </div>
        <div type="scena" n="5">
          <head>
            <pb xml:id="F23v"/>Scena quinta</head>
          <p>Periocha: Pace et Felicitate
                            applaudente auspicatissimo Serenissimorum sponsorum Hymenaeo relucent e
                            caelo diversa emblemata, quibus singulae respondent e stelliferis
                            literis epigraphae – Theatrum: Emblemata caelestia in caelo et
                            epigraphae stelliferae.</p>
          <sp>
            <speaker>Pax – Felicitas Tyrolis</speaker>
            <p>Pax: Sat
                        prata, sat horti riserunt!</p>
            <p>Felicitas:
                        Explicate nunc frontem, sidera: sol, come nobiliore caput radio, et pleno
                        arride globo, Cynthia!</p>
            <p>Pax,
                            Felicitas: Lux gemina, lux Serenissima diem ferat!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema primum: Phoebus et
                            Phoebe –<emph>Deus coniunxit</emph>
            </p>
            <p>Pax,
                        Felicitas: Ite, ite auspicata, felicia Coelo sidera! Crescite via
                        lactea, et terris sero occumbite!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema secundum: Duo anuli
                            conserti –<emph>Unio gemma est</emph>
            </p>
            <p>
              <pb xml:id="F24r"/>Pax,
                            Felicitas: O anulos, o vincula, digna oculis, digna Principum
                        manibus! O catenam auream, quae integra omnium sibi devinciet animos!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema tertium: Duae manus
                            consertae –<emph>In carne una</emph>
            </p>
            <p>Pax,
                        Felicitas: O casta foedera, quae sanguis sancit! Germano candore
                        conveniunt, qui sic conveniunt in manus. Nodum Gordium sero, ah sero
                        scindant Parcae!</p>
            <note>25–27 annuli ... annulos D.</note>
            <note>18 Deus coniunxit] Vulg. Matth. 19,6. – 32 In carne una]
                        Vulg. Eph. 5,31 (=gen. 2,24; Matth. 19,5; Marc. 10,8; I Cor. 5,16).</note>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema quartum: Duo toedae
                            decussatim colligatae –<emph>S i n e f u m o</emph>
            </p>
            <p>Pax,
                        Felicitas: Ardeant toedae, luceant toedae,<pb xml:id="F24v"/>diviniore flamma
                        coelitus accensae! O quot hinc lumina Christiano nascentur orbi
                        Serenissima!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema quintum: Duo gemini –<emph>Anima una</emph>
            </p>
            <p>Pax,
                        Felicitas: Vivite gemini, vivite sponsi, vivite unanimes! Discat a
                        vestris amoribus concordiam haec aetas: mores ijdem, sensus ijdem, anima
                        una!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema sextum: Duae Columbae
                            –<emph>Christus Ecclesiam</emph>
            </p>
            <p>Pax,
                        Felicitas: Foecundae sunt et castae sunt:<pb xml:id="F25r"/>Austriacum imperium
                        discite ex hoc felici auspicio, subiecti! Sunt sine felle volucres!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <p>Emblema septimum: Duo corda
                            supra aram coniuncta, in quae flammulae depluunt –<emph>Adhaerebit</emph>
            </p>
            <p>Pax,
                        Felicitas: Abeste, profani ignes, amica Coelo pluvia iam occupavit!
                        Aurea redeunt saecula! Gemina corda, concordia pari liquescunt in unum!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
            <note>10 Anima una] Vulg. act. 4,32. – 17 Christus Ecclesiam]
                        Vulg. Eph. 5,29. – 25 Adhaerebit] Vulg. Eph. 5,31 (=gen. 2,24; Matth. 19,5;
                        Marc. 10,8).</note>
            <p>Emblema octavum: Aquilini
                            Pulli circa solem –<emph>N o n d e g e n e r e s</emph>
            </p>
            <p>
              <pb xml:id="F25v"/>Pax,
                            Felicitas: Ite, felices posteri, maiorum exemplo supra nubes, supra
                        fulmina, supra invidiam, non supra amorem! Sic rem divinam in oculis habete,
                        ut semper vos orbis suspiciat!</p>
            <stage>(Musica
                        Instrumentalis)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="saltatio">
          <head>
            <add resp="editor">Saltatio</add>
          </head>
          <p>Periocha: Sex amores
                            Austriaci invisum orbi Martem vinciunt, exarmant et inermi insultant
                            docentque humanissimam provincias et regna subiugandi rationem esse per
                            coniugia, casti Hymenaei et Pacis auspicijs. – Theatrum: Mars vinctus et
                            exarmatus postliminio in Iani retruditur templum.</p>
        </div>
        <div type="scena" n="6">
          <head>Scena sexta</head>
          <p>Periocha: Pro Thalassione
                            bona verba, germana vota novis sponsis Serenissimis, pijs Patriae
                            parentibus concepta, cantata. – Theatrum: Pax et Felicitas canunt,
                            monticolae Tirolis et fluvij accinunt et quidquid in toto vocale est
                            theatro, applaudit.</p>
          <stage>(Pax et tres Gratiae in
                            singulis machinis, Felicitas supra aquilam, fluvij in theatro, pastores
                            duo in monticulis)</stage>
          <sp>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Victus et vinctus est Gradivus! Grassatus est diu sacra profanis
                        commiscens, pacatior templum iam colat! Hoc votum maximum fuit amicae mihi
                        Austriae.</p>
            <p>Omnes: O votum
                        pium fuit!</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Castorum amorum potens in pace domus, iustorum armorum
                        cum provocatur<pb xml:id="F26r"/>ab hostibus<del resp="editor">ab hostibus</del>!</p>
            <p>Athesis<stage>(Bassus primus)</stage>: Involent alij et expugnent duce Marte regna: Hymenaeo
                        classicum canente populos subiungant Austriaci!</p>
            <note>10–15 = Periochae Scena 5.; vide comm. – 34 Felicitas D;
                        Athesis quia parte caret et bassum canit.</note>
            <note>28 Victus et vinctus] Flor. epit. 3,1,18.</note>
            <p>Pastores<stage>(Duo
                        tenores)</stage>: O incruentae armorum victoriae, quae nunquam invitis imperant!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Etiam in armis victores lacrimas potius quam sanguinem a victis
                        exigunt Austriaci.</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Libertatis est species subiectis, sub hac
                        clementia.</p>
            <p>Omnes: Nemo,
                        nemo gemit sub amoris iugo!</p>
            <p>Pax (<stage>Cantus
                        primus)</stage>: Felices populi, qui amantibus Principibus sunt in amoribus!</p>
            <p>Omnes: Pax
                        olea coronet, Bellona lauro victores Amores!</p>
            <p>Pax, Felicitas<stage>(Cantus primus et secundus)</stage>: Vestra tela rosis coronate!</p>
            <p>Gratiae<stage>(Duo
                        alti)</stage>: Favo tingite!</p>
            <p>Pastores<stage>(Duo
                        tenores)</stage>: In hostes Pacis absumite tela, ut fiant ex efferis humani!</p>
            <p>
              <pb xml:id="F26v"/>Fluvij<stage>(Duo bassi)</stage>: Nulla, nulla salus bello –</p>
            <p>Omnes: Pacem,
                        te, Pacem poscimus omnes!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Pacati rideat clementia Coeli!</p>
            <p>Oenus<stage>(Bassus)</stage>: Constantia foedera sanciat Iris, Pacis prodroma!</p>
            <p>Omnes: Aureum,
                        ah aureum Pacis redeat saeculum!</p>
            <p>Pastores<stage>(Duo
                        tenores)</stage>: Ponat tempestas bellica, grandinet gemmis polus!</p>
            <p>Charis prima<stage>(Primus altus)</stage>: Auro pluat!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Mellis rivi rorent!</p>
            <p>Omnes:
                        Balsami, nectaris, lactis eant flumina, his Archiducibus!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Ferdinandus sit sol diei!</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Anna Serenissima Phoebe noctis!</p>
            <p>Omnes: His
                        integrentur innubes Patriae anni!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Ferdinandus Patriae pater antequam sponsus!</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Anna Patriae mater cumprimum sponsa!</p>
            <p>
              <pb xml:id="F27r"/>Omnes:
                        Clari Principes, implestis votum Patriae!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Vos Patria in oculis –</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Vos Patria in corde feret!</p>
            <p>Omnes: Vivite
                        millies in vestrorum animis, etiam civium de annis!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Este parentes –</p>
            <p>Omnes: Semper
                        felices!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Vos alteros in filijs brevi veneretur –</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: In nepotibus Patria!</p>
            <p>Omnes: Optimis
                        Principibus succcedant optimi!</p>
            <note>1 Duo tenores: pastores D. – 11 om. personam D; duae
                        Gratiae parte carent, tertia vel prima Charis appellatur 20. – 12 Duo
                        pastores tenores D. – 17 prodoma D. – 19 om. personam D. – 25 in nubes
                        D.</note>
            <note>14sq. Verg. Aen. 11,362; cf. hic 82,31sq.; 100,20.</note>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Patrissent nati!</p>
            <p>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Matrissent natae!</p>
            <p>Omnes: Omnes
                        magni, omnes pij, omnes Serenissimi! Vivant, vivant, vivant!</p>
            <p>Pax<stage>(Cantus
                        primus)</stage>: Vivat Ferdinandus!</p>
            <p>
              <pb xml:id="F27v"/>Felicitas<stage>(Cantus secundus)</stage>: Vivat Anna Archidux!</p>
            <p>Omnes: Vivat
                        Ardinandus, vivat Anna Archidux!</p>
            <p>Pax, Felicitas<stage>(Cantus primus et secundus)</stage>: In pace altissima!</p>
            <p>Omnes: Annent,
                        perennent, annent, perennent!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>