<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="reydax-i-epitome">
      <titleStmt>
        <title>Epitome rerum Oenovallensium MDCCIII, versio electronica</title>
        <author key="reydax01">
          <name xml:lang="dt">Reydax, Ignaz</name>
          <date precision="high">1652–1718</date>
        </author>
        <editor>Schaffenrath, Florian</editor>
        <editor>Tilg, Stefan</editor>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Johanna Luggin</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digital text provided by the editor</edition>
      </editionStmt>
      <extent>65 paginae, 33 capitula</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>July 2014</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>TLMF, Dip. 36/1</bibl>
        <bibl>Schaffenrath, Florian/Tilg, Stefan (Hg.) : Achilles in Tirol. Der „bayerische Rummel“ 1703 in der „Epitome rerum
                    Oenovallensium“, Innsbruck 2004</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6']/*[@n='$7']/*[@n='$8'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6']/*[@n='$7'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1606" period="16xx_1_third">1606</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Gründung der Universität bis zur Aufhebung des Jesuitenordens (1773)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Geschichtsschreibung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>2014-07-15</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:reydax01.latty2693974.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">
          <emph n="emph1">EPITOME</emph>Rerum Oënovallensium. M. DCC III.</head>
        <div n="div2">
          <p n="p1">
            <pb n="pb1"/>Emitte lucem tuam,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>veritatem tuam: Ipsa me deduxerunt. Psal. 42.</p>
        </div>
        <div n="div3">
          <p n="p1">I (1) Novâ belli tempestate Rheno incumbente,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>jamjam
                    Istro minitante, tutiores sedes, quò me proriperem, circumspicienti, Lotyris
                    occurrit (quàm dudûm in patriam elegi) utpotè commune Securitatis receptaculum;
                    etenim aures cuiusque vellicabat effatum illud Mantuani Vatis<quote n="quote2">Quisquis es, O nostris succede penatibus hospes!</quote>
          </p>
          <p n="p2">(2) Omnis siquidem belli metus procul à Regionis illius finibus abesse, &amp;
                    amoenum pacis dominium absque ullâ Martis suspicione sceptrum inibi tenere passim<pb n="pb1"/>credebatur,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>tantus erat exterorum illuc refugere anhelantium numerus,
                    ut publico edicto cavere necesse fuerit, nè quispiam reciperetur, nisi annonâ in
                    annos suffecturâ instructus.</p>
        </div>
        <div n="div4">
          <p n="p1">II (1) Cogitabam itaque hâc in Provinciâ, ceu deliciarum
                    domicilio,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>velut é speculâ, Orbis theatrum spectator otiosus arbitrari,
                    undè varios scaenarum apparatus,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>crebriores personarum mutationes
                    dignoscere liceret,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>liberè mecùm ipso discutere, aut cùm amicis disserere,
                    quàm benè ageret, aut quos committeret errores comicos diversa natio, quae
                    partium ad se traheret studia, aut studiis traheretur,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>periculosis
                    implicita belli eventibus alterutra tandem vel agere, vel pati desineret, quisvè
                    post tot casus,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>rerum discrimina victor, aut victus scaenâ excederet, ac
                    intricatum adeò Bellonae fusum, praeviâ sat diu involutione dubiâ, suspenso Orbi
                    evolveret?</p>
        </div>
        <div n="div5">
          <p n="p1">(1) Personatus ille Poliarchus, qui proscenium
                    apparavit, idem<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>scaenam aperuit; nomini illius, uti<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>aliorum parcitur,
                    nullo inter laudatos, seu reprehen<pb n="pb3"/>sos discrimine, quippe res abundè loquitur,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>in causa ancipiti palàm nominari, non minùs, quàm in faciem laudari
                    ingratum accidit,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>delicatum, quod vivimus seculum, facta sua etsi aprica
                    obvelari cupit, specioso respectûs, vel adulationis vitandae titulo, quemadmodùm
                    olim Tiberius teste Tacito<note n="note6" place="foot">Lib. 2. Annal.</note>adulationem oderat: libertatem loquendi metuebat, quo autem
                    unusquisque nomine forte designetur, me haud invito penes amicos (quibus solis
                    haec stylo confidentiori exaravi) judicium esto, dum mihi sufficit facta, non
                    personas notâsse, adeòque nemini causam dedisse justè mihi succensendi, aut
                    vitio vertendi, quod sub ejusmodi verborum involucris scapham scapham
                    appellitem;</p>
          <p n="p2">(2) tametsi locorum<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>rerum gestarum, gnaris, aut modicâ
                    eruditionis tincturâ imbutis, non admodùm difficile futurum sit, ex paucarum
                    litterarum transpositione, vel ipsâmet nomenclaturâ, aut aliis conjecturis
                    genuinum verborum sensum eruere.</p>
        </div>
        <div n="div6">
          <p n="p1">IV (1) Caeterùm videbatur mihi aliquandò per somnium cortina,
                    seu siparium<pb n="pb1"/>tegendis in theatro personis demissum subito tractu reductum
                    spectantibus ludum exhibere; incertis adhuc, an fabula adornaretur, seu historia
                    sub aspectum danda?</p>
          <p n="p2">(2) verùm longâ exspectatione Saturis, Cothurnatis tandem
                    pedibus, ac larvâ, nè internosceretur, faciem mentitus prodiit Choragus, &amp;
                    saepiùs graviori incessu theatrum deambulans projecto in medium malo granato se
                    protinùs abscondit:</p>
          <p n="p3">(3) Visum est nonnullis discordiae pomum esse, si caruisset coronâ, ab infantiâ
                    malis granatis ingenitâ, ad quam tamen auferendam quispiam è vestigio prodibat,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>jamjam digitos admovebat; binis aliis, qui succedebant gladio furtum
                    inhibentibus, cúm dicto</p>
          <quote n="quote4">Nec tibi: nec illi: sed dividatur!<note n="note1" place="foot">Traittè de partage.</note>
          </quote>
        </div>
        <div n="div7">
          <p n="p1">V (1) Rediit Choragus, ultimam é mundi theatro non ita
                    pridem decedentis Locari voluntatem, ac postrema verba perperàm expressa, vel
                    puritatis fraudibus conficta, atque Ipsius morientis intentioni non minùs, quàm
                    prioribus su<pb n="pb1"/>is,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Majorum suorum dispositionibus,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>pragmaticis Regni
                    sanctionibus contraria proferens,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>multa in commendationem tam salutaris
                    consilii superaddens, quae non paucis stomachum movebant, qui exerto interdùm
                    capite, quid rerum ageretur, dispicerent, in neutrius adhuc partes ituri.</p>
        </div>
        <div n="div8">
          <p n="p1">
            <add n="add1">VI</add>(1) In malo granato itaque tota scaena reique cardo
                    verti videbatur: verùm quem Paridem quaererem?<quote n="quote2">Quae mihi mens,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>quis cernenti talia sensus?</quote>cogitare tam pronum, quàm facile, nec opus erat, Sybillam<note n="note3" place="foot">Sibillae Weissagung.</note>praestolari, nec oraculum Delphis consulere, quippe</p>
          <p n="p2">
            <quote n="quote1">
              <lg n="lg1">
                <l n="l1">(2) Cuique suo pugnare licet pro jure, nec ipsa</l>
                <l n="l2">Arva negant, cum pro tenui duntaxat agello</l>
                <l n="l3">Tityrus, infixo si limite viderit arctos</l>
                <l n="l4">Fronte premi campos, si vomere findat aratri</l>
                <l n="l5">Vicinus Mopsus terram, notusque Menalcas</l>
                <l n="l6">Intendit litem, justâque bilance probari</l>
                <pb n="pb7"/>
                <l n="l8">Raucâ voce cupit causam, lydiumque vocari</l>
                <l n="l9">Judicis ad lapidem: clamantia rostra fatigat</l>
                <l n="l10">Pleno lite foro; mirum? data regna tenere,</l>
                <l n="l11">Si pugnant Reges? major quò stirpe volucris</l>
                <l n="l12">Majorem similis nidi circumspicit aedem,</l>
                <l n="l13">Regalem colit proles numerosa parentem;</l>
                <l n="l14">Magnos magna decent! sol qui radiantia lustrat</l>
                <l n="l15">Sydera num vivit coeli regione sub unâ?</l>
                <l n="l16">Per duodena regit mundum sol aureus astra,</l>
                <l n="l17">Non coeli geminos patiuntur lumina soles,</l>
                <l n="l18">Nec geminos regnum Reges, Rex unicus esto!</l>
              </lg>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div n="div9">
          <p n="p1">VII (1) Per malum granatum itaque malum grande natum: quot
                    grana, tot producta discordiae semina in magnum Orbis agrum disseminanda!</p>
          <p n="p2">(2)
                    cùmque per otium saepé mecum ipse disquirerem, quae paulò antè de asserto Locari
                    ultimo vitae elogio memini, quaeque palàm de infracta solenni Sororis
                    renunciatione, ceu fundamento Pacis Rypenneae:<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>pacto publico non minùs quàm
                    mariti jureju<pb n="pb2"/>rando firmatâ Orbi innotuêre, detectis suppositi testamenti
                    mille fraudibus, in memoriam revocârunt illud<quote n="quote3">Heù pietas! heu prisca fides!</quote>
          </p>
        </div>
        <div n="div10">
          <p n="p1">VIII (1) Olim manus juncta spondentis manui fidem
                    inveniebat,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>pactum juramento firmatum sanctè, ac fideliter servabatur,
                    nunc si mille appendantur insignia, aut jurejurando Codicilli firmantur,
                    spectabili etiam testium auctoritate roborati, exigua aut nulla â pluribus fides
                    habetur, ità ut non paucos invenire<sic n="sic2">sit</sic>, qui asseverent, se ut cöacta datis
                    verbis non servire mancipia, superstitiones ejusmodí in servandâ verborum fide
                    ad casas<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>tuguria plebejorum amandanda<add n="add4">s</add>,
                    stylum curiae non esse, promissis stare,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>optimum quemque, qui sciat,
                    simplicissimum autem, qui decipere nesciat;</p>
          <p n="p2">(2) Appellatur hoc insuper hodiedùm
                    politia, vel ipsis Superis incognita, reâpse vitium honesto nomine palliatum;
                    rectius pseudopolitiam dixeris,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>pestem generis humani, utpotè quae fidem
                    publicam<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Societatem mundanam eliminat, ac omne inter cives u<pb n="pb3"/>niversi
                    commercium tollit:</p>
          <p n="p3">(3)<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>quâ demùm fronte politiam nuncupes, pietatem omnem
                    simulare, nullam colere? promissa dare, non reddere? sua offerre obsequia, nulla
                    cùm res eget praestare? virtutem praeferre exteriùs, in animo detestari?
                    religionem palàm profiteri, clàm veró Atheum, aut Lucianum esse? injurias
                    dissimulare,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>vindictam intus coquere? tempori servire, ut quod petis,
                    obtineas, alteri ut placeas, falsitati adstipulari? aut nè veritatis
                    prostituatur nuditas, mutuato â mendacio palliolo amicire, amicum se officioso
                    pedum lenocinio, aut ingenti verborum apparatu fingere, occultè Vatinianum odium
                    nutrire?</p>
        </div>
        <div n="div11">
          <p n="p1">IX (1) Haec ità mecùm animo volvens Lotyrim versùs itineri me
                    accingo, acceptis opportunè mandatis, quibus in Ditionibus Transarulanis grave
                    mihi negotium committebatur;</p>
          <p n="p2">(2) cumque Mediosylvam delatus essem, ad Aquilae
                    signum divertens in Achatem incidi, germanâ fide,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>antiquâ consuetudine
                    mihi familiarem, ex quo pro more sciscitanti, quid novi? plurima retulit,<pb n="pb2"/>quêis protinùs fidem adhibere vix sustinui, quot enim novorum fert seculum
                    nostrum corruptores!</p>
          <p n="p3">(3) Mendaciorum propolae sunt, non scriptores, qui novis, ut
                    libet, addunt, demunt, aut minuunt, vel pro partium affectu assuunt malevoli
                    novellarum sarcinatores, ità ut insons Mercurius non tantum in aulis, sed &amp;
                    in rusticorum popinis, aut triviis,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>nundinis hebdomadalibus mendaciloquus,
                    aut Thersites passim vapulet, accedit quod barbatuli scribae, nescio quibus
                    parergis,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>barbaris phrasium phaleris verba crispent, aut tonsorum more
                    Barbas in acumina torquentium, dictiones mille modis crucient, aut peregrinis
                    linguarum centonibus papyrum impleant, qui cùm linguarum nullam plenè calleant,
                    inspersis quandoque ineptè vocabulis linguarum omnium periti censeri volunt;</p>
          <p n="p4">(4)
                    Haec dum pro innato candore repono, placuit Achati ingenua sinceritas, ac sincera
                    simplicitas; unde multus inter nos de praesenti rerum crysi sermo, eóque
                    liberior, cùm nemo adesset, qui verba ad bilancem examinaret, aut in sequiorem
                    obliquata sen<pb n="pb1"/>sum, alio quàm prolata fuerant animo, interpretaretur.
                    Mirabamur immodicam Rutulorum dominandi libidinem, Orbis universi dominatum sibi
                    pollicentium;</p>
          <p n="p5">(5) Vetus equidem ajebat Achates, ac jam pridem insita mortalibus
                    potentiae cupido<note n="note1" place="foot">Tacit. Lib. 2. histor.</note>eaque cunctis affectibus
                    flagrantior est<note n="note2" place="foot">Idem Lib. 15. annal.</note>at suos habent regna periodos:<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>cuncta mortalium incerta; quantóque plus adeptus foret, tantò se magis in
                    lubrico stare dicebat Tiberius apud Tacitum<note n="note4" place="foot">Lib. 1. annal.</note>, nec unquam satis fida potentia, ubi nimia est<note n="note5" place="foot">Idem histor. Lib. 2.</note>, quare retrogradam tandem ominor illorum fortunam, fato
                    potentiae rarò sempiternae: mihi enim, prosequitur idem author, quantò plura
                    recentium, seu veterum revolvo exempla tantò magis ludibria rerum mortalium
                    cunctis in negotiis observantur, quippe famâ: spe: imaginatione, potiùs omnes
                    destinantur imperio, quàm quem fortuna in occulto tenebat.<note n="note6" place="foot">Lib. 3. annal.</note>
          </p>
          <p n="p6">(6) Interrupi plura dicentis sensa,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>ut cibis intereà mensae illatis in os
                    ingerendis aliquid spatii concederet, rogavi, dum no<pb n="pb2"/>cte sensim ingruente
                    coenam appetebat stomachus, vel ut novorum quibus scateret Panoplia, optimo
                    ciborum condimento per intervalla quidpiam misceret, pretiosissima omnium haec
                    fore analecta.</p>
          <p n="p7">(7) Cumque mali Punici mentionem injicerem, illud prae Ascanio
                    Turni Nepoti destinari quidem ajebat, at AEneam cum Ascanio suo, jure merito nec
                    ludi se porrò, nec illudi passurum, quomodo enim ferat ludibrium insolens
                    contumeliae animus.<note n="note1" place="foot">Tacit. Lib. 2. histor.</note>Justum siquidem
                    est bellum quibus necessarium,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>pia arma, quibus nisi in armis spes
                        est.<note n="note3" place="foot">Livius Dec. I.
                                Lib. 9. c. 1.</note>Hinc sibi dictum putabit, quod
                    Mutianus olim Vespasiano inculcabat,<note n="note4" place="foot">Tacit. Lib. 2. Histor.</note>torpere ultra,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>perdendam rempublicam relinquere, sopor,<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>ignavia videbitur, etiamsi
                    tibi quàm inhonesta, tam tuta servitus esset.</p>
          <p n="p8">(8) Quae cum concitatiori spiritu
                    profatus esset Achates: ad Achillis molimina sermonem deflexit; cujus in
                    agnoscendo Turniadae praecipitantiam ipsis etiam hostibus non minùs laetam quám
                    inexpectatam juste reprehendebat: ajens, quòd adeo festinatis<pb n="pb1"/>consiliis
                    plerumque judicium aut planè desit: aut citò pereat,<note n="note2" place="foot">Barclai: in icon: anim: c. 10.</note>nec ullam rem magni discriminis 
                    adeò inimicam consiliis
                    esse, quàm celeritatem, cùm eam semper poenitentia, sed eadem sera<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>inutilis
                        sequatur,<note n="note4" place="foot">Livius c. 32. Lib. 31.</note>adeò ut 
                        praecipitantia in consiliis sit stulta, ac infelix temeritas,<note n="note5" place="foot">Idem: Lib. 22. c. 38.</note>hinc ut
                    plurimùm evenire quòd consilia calida<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>audacia primâ specie quidem laeta, tractu verò dura,<expan n="expan7" resp="viaf6913774">et</expan>eventu planè
                    tristia sint,<note n="note8" place="foot">Idem: Lib.
                                35. c. 32.</note>
          </p>
          <p n="p9">(9) quare oportuisse potiùs rerum
                    arbitrium ad se trahere, vicinorum potentiâ:<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>praesidiis suffultum; quorum
                    amicitiam colere praestabat, quàm eidem renunciare, siquidem externorum amicitia
                    optima regnorum felicitas; imò custodia, ne audeat hostis varia nobis tendere
                    retia, teste Bruneman:<note n="note2" place="foot">in tract. de pace polit: dissert. 10. §.
                        8</note>adeò ut satius fuisset Achilli Tiberium imitari, cui uti
                    callidum ingenium: ità anxium judicium erat.<note n="note3" place="foot">Tacit. Lib. 1. annal.</note>Proindeque
                    omnes, qui magnarum rerum consilia suscipiunt, aestimare debere, an quod
                    inchoatur reipublicae utile: ipsis gloriosum, ac prom<pb n="pb4"/>tum effectu: aut certè
                    non arduum sit?<note n="note5" place="foot">Tacit. Lib. 2. Hist.</note>tametsi 
                                    enim libertas,<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>salus publica
                    praetextaretur: neminem tamen fuisse, qui non fucatas rationes:<expan n="expan7" resp="viaf6913774">et</expan>remedium
                    pejus ipso malo agnosceret:<expan n="expan8" resp="viaf6913774">et</expan>palàm ediceret</p>
          <p n="p10">
            <quote n="quote1">
              <lg n="lg1">
                <l n="l1">(10) Omnia securi pro libertate feremus,</l>
                <l n="l2">Sed libertatem contemptâ nemo salute</l>
                <l n="l3">Sanus amat: neque enim certae susceptio cladis</l>
                <l n="l4">Quam vitare queas, nisi cum ratione salutis</l>
                <l n="l5">Libertatis amor, sed gloria vana putanda est.</l>
              </lg>
            </quote>
          </p>
          <p n="p11">(11) Remotâ interim mensâ, stando inter pocula diutiùs mecum conversatus Achates,
                    plura recensuit de monte Dolba â Latinis animo non minori, quàm fortunâ
                    superato, de singulari AEneadarum in Magna Hesperiâ felicitate, praecipuè verò de
                    armorum peritiâ,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>fidelitate Hannibalis Italici, suo cùm Asdrubale,
                    plurimis in Hungarico bello experimentis, vulneribus<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>scientiâ militari
                    insignitis; Perjucundum erat intelligere, quantâ celeritate flumina navium
                    patientia<pb n="pb3"/>pontibus impunè junctis transierint, quàm bellè hoc in bello
                    Caesareanis succedant omnia, causae aequitatis animatis;</p>
          <p n="p12">(12) sine prodigio &amp;
                    ope Divorum hactenùs gestum nihil: alteram ab his laudem praeclarò belli Ducum
                    ductui tribui, carptos ad locum cognominem Rutulos, audacia<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>belligerandi
                    arte conspicuos, caesa insuper quatuor millia, quos Ulysses in AEneadas eduxerat,
                    Dux alioquin consilio valens,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Timocleae favore potens, cùmprimis autem
                    astu, ac vafritie, magno in acie adjumento, insignis, quem Hannibal maturo
                    consilio, ac celeritate ingenij praevertens, cedere coëgisset, cujus inopinus
                    Monecrae ingressus bis mille Rutulorum desideratis,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>ipsomet
                    Ulysse in Urbe capto, immortali dignus gloriâ, nec non prodigiosa equitum rapto
                    vivere assuetorum Meladioni invasio,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>innoxius ex Urbe regressus
                    extollebatur, aliaque complura, etiam ab hostibus alienae infensis gloriae,
                    laudata;</p>
          <p n="p13">(13) quamvis<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>nonnulli gloriâ in temeritatem versâ de laude
                    quidpiam decerpere laborârint, invidiâ virtutis umbrâ, ut fit, semper herôum
                    praeclara fa<pb n="pb2"/>cinora, ceu mordaci tineâ arrodente; Neque dissimulabat opinione
                    vulgi lentioris successûs in Hesperiâ Majori perduellem Thebanum Ducem
                    occasionem dedisse, Dardanos magis armorum minis<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>fortunatis successibus
                    turgidos, quàm armis formidabiles se reddere, circumvolitare litteras verbis,
                    non itidem factis gravidas, tot mille in chartis scribi, sed non conscribi
                    milites, AEneae aulam ad arma conclamasse, re fermè jam conclamatâ, opportuisse
                    vivente adhuc Locaro,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>annuente, vacuam proffessionem ingredi potiùs, quàm
                    aliorum praeventione delusum se conqueri,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>post vulneratam causam remedium
                    quaerere, nunc velociùs longè calamos, quàm gladios stringi, integris fraudum
                    phalangibus AEneam circumveniri,<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>complura similia vulgò sparsa, cui arcana
                    consiliorum,<expan n="expan7" resp="viaf6913774">et</expan>recondita Aularum secreta incomperta sunt; Spectamus enim, quae coràm
                    habentur, abditos Principum sensus exquirere illicitum,<expan n="expan8" resp="viaf6913774">et</expan>anceps, nec ideò
                        assequâre.<note n="note9" place="foot">Tacit. Lib. 6. annal.</note>
          </p>
          <p n="p14">(14) Porrò erat intelligere, quâ ratione
                    Lahondi,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Trenovantini suis in [16] portubus ingentem navium numerum
                    construant, ad Ascanium in Tagopolim deducendum, cui extremo virium conatu,
                    pulso Turniade mali granati coronam, seu Dyadema evincere, ac deferre moliantur,
                    Ascanio indignè ferente, jus omne sibi praereptum fictis Testamenti tabulis
                    altero verò ut tempore priorem, ità<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>jure potiorem se esse contendente,
                    adeò ut geminam partem unicus, qui litem serit numerus inter se collidat, an
                    quintus praeferendus tertio, vel tertius quinto?</p>
          <p n="p15">(15) Interim Mantuam
                    Carpetanorum Turniadi homagium praestare jussam, plures jam post se Civitates ac
                    Provincias traxisse, ex Dardanorum parte metuendum, nè protractiore suâ morâ
                    adito nunc regno hosti magis se firmandi tempus concedatur;</p>
          <p n="p16">(16) Intereà tamen
                    Legirim ac Cohorniam occupatas, quarum Praesul<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Princeps pernicioso fratris
                    exemplo,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>fallaci Grakij sui consilio circumventus, Turni partes inter
                    primos secutus, omnibus exutus, eóque redactus sit, ut alimentis â Turno
                    parcè subministratis, pane tribulationis, ceu titulo mensae contentus vivere
                    cogeretur, haec fausta! post quae tri[17]stiora nunciabat mortem videlicet
                    insignum belliducum: inter quos facile eminebat junior Montevaudii Princeps, de
                    quo verè dici poterat, quod olim Tacitus<note n="note3" place="foot">In Vitâ Agricolae.</note>de Agrippa: Quamquàm medio in spatio integrae aetatis ereptus, quantùm ad gloriam, longissimum
                    aevum peregit; quippe vera bona, quae in virtutibus sita sunt, impleverat.</p>
          <p n="p17">(17) Narrabat insuper Conradiniam miserè devastatam, Blaviamque noto strategemate in
                    Obiorum potestatem venisse, cui suprà millesimum Septingentesimus secundus minus
                    felix annus extitit: Quippe sextus idus Septembris ibat, qui quintam inter
                    sextamque horam matutinam civitatis portas hosti aperuit, beneficio nebulae non
                    animadverso, quae nebulones texerat,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>quid Marti, dolo, vel arti impervium?</p>
          <p n="p18">(18) portam ab anseribus dictam, viri aliquot subibant, ab anseribus tamen ad
                    servandam Civitatem, ut olim Romanum Capitolium non proditi; nonnulli mutatis
                    vestibus mentiti sunt, faeminas, quae sub schemate mercium venalium Achillis fidem
                    prostituant:<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>quia conatui deerat germa<pb n="pb2"/>na sinceritas, puduit esse
                    viros. Primus aratri rallum humeris portabat, sequentibus binis fructuum
                    portitoribus, ad quos nimis praecoces, ac sanè acerbos Civium dentes obstupuêre.
                    Qui tùm excubiis praeerat, fraudem subodoratus, primò ingredientem aggressus est,
                    sciscitatus ex eo, quae in Urbem vocarent negotia? Ad quae inter mutuas, sed
                    paucas verborum altercationes, dente aratri valido ictu in caput interrogantis
                    impacto tàm solidè respondit, ut exanimi similis in terram prostratus, ceu
                    stratus humi bos procumberet, vigile propiùs adstante sclopi glande trajecto,
                    augebatur paulò –</p>
          <p n="p19">(19) post vi factâ in Urbem se
                    infundentium desultoriorum numerus, duce protribuno Legionis Pistorviro, qui
                    epistolam Achillis sui manu praeferens in Urbem ingrediendi potestatem sibi fieri
                    postulabat, verùm ne pedem ultrà moveret, aliquantùm inhibitus est, duobus
                    equitibus subitariis globo ex equo dejectis, quare reliqui Civitatis vigiles
                    plena hostilium scloporum explosione impetiti sunt, hâc in armorum perturbatione
                    ipsomet Pistorviro á<pb n="pb1"/>suis glande interempto, qui impiae fraudis architectus
                    illicò sensit non favere caelum dolis<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>fallaciis, ut servus nequam doceret
                    Dominum, quid sibi aliquando contingere posset.</p>
          <p n="p20">(20) Ingens erat vis Obiorum
                    militum pleno agmine ingressum urgentium, ut portam militari furore,
                    ac Martio impetu captam occuparent,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>propugnaculum ab Jstri portâ usque ad
                    alteram protensum juris sui facerent, secutâ demùm â prandio pactitiâ
                    submittentium se deditione,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>civitate armis exutâ, Obij portas omnes &amp;
                    valla sui juris fecêre, nec cives frustrà timuêre, nè malè pransi, fortè pejùs
                    adhuc caenarent.</p>
        </div>
        <div n="div12">
          <p n="p1">X (1) Capta igitur fraude tam opulenta, ac potens Urbs
                    Blavia octavo Septembris, qui Natalibus Beatissimae Virginis Sacer erat, ut quae
                    Jllam non coleret, Virginem modò simul<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Dominam venerari disceret, &amp;
                    Civitas Virginem inter Fortalitia se jactans, Virgo esse desineret, sicque cùm
                    natâ Virgine Blaviae libertas denasceretur.</p>
          <p n="p2">
            <quote n="quote1">(2)<lg n="lg1">
                <l n="l1">Siccinè tam misero cecidisti Blavia casu!</l>
                <l n="l2">Cùm Virgo nata est, Urbs opulenta cadis.</l>
                <pb n="pb3"/>
                <l n="l4">Virgo oriens dedit occasum, atque Eadem dabit ortum.</l>
                <l n="l5">Dic: fuit, est,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>erit Virgo MARIA mihi!</l>
              </lg>
            </quote>
          </p>
          <p n="p3">(3) Expleto quippe biennio Blavia expeditionis Vabaricae initium dedit &amp;
                    finem. Bello interim adeò temerè coepto praetextus quaerebatur, unde simplicioribus
                    impositum Religionem periclitari, hinc preces<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>oblationes Deiparae factae: at
                    non lilium inter spinas: sed spinas inter lilia quaesierat Achilles, quorum in
                    odorem coecus currebat,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>quoniam prudentioribus abunde perspectum erat, Ipsi
                    non adeò cordi esse Reginam Coeli, quàm Regnum terrae, alia armorum causa
                    obtendebatur. Confrania nempè<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>Conradinia fracti foederis, aut illusorii
                    tractatûs reae agebantur, quasi verò fideles hi Circuli fecissent circulum
                    vitiosum, dum ut membra Imperii se conformant corpori,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>corpus Capiti.
                    Caetera eodem anno gesta,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>publico novorum stylo trita, consultò praetereo, ad
                    ea, quae ad Institutum meum propiùs faciunt, transiturus.</p>
        </div>
        <div n="div13">
          <pb n="pb1"/>
          <p n="p2">XI (1) Cùm ergò peractis alibi negotiis, delicias inter
                    pacis bellique securus Pontipoli considèrem, quò universam familiam, &amp;
                    supellectilem Reginoburgo avocaveram [: postquàm Achilles eidem excidium
                    comminatus esset, nî militem suum intra möenia reciperet, promissâ Areopago, sed malè securâ, ac
                    parùm profuturâ libertate :] rumor incerto authore allabitur, Achillem omni cùm
                    exercitu ad capiendam Drusam moturum; majorem autem alii novis fidem habebant,
                    quae Lotyrin armis peti certò nunciaverunt,</p>
          <p n="p3">(2) spem ergò inter<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>metum
                    positus deprehendi me Charybdim evitaturum in Scyllam incidisse,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>dum unum
                    subterfugere parabam, majora adiisse pericula. Adeò verum est, quod pridem
                        Livius<note n="note3" place="foot">Lib. 8. c. 24.</note>monuit fugiendo fermè in media fati rui, &amp;
                    teste Vell. Paterc.<note n="note4" place="foot">Lib. 2. c. 57.</note>inevitabilis fati vis,
                    cujuscunque fortunam mutare constituit, consilia corrumpit; neque deerant, qui
                    identidem occinebant aliud Virgilii monitum<quote n="quote5">Heu! fuge crudeles terras: fuge littus avarum!</quote>
          </p>
          <p n="p4">
            <pb n="pb1"/>(3) Interim angustissimas Lotyris fauces, arctosque aditus majori exercitui
                    vix penetrabiles, minori verò resistendo utique pares contemplatus ex unâ parte,
                    ex alterâ veritus sum, ne nimia sui securitas,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>destituta milite
                    conductitio, ac commeatu necessario,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>(deficientibus propriis viribus) ab
                    aliis propemodùm temerè neglecta haec regio, atque parùm inter se consentientes
                    incolarum animi,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>complura similia, hîc satiùs reticenda, hostibus ad
                    ejusmodi expeditionem animos<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>ansam praeberent, haud ignaris neminem
                    celeriùs opprimi, quàm qui nihil timeret,<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>frequentissimum initium
                    calamitatis esse securitatem<note n="note7" place="foot">Paterc. lib. 2. Histor.</note>
            <expan n="expan8" resp="viaf6913774">et</expan>si
                    vicinus praesumitur scire facta vicini, vix latere potuit Achillem haud adeò
                    dispar rerum status ab eo, quem refert Tacitus,<note n="note9" place="foot">Lib. 2. Histor.</note>continua inter
                    primores discordia: non mos: non jus: deterrima quaeque impunè: inter patres
                    plebemque certamina, &amp;c.</p>
          <p n="p5">(4) perpendebam insuper nihil tam altum naturam
                    constituisse, nihilque tam angustum, quò virtus, aut fraus eniti, vel Plutus
                    perrumpere non posset, sic Hannibalis mor<pb n="pb1"/>daci aceto,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Julij virtuti,
                    Macedonisque felicitati durissima montium capita in cerae modum cessisse, ad haec
                    fraudulentos esse nonnumquàm Officiales, perfidos, ac venales, quorum fauces
                    auro potabili imbibito, viarum fauces transeuntibus laxare nossent, nec deesse
                    quibus non fides in Patriam, sed vel animus, vel scientia militaris ad arces
                    propugnandas abesset, prout persaepè vehementer in rempublicam ab iis
                    delinquitur, qui clauso licet Jano belli imperitis,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>non gladio sed
                    calamo assuetis, imò<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>aurigis suis munia militaria conferunt, bellum nomen
                    adjectivum esse opinantes. Quin imò viri alioquin prudentissimi, ut notat Plin.
                        jun.<note n="note5" place="foot">Lib. 3. Epist.
                                11.</note>honesto quidem: sed nocuo in errore versantur,
                    quod pluris amicos suos quàm sint, arbitrentur.</p>
        </div>
        <div n="div14">
          <p n="p1">XII (1) Metum itaque quem fama inopinatò Lotyri injecit,
                    panicum non esse res ipsa profectò, haud secùs, ac mihi mens praesaga
                    suggesserat, comprobavit, nam ubi in summum Dardanorum, ac praecipuè Conradiniae
                    exitium collectus<pb n="pb1"/>Rutulorum exercitus Campiductoris Livarsii funestas
                    saltuum latebras, sylvamque Hercyniam perrupuisset, Achilles partem Rutulorum
                    recens sibi junctam cùm potioribus exercitus sui copiis Chomianum movere jussit,
                    ubi insignis ad bellicam expeditionem apparatus ex armamentario illius loci
                    instructus decimo septimo<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>octavo Calendas Julii movere coepit, Obiorum
                    impedimentis partim Rosatium, partim Lupicuriam praemissis,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>quindecim
                    militum millibus Rosatium versùs insequentibus,</p>
          <p n="p2">(2) quo comperto cùm vel maximè
                    tutandae Patriae providendum fuisset, metus omni consilio potentior, universos
                    haud immeritò in consternationem conjecit, probè animadvertentes, quod etsi nec
                    consilium, nec nervus rerum gerendarum, aut quidquam aliud deesset, solo defectu
                    Officialium,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>militis exercitati Regionem tot milliarium tractu
                    invasionibus hostium expositam diu servari non posse, quare cursores identidem
                    Nivenam ablegati, qui ut periclitanti Provinciae quantociùs copiis, &amp;
                    reliquis ad sustinendum bellum necessariis<pb n="pb2"/>succurratur, anxiè insisterent,
                    sed irrito, ut plurimùm successu, dum nil nisi litteras verbis magnificis
                    refertas: rerum vacuas reportabant, ut Taciti verbis utar,<note n="note3" place="foot">Annal. Lib. 15.</note>an autem
                    penes Bellonae mystas steterit, vel Buccentauri impotentiâ factum sit, quin
                    labentes Lotyris res in tanto discrimine erigerentur, haud facilè dixerim;</p>
          <p n="p3">(3)
                    Intereà tamen â potioribus Pontopolitani supremi Senatûs togatis Proceribus
                    nihil eorum omissum est, quae ad Patriae conservationem,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>securitatem
                    publicam excogitari, ac pro illo rerum statu contribui poterant,
                    deliberationibus quotidianis à summomanè in seram usque noctem productis,
                    tametsi cura rei militaris universa Celerino â superiori potestate perperàm
                    commissa,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>ipsi soli demandata fuerit;</p>
          <p n="p4">(4) verùm ut eò rerum articulo
                    saltem nummus non deficeret, argentea supellex in Aula superstes, indè extracta
                    Vallesiam missa est, in usitatam Patriae monetam convertenda;</p>
          <p n="p5">(5) undè turma
                    ex natis,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>salinarum operariis conflata, ad vicum Divi Joannis mittebatur, val<pb n="pb2"/>lum
                    ibi exstruere jussa, cùm metueretur, ne Obij ad equestrem angulum irruptionem
                    tentarent, superveniente cursore, qui Vallesiae equos aliquot veredos itineri in
                    nomen occasionem accinctos prestò esse jussit, ad Celerinum eâdem adhuc nocte
                    Rotamontium,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>Saxopolim deducendum, utpotè cujus praesens apparatus &amp;
                    famulitium non nisi cubiculario, coquo,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>cane constabat, equis cùm reliquâ
                    familiâ, privati commodi gratiâ ut credebatur, alibi relictis.</p>
          <p n="p6">(6) Hic ipse Celerinus est, cui nimiae tarditatis an verè, an falsò insimulato
                    Lentuli in rebus agendis nomen affricabant otiosae in Trivio catervae, imò fidem
                    Ejus suspectam habuit vulgus, ad figmenta cudenda pronum, eam quippe vulgi
                    naturam esse notat Tacitus<note n="note1" place="foot">Lib. 4. Annal. c. 64. n. 2.</note>ut ex
                    opinione multa: ex veritate pauca judicet,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>fortuita ad culpam trahat.</p>
        </div>
        <div n="div15">
          <p n="p1">XIII (1) Haec dum geruntur, rusticana plebs, adlectâ in
                    Societatem itineris Civium,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Sclopetariorum manu, ad designata propugnacula
                    abire recusat, nisi indies exsolutâ mercede, solitum mili[27]tibus stipendium
                    multùm excedente, acceptâ verò pecunia popinas, non castra petebant, pulvere
                    insuper nitrato vanis explosionibus consumpto;<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>si umquàm aliàs hoc certè
                    tempore comprobatum est, quod Tacitus olim asseruit, quod vulgus impetu non
                    ratione ducatur: utpotè verbis ferox: impigrae linguae: judicij temerarij: atque
                    animi ignavi.</p>
          <p n="p2">(2) Pontopoli nihilominùs intereà omnis generis arma,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>plura
                    tormenta bellica, nec non nummi, aliaque ad validiorem defensam conducentia,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>quicquid ab iis desiderabatur, quibus custodia locorum commissa fuerat,
                    submittebantur, ablegatis etiam diversis é gremio cùm plenâ potestate
                    Consiliariis, qui ubique locorum disponerent, quae è re praesenti esse viderentur;</p>
          <p n="p3">(3) Tandem delectus ex Oënivallensium Colonorum numero plebejus miles
                    Rotamontium propé delatus est, quibus ingens temerè concurrentium Rusticorum
                    multitudo se adjunxit, dignum prorsùs oculis spectaculum; videre siquidem erat,
                    partem fistulis rotatis, sclopetis fune incendiario necdum animatis, securibus,
                    hastis, bipennibus,<pb n="pb1"/>lanceis, dolabris, ligonibus armatam: partem furcis
                    fornacariis: clavis muricatis, sudibusque praeustis, mergis, ac stipitibus
                    formidabilem incedere, aliaque gestare arma, quae vel ex antiquario, aut ex
                    obsoleto Gigantum olim cùm Jove praeliantium armamentario eruta, vel trisaeculari
                    rubigine nobilitata, sors, furor, aut tumultus ministrabat, Rotamontii fortitudinis suae in tuendâ Urbe, &amp;
                    Arce specimen daturis; undique resonabat laetum celeusma, seu vociferatio, Tytiro
                    ad nuptias eunti usitata; rudera posteà â pontibus remota, quibus, ubi
                    necessitas exigeret, faciliùs sublatis, hostilis impetus arceri posset, quem in
                    finem trabes etiam versatiles structae: Civibus ad portae Urbis custodiam in
                    statione collocatis.</p>
        </div>
        <div n="div16">
          <p n="p1">XIV (1) Sub idem ferè tempus Archimandrita Taugusanus, tùm
                    temporis cùm Serenissima Matre, per Achillem propriis laribus expulsâ: Pontipoli
                    degens, equo verédo ad inspiciendum quid rerum ageretur, spontè Rotamontium
                    advolat, undè sub vesperum redux retulit, nunciato hostium adventu Damones se
                    pro<pb n="pb1"/>tinùs subduxisse, dato ex Arce tormenti signo, apparentem Obiorum turmam
                    prodente, funesto simul nuntio superveniente, Saxopolim, ubi nostri contiguis
                    quibusdam aedibus ignem intempestivè subjecêre, grassante<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>propagato ope
                    venti in Arcem incendio, correptam, hostique traditam.</p>
          <p n="p2">(2) Quô tristi sed
                    incerto, ut credebatur, nuntio non absterritum Pontopolis Athenaeum tres è
                    selectissima juventute collectas spontaneas Cohortes submisit. tam generosos
                    nempè ex Juvenibus viros repentè amor Patriae effecit, quos eodem die sub
                    crepusculum Pons Volaterranus excepit;</p>
          <p n="p3">(3) At increbescente famâ de Saxopoli in
                    hostium potestatem redactâ,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Rotamontio pariter subacto, visum est
                    Pontopolitanae Supremae Curiae Proceribus ad servandam reliquam Oënovallensis
                    districtûs<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Provinciae partem Acygniorum Praesidem procurandi salvi conductûs
                    gratiâ ad Achillem ablegare, quippe teste S. Augustino<note n="note3" place="foot">De Civit. Dei. Lib. 18.</note>omnibus fere gentibus vox naturae quodammodo personuit, ut subjugari victoribus
                    mallent, quàm omnifariâ bellicâ vasta<pb n="pb4"/>tione deleri?</p>
          <p n="p4">(4) Ei tamen in mandatis
                    datum, ne priùs ad illius alloquium admitti peteret, quam Rotamontium deditum,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>aggeres ad Pontem Lyzeranum extructos, â defensoribus desertos cerneret,
                    ità ut nullus omninò inhibendo hostium furori<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>omnimodae devastationi locus,
                    vel spes superesset.</p>
          <p n="p5">(5) Is itaque secundo flumine nave vectus descendit [: iter
                    relegentibus Athenaei armatis, quos litterae Pontopolitanae revocaverant :] inter
                    mille conviciorum plaustra,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>horrenda probra tam in mittentes, quam in
                    missum eructata; Hoc enim familiare imperitis, ac rudi populo vitium est, ut qui
                    coortam inter seditionem temerè proclamatur, illicò reus habeatur,
                    nec admissis in consilium rationum momentis indictâ omninò causâ condemnetur,
                    furore pariter in Magnates verso, quos leviuscula suspicio solidae argumentorum
                    basi non innixa apud vulgus ad deteriora semper credenda pronum, statim
                    proditionis reos facit, adeò ut mendax fama, quae vires acquirit eundo, per
                    varias Provinciarum plagas,</p>
          <p n="p6">(6) ac demùm ad AEneae Regiam penetravit, ubi pro
                    di<pb n="pb1"/>verso audientium studio rumor iste excipiebatur, aliis tam atrox facinus
                    innocuis affingi asserentibus, aliis si non auctores tanti sceleris, saltem in
                    latissimâ culpâ constitutos, cujus ipsi fortasse meliùs insimulari poterant, non
                    absque mentis intus reclamantis formidine palàm affirmantibus, ut causam mali in
                    alios rejicerent: cujus se reos tacitè agnoscebant;<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>cui sanae mentis homini
                    prudenter in mentem venire potuit, vel proceres Pontopolitanos, vel Acygnios aut
                    tacitae collusionis cùm hoste, aut voluntariae deditionis in suspicionem vocare,
                    quorum fidem<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>insignia Lotyri praestita servitia, ac in hac ipsa crysi
                    testatam sollicitudinem, impensosque labores, nec non innatum Lotyrensibus odium
                    versús Obios (prout communis esse solet vicinis coloniis invidia &amp;
                        aemulatio.)<note n="note4" place="foot">Tacit. Lib.
                                2. Histor.</note>nemo erat, qui ignoraret, quique negare
                    posset, semetipsum illo rerum articulo constitutum, necessitati pariter
                    cessurum,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>eadem consilia amplexurum fuisse.</p>
          <pb n="pb7"/>
          <p n="p8">(7) Verè fama malum, quo non velociùs ullum! scintillae non absimilis, quae
                    aridum fomitem ignis capacem nacta cùm sui quidem propagatione, sed non absque
                    complurium aliorum laesione longiùs evagatur, ità fama si in malevolum ora eam
                    deferri contingat, ocyùs arrepta in aliorum perniciem latissimè diffunditur.
                    Gratum erat permultis é famelicâ Ganeonum turbâ, si sacra profanis miscerentur,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>omnia susque dèque verterentur, utpotè qui cùm rebus vel lusu, aut potu
                    perditis, è suo haberent nihil, ex insidiis ad aliena rapienda prompti
                    vigilabant; Undè minae, expilationes, ac domuum eversiones intentatae, proindeque
                    scelus fuit, locupletem esse,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>qui dives erat: apud ejusmodi raptores,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>fecem populi statim proditor,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>Obius audiebat, qui, cùm omnia
                    perdidissent perdita appellabant prodita, ut sub fucato proditionis nomine
                    perderent, quos opes prodidissent;
                    undè Trucimontanae Arci é solâ reconditi ibidem Thesauri famâ, grave periculum
                    imminebat, cui vitando etiam post hostium discessum longo tem<pb n="pb5"/>pore
                    praesidiario milite contrà suarum partium asseclas,<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>ejusdem Patriae
                    inquilinos, praedae inhiantes opus erat, qui eó temeritatis processêre, ut super
                    redimendâ direptione secum pacisci postularent,<expan n="expan7" resp="viaf6913774">et</expan>quod mireris, nemo erat,
                    qui coërcendis ejusmodi insolentijs remedium quaereret, cùm tamen teste Fam:
                        Strada<note n="note8" place="foot">De Bell. Belg.
                                Decad. 1. Lib. 2.</note>nihil in regno tam periculosum
                    sit, quàm si Populus addiscat in Superiores palàm obniti,<expan n="expan9" resp="viaf6913774">et</expan>non modò impunè
                    sed<expan n="expan10" resp="viaf6913774">et</expan>feliciter dissentire.</p>
          <p n="p9">(8) Verùm ad narrationem hâc digressione non
                    nihil interruptam redeundo, silentio haud praetermittendum est, quod dubio adhuc
                    rerum statu Parisinus Drolonius conspicuam Catapultariorum turmam cùm
                    venatoribus suis eleganti sanè apparatu spectabilem duxerit, laboranti
                    Rotamontio suppetias laturus, quòd etiamnum haud exiguo hostium damno fortiter
                    rem agere spargebatur, quo etiam mille Wichevalensium pergebant, quibus tamen
                    altero manè Parisini milites spe citiùs reversi, obviam facti Rotamontium se
                    dedisse nunci<pb n="pb1"/>ant, ubi pridiè sub horam secundam ultrò citròque datis,
                    acceptísque conditionibus pactum, ut miles nationalis positis armis, &amp;
                    tercenti stipendiarij Celerinae Legionis usitato militiae more Arce decederent;</p>
          <p n="p10">(9) Paulò post Ipse Celerinus redierat cùm reliquo praesidio,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>exigui
                    popularium numero trans flumen Vallesiam praetereundo, qui, ubi validiori militum
                    manu stipatus non venisset, iter perquàm difficile habiturus fuisset, suspicione
                    contrà ipsum indies apud plebem magis magísque invalescente.</p>
          <p n="p11">(10) Vallum autem
                    ad Pontem Lyzeranum tumultuario opere structum, sola<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>inani adventûs
                    hostium famâ, tantâ praecipitatione ab Amyntis in fugam effusis derelictum, ut
                    etiam claudi per invia<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>devia citato cursu se proripere,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>omnem in
                    pedibus spem ponere conspicerentur.</p>
        </div>
        <div n="div17">
          <p n="p1">XV (1) Paulò post nuciabatur, Achillem altera luce Vallesiam
                    versus, ac Pontopolim toto cùm exercitu moturum, dato priùs belli Ducibus,
                    gregariísque imperio, ne cuiquàm Lotyrensium sponte se submittentium, vel leve
                    damnum infer<pb n="pb1"/>rent, licere praetereà cuivis Domi se pacificè continere, sui
                    suorúmque securo,</p>
          <p n="p2">(2) quam ob rem multus, ut fieri amat, inter plebem sermo &amp;
                    tanta in hoste humanitas diversimodè diversorum animos affecit,</p>
          <p n="p3">(3)
                    supervenientibus aliquot Hussaris Duce Templifontano cùm Dymachis, Hussaro
                    equiti mixtis, qui ubi locorum versaretur, Celerinus, anxiè sciscitati Ipsum
                    montem versùs iter ingressum intelligentes, incitatis ad celeriorem cursum
                    calcaribus equis</p>
          <p n="p4">(4) Celerinum assecuturi ad Arcem Bromasianam velitari
                    cogebantur, Celerini milite ex Arce, in quam se receperat, ferreum globorum
                    imbrem in subeuntes immittente.</p>
        </div>
        <div n="div18">
          <p n="p1">XVI (1) Sic solenni Achillis ingressui praelusum, donec
                    septimo Calendas Julij sub diluculum mensor hospitiorum Vallesiam necessaria
                    quaéque paraturus primus advenerit, quem varij Aulae, bellíque currus sequebantur
                    suis cùm impedimentis, hos diversoriorum designatores, ac pabulatores
                    comitabantur;</p>
          <p n="p2">(2) Exiguo intervallo sequente Nomophylace Cancellariae militaris
                    praefecto, qui Achilli facetijs,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>in rebus agendis proni<pb n="pb2"/>titudine cum
                    primis acceptus, Horatij monitum secutus est.<note n="note3" place="foot">Lib. 4. ode. 12.</note>
            <quote n="quote4">
              <lg n="lg1">
                <l n="l1">Misce stultitiam consiliis brevem</l>
                <l n="l2">Gratum est desipere in loco.</l>
              </lg>
            </quote>Is ad Acygnios pro suo in eos affectu,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>more divertit,</p>
          <p n="p3">(3) post hunc deversi
                    ibant Ministri, sua quísque dignitate conspicui. Longiori intervallo supremus
                    equitum Magister, cui succedebant superioris conditionis Aulici, tandem
                    equitatus universus hoc ordine secutus est, praeibant Hussari, gens rapto vivere
                    assueta, proxima erat Dymacharum Legio punicei coloris tunicis vestita, sequente
                    Achillis corporis custodiâ, è tribus centuriis conflata, quarum prior ex
                    pyrobolariis, quos boëtici coloris equi vehebant, constabat, altera series
                    equites catapultarios, badijs equis conspicuos, ultima Doryphoros Pratorianos,
                    leviophataeos equos insigni ac raro ordine spectandos ostentabat;</p>
          <p n="p4">(4) Digna, quae
                    Achillem anteibat, pompa, qui generoso sublimis Bucephalo inter omnes
                    emi<pb n="pb1"/>nebat, latus utróque Turni<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Allobrogûm Ducis Legato stipante, quos
                    alij vel primae admissionis Satrapae, vel antiquâ prosapiâ illustres, aut bellicâ
                    dignitate clari, honoris causâ sequebantur;</p>
          <p n="p5">(5) Media fermè hora intercesserat,
                    cùm tres Rutulorum Cohortes, quarum quaelibet sex vexilla praeferebat, cùm ternis
                    itidem turmis diversarum Legionum supervenêre: agmen deníque claudebat Achillis
                    Legio corporis custos.</p>
        </div>
        <div n="div19">
          <p n="p1">XVII (1) Quam obliquo haec lumine Lotyrenses spectârint,
                    satiùs est cogitare, quàm scribere, cui enim non doleat hostem in gremio videre,
                    quem in angustis faucibus<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>aditu nec pugna, nec arma examinârunt,</p>
          <p n="p2">(2) quid
                    ad haec binae insuperabiles bello Arces?<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>non situ tantùm<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>arte munitae,
                    sed<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>rerum omnium copia multos in menses suffecturâ instructae? aut meliùs
                    dixerim, quid ad haec Propugnatores? quorum fidei,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>custodiae concreditae
                    fuerant? aut demùm quid ad<corr n="corr5" resp="viaf6913774">haec</corr>Illorum Promotores? qui homines arcium gubernio
                    praefecerant, qui saniorum Judicio ejusmodi muniis impares eránt, adeò ut eventus<pb n="pb6"/>comprobârit, verum esse, quod pridem Cominaeus<note n="note7" place="foot">Lib. 6. c. 4.</note>monuit, lethale rei
                    publicae signum censeri, ubi nulla selectûs idoneorum Officialium cura: e contrà
                    Neronis etiam dominatus ex eo laudabatur, quod Corbulonem militae praeposuerit,<expan n="expan8" resp="viaf6913774">et</expan>videretur NB. Virtutibus locus patefactus<note n="note9" place="foot">Tacit. Lib. 13. annal.</note>
          </p>
          <p n="p3">(3)<quote n="quote1">
              <lg n="lg1">
                <l n="l1">Muros hostis habet! Lotyris audis?</l>
                <l n="l2">Audis! imò vides! tuo fovésque</l>
                <l n="l3">In sinu, Patriae malum perenne;</l>
                <l n="l4">Quales Marspiter<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>furens flagello</l>
                <l n="l5">Mavortis soror excitat furores?</l>
                <l n="l6">Nam terror, timor, agmen<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>pravorum</l>
                <l n="l7">Succedit genus improbum, trahítque</l>
                <l n="l8">Currum Numinis ira Martialis.</l>
                <l n="l9">Faxint sydera! gemmeâ ut quadrigâ,</l>
                <l n="l10">Nostras aurea pax revisat oras!</l>
              </lg>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div n="div20">
          <p n="p1">XVIII (1) Haec exclamantem interrupit apparatus tormentarius
                    sub idem tempus Vallesiam advectus, qui intrà quatuor campestria, totidem
                    brevioris formae machinas,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>tormenta majora decem stetit, tormentarij;
                    deinde anno<pb n="pb2"/>narij, ac aegro milite onusti currûs, cùm impedimentis sat multis
                    adducti;</p>
          <p n="p2">(2) Achille intereà in apricum ad inspiciendum Castrorum situm
                    excurrente, quae se Lauretanam úsque aediculam protenderunt, ubi non diu moratus
                    in praetoria stativa se recepit;</p>
          <p n="p3">(3) Sub Meridiem aliqui â Supremo Pontopolis
                    Senatu ablegati comparêre, depraedationes,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>incendia, aliáque eversionum
                    pericula deprecaturi, quos Achilles satis benevolè excepit, omnémque ejusmodi
                    malorum formidinem deponere jussit, remittendo se ad ea, quae â Nomophylace
                    pluribus intellecturi essent,
                    cujus postulata tamen blandioribus Achillis sincerationibus suave jugum
                    pollicentibus parùm conveniebant,</p>
          <p n="p4">(4) qui alterâ die Castra Pontopolim movere
                    jussit, Ipse ad Molendimense Drolonij Palatium contendens, ubi<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>stativa
                    locari praecepit, Zelariam úsque diffusa.</p>
        </div>
        <div n="div21">
          <p n="p1">XIX (1) Incredibile dictu est, quanto in silentio, &amp;
                    sinistrorum eventuum metu, ac mutuâ inter se diffidentiâ tunc temporis
                    Pontopolis versaretur, adeò enim â naturâ comparatum est, ut quod futu<pb n="pb1"/>rum
                    timor malum animo objicit, veluti jam praesens oculis obversetur;</p>
          <p n="p2">(2) Nonnulli
                    tutiores lares quaerebant, ad interiora Provinciae,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>possessiones suas se
                    subducentes, parùm de Publico solliciti; aliis idem meditantibus defuêre media,
                    aut obstetêre Rusticorum turbae, fugitivos non tantùm repellentes, sed &amp;
                    bonis, quae secum ferebant, praedonum more exuentes.</p>
        </div>
        <div n="div22">
          <p n="p1">XX (1) Intereà dabat in mandatis Achilles, ut universa
                    Lotyris, quamdiu exercitus subsisteret, singulos in dies decies octies mille in
                    militum alimentum,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>quinquies mille in equitum pabulum portiones, ac pro
                    imminenti mense vicenâ suprà centum florenorum millia subministret, nî consuetum
                    militiae rigorem,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>manus violentas experiri vellet, datis ejusmodi decretis,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>per cursores ad omnes praefecturas delatis, quò pertingere poterant;</p>
          <p n="p2">(2)
                    Quo sensu haec excepta fuerint ab incolis, sublaevamen potiùs<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Meliora
                    quaéque sperare jussis, quantumvè ad captandam benevolentiam scil., aut potiùs
                    conciliandam omnium aversionem contulerint, exitus<pb n="pb2"/>demonstravit, hinc salus
                    ex inimicis! siquidem nemo erat, qui non probè animadverteret, quod pax ità
                    servientibus gravior: quàm liberis bellum foret.<note n="note3" place="foot">Livius Lib. 3. c. 44.</note>Unde subditi
                    quamvis servitio sueti patientiam abrumpunt,<note n="note4" place="foot">Tacit. Lib. 12 annal.</note>metu pejorum.
                    Non enim ibi consistunt exempla, ubi coeperunt, sed quemlibet in tenuem recepta
                    tramitem latissimè evagandi sibi viam faciunt.<note n="note5" place="foot">Paterc. Lib. 2 histor.</note>
          </p>
        </div>
        <div n="div23">
          <p n="p1">XXI (1) Addebat stimulos, novum hoc jugum excutere
                    meditantibus superveniens ex Hesperiâ Magnâ nuntius, ad Lafinium Monadense caesis
                    Rutulis locum in Latinorum potestatem iterùm receptum;</p>
          <p n="p2">(2) accessit ad
                    exacerbandos incolarum animos Obiorum simul<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Rutulorum petulantia, qui in circumjecto
                    Oënivallensium districtu ingenti Colonorum damno pabulum undíque prodigâ nimis,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>audaciori falce messuerunt;</p>
          <p n="p3">(3) Pontopoli intereà ter gemini Dycasterii
                    assessoribus, ut plurimùm suis se Officiis abdicantibus; Nonnulli tamen,
                    praecipuè quibus cura aerarii publici com<pb n="pb1"/>missa fuerat, certo pacto<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>salvo
                    anteriori juramento, se in administratione redituum porrò fideliter versaturos
                    stipulatâ manu promittebant: quod ab Ipsis,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>iis, qui â secretis erant, eum
                    in finem consultò factum, ut ratiocinia<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>universa Chartophylacia in illorum
                    potestate remanerent,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>hostium manibus subducerentur, aliàs ingenti
                    posterorum damno facilè distrahenda. Hoc tamen Ipsis postmodùm vitio versum ab
                    iis, quibus volupe erat invenire, quod in aliis criminarentur, quò proprios
                    errores faciliùs obvelarent: ecquid inde respublica detrimenti caepit? quid
                    utilitatis provenerit, in propatulo est.</p>
        </div>
        <div n="div24">
          <p n="p1">XXII (1) Jam Calendae Julii illucescebant, qui alterum diem
                    Virgini Elisabetham visitanti Sacrum Achillis Urbem ingressui solemnem fore
                    indicabant, qui proin sub vesperum circumfusa Aulicorum<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Officialium
                    multitudine Aulam subiit, supremo Ejus Campiductore Comite Carense ad Reguli
                    Palatium; Nomophylace autem primò in domo sibi amicâ: posteà pro more ad
                    Acygnios divertente,</p>
          <p n="p2">(2) ad ingratum hosti<pb n="pb1"/>bus spectare fuit currus aliquot
                    sauciis onustos ex monte Urentio advenientes; Hic ipse Urentius ille mons est,
                    qui in geminos utrínque scopulos assurgit praerupto ac horribili praecipitio
                    subjectóque lacu infamis,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>seu ab ardente frigore, seu ab urente gelidóque
                    ventu ita dictus, iter facientibus, perquam infestus; Hos inter transeundum
                    erat, Obio-Rutulis, via caeteroquin satis latâ, nî eam minùs tutam imperviámque
                    Rusticorum turmae reddidissent, â quibus subeuntes vel striatis fistulis, vel
                    emissâ cùm glandibus Saxorum grandine é loco simul<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>vitâ submovebantur,
                    cadaveribus in lacu suâ spontè contumulatis; Hanc viam superare hostes
                    oportebat, si in Lotyris viscera penetrare cuperent, Danuomio Duci &amp;
                    Rutulorum in Magnâ Hesperiâ stratego se suásque vires juncturi, quamvis &amp;
                    saccus (id loco nomen) superesset, in quem si caeco impetu intrassent, ceu ferae
                    in non praevîsa retia ruituri, luctari quidem cùm montibus, sed eluctari
                    difficulter potuissent.</p>
        </div>
        <div n="div25">
          <p n="p1">XXIII (1) Hiscè intrà Urentij angustias relictis ad
                    Oënivallenses redeo, quorum<pb n="pb1"/>sagaciores Castra hostium contemplati minorem
                    famâ numerum asserebant. Rutulis nimirum pro more suo jactatione hyperbolicâ
                    omnia semper in majus efferentibus, qui multa etiam auxiliarium Copiarum spe
                    lactari se sinentes, omni superiores periculo fore credebant, nec inanem omninò
                    auxilii exspectati spem fuisse. adventus subitariorum equitum cùm quatuor
                    labaris comprobavit, quorum quaelibet turma rubri coloris tunicis induta,
                    quadraginta milites continebat, quos interruptis vicibus, ac pedetentim quatuor
                    ferè peditum millia, subsequebantur.</p>
          <p n="p2">(2) Klischius intereà AEdiburgo imminere
                    dicebatur, hostium vires aliò divertere jussus, aut laboranti Lotyri auxiliares
                    Copias submittere. Verùm â proposito fucatis rationibus persuasus, aequè facilè
                    destitit, ac ingloriè in confinibus Vabariae arma tractavit; Juvavium autem
                    neutrarum partium conditiones amplectitur.</p>
          <p n="p3">(3) Achillis verò ad imperium naves
                    aliquot Vallesiae in procinctu stabant, in omnem nutum è portu soluturae; aliae
                    etiam rotis impositae Ponto<pb n="pb1"/>polim adducebantur, ut terrestri itinere curribus
                    vehi possint, ad transnatandum lacum Urentium destinatae, undè plures iterum
                    saucij redibant, quorum tres suprà centenos quà aegri, quà vulnerati secundo
                    flumine Rosatium descensuri; hi uno omnes ore non modicâ suos clade in Urentij
                    faucibus affici confirmabant; adeò ut non incongruè huc adaptari valeat, quod
                    olim de Gallis memorabatur, tanti nempè ejusmodi dimicationes ad universi belli
                    eventum momenti fuisse, ut Gallorum exercitus relictis trepidè castris in
                    Tiburtem agrum: mox Campaniam transierat,<note n="note2" place="foot">Livius cap. 37.</note>ut infrà patebit.</p>
        </div>
        <div n="div26">
          <p n="p1">XXIV (1) Mirabantur intereà multi statuas aere fusas, quae
                    hortum aulicum Pontipoli summopere adornabant, navibus commissas Undipolim
                    avectas, quas inter nominatissima staturâ viri expressa equo insidentis,
                    numerabantur; incertum an fortè captae Lotyris argumenta domi ostentanda? vel de
                    Regione diutiùs possidenda dubitantium aut desperantium indicia?</p>
          <p n="p2">(2) Metuebant
                    qui<pb n="pb1"/>dam malè, aut ominabantur potiùs, ne statuis toto in orbe notis,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>in
                    templo Druydum hactenùs asservatis idem eveniat; aut pari ritu aurei tecti
                    laminis, ut olim â Dionysio, aureo Jovi suo sacrificetur.</p>
        </div>
        <div n="div27">
          <p n="p1">XXV Sub haec struendorum aggerum periti Vallesiam delati
                    sunt, urbis situm locíque naturam circumcircà speculati, demùm<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Ipse
                    Achilles cùm delecto militae nobilioris robore, quaquà versùm oculis Civitatem
                    explorat,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>ad muniendam Vallesiam animum adjicit, praecipiens, ut incolae<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>accolae ad diruenda extrà urbem aedificia manus admoverent, ne ipsâ quidem
                    Druydum habitatione exemptâ; Quantâ consternatione Vallesiani concussi fuerint,
                    facile creditu, nam antequàm domorum ruerent muri, jam animi concidêre.</p>
        </div>
        <div n="div28">
          <p n="p1">XXVI (1) Achilles indè suorum non levi dispendio irritatus
                    Urentium aggredi statuit, vi sibi, suísque viam facturus ut se Danûomio Duci
                    jungeret, â meridie jam Lotyris fores pulsanti: at impudens hic hospes
                    prudentiùs non admittitur,<pb n="pb1"/>dum alter turpius ejicitur, irrito cùmprimis ad
                    Urentium conatu,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>retrogrado successu;</p>
          <p n="p2">(2) cùm Dardani auctis viribus loco
                    jam priùs occupato septingentos Obio-Rutulorum sternerent, ultimâ tamen
                    vilicatione aequo ferè Marte pugnatum,</p>
          <p n="p3">(3) Achille Ipso non procul Urente rupe
                    ampliùs distante, dum Eidem nunciatur, aliquot millia Rusticorum se collegisse
                    intermixtis stipendiariis Duce Linhenio, captis Obiorum, quàmplurimis, &amp;
                    hostilem tribunum â Metallariis mactatum;</p>
          <p n="p4">(4) Nec minùs circà Vallesiam
                    congregabantur Corydones omnis imperii impatientes, ad Volaterranum Vicum Judice
                    loci foedè trucidato, altero autem, qui in subsidium accurrebat, glande plumbeâ
                    transverberato, indè tanquàm re benè gestâ, ad diripiendas aedes accelerabant,
                    vinum in amphoras exonerantes, crassâque epotâ crapulâ ad pontem in loco dumis
                    circumsepto, ex insidiis hostem opperiebantur,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>enimverò primus in casses
                    dumosos incidit, Obiorum vexillifer, qui rate vectus, cùm pontem propè jam
                    contigisset rusticis conclamantibus, ut<pb n="pb2"/>ad littus appelleret nauta imperata
                    facere detrectabat, cúmque illi sclopos ferreo imbre liberâssent, iterùm ut
                    subsisteret, in ripâ elatiori vociferatione increpitus iterùm nihil movebatur,
                    donec navem geminâ glande impetitam ex adverso applicuit, ubi Signifer
                    exscensione factâ, stantibus longiùs Tityris, fuga se subduxit, opima è rate
                    praedam referentibus.</p>
        </div>
        <div n="div29">
          <p n="p1">XXVII (1) Quo comperto aliquot Desultorij equites cùm
                    peditibus é Castris Pontopoli relictis Vallesiam submissi, Urbem non subierunt,
                    portis enim reliquis obseratis unica duntaxat ingressuris patebat: Movere tùm
                    loco se Rustici caeperunt, candidum, ut vocant rivum versùs, quô intellecto,
                    undeni Dymachae gallinacensi praedio propiùs adequitabant, vires hostium suorum
                    exploraturi, qui sclopetis tertiùm explosis salutati pedem retulerunt:</p>
          <p n="p2">(2) Quae
                    dum ità agebantur Urbem Vallesiam ingreditur Alitopohorus imperio militari ab
                    Achille versus Urentium pergente summâ cùm potestate, apud Oënivallenses
                    praefecto, qui spontè nec rogatus ad prandium in<pb n="pb1"/>mensâ rei salinariae
                    Praepositi summendum se invitavit, urbanitate itá exigente admissus; Intereà
                    Magistratus Urbis ad onus construendorum munimentorum tollendum, seu mitigandum
                    supplices advenêre, quorum precibus, induciis labori confestim datis, sine morâ
                    subscriptum;</p>
          <p n="p3">(3) Rebus hisce composits, Rusticos Urbi imminere fama ferebat,
                    ingressum tumultariâ vociferatione urgentes; Excitavit periculosior tumultus, ut
                    videbatur, Senatorum animos jam anteà satis consternatos, missis ergó quantocyus
                    ad portas Civibus neminem admittendum imperabant, nec tamen inhiberi poterat,
                    quò minùs quidam clandestinâ viâ irreperent, nunciaturi tria suorum millia cùm
                    aliis aliquot millibus brevi subsequentibus re maturè jam deliberatâ stativa
                    hostium unitis viribus invadere decrevisse; initum nihilominùs inter se
                    consilium junctâ pariter Civium operâ indigere, qui ad vires animósque
                    Rusticorum reficiendos, panes cúm vino, ipsimet annonae indigi, parcâ manu
                    submiserunt, tantae pascendae multitudini utíque non<pb n="pb1"/>pares;</p>
          <p n="p4">(4) His utcúnque
                    extrà Urbis pomoëria refectis, intrà Civitatis viscera conglobati Cives,
                    clamantes exclusis amicis, hostes, ceu aspides in sinu foveri conquerebantur,
                    factione ità invalescente, ut Civium pars aperiendas portas inclamaret,
                    suggerentibus aliis, si Senatui animo sederet, Melibaeos Urbis aditu prohibere
                    Obiis pariter Civitate emissis, neutrius partes acceptaret;</p>
          <p n="p5">(5) Magis autèm
                    exarsêre Civium pectora, ubi tormenta aenea in foro inferiori onerata audiissent,
                    ad quem rumorem evocati Consules cùm Civibus ad rei tormentariae tribunum
                    descendêre, qui re intellectâ conditionibus cùm Alitophoro initis standum
                    reponebat, quo responso exacerbati Civium animi aera Martia pulsanda, &amp;
                    intromissis Rusticis Obios contrucidandos vociferabantur, ac quasi emotâ
                    mente, dissono clamore, lymphatóque incursu feroces, geminae custodiae ad tormenta
                    majora excubanti armis manu extorsis, Obios, quos demùm invenêre, nullâ
                    dignitatis, aut personarum habitâ ratione prostravêre;</p>
          <p n="p6">(6) at sub adventum
                    Consulum ad occurrendum<pb n="pb1"/>majoribus malis arrepta arma ponere jubentium
                    illicò paruerunt, campanâ nihiloseciùs frequentatis mallei ictibus percussâ
                    Limsensis porta panditur, continuò promiscuae Rusticorum turmae in Urbem certatim
                    irruere, arma paulò antè abjecta corripere,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>quò ferebat impetus, ad
                    monetarium turrim cursu velocissimo volitare.</p>
        </div>
        <div n="div30">
          <p n="p1">XXVIII (1) Nec res ità agi poterat, ut tumultus Obiorum
                    pedites juxta pontem stantes, ut<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>equites subitarios in campo ad omnem
                    occasionem intentos non adverteret, qui Subditis equo calcaribus in cursum
                    effusi, ad dictam superiùs portam poperârunt, quorum aliqui in aede lignariâ ad
                    salinarum officium pertinente absconditi in eandem turrim collimârunt,
                    defensorum bombardariis igneis vicissim verborum periodis responsa strenuè
                    reddentibus;</p>
          <p n="p2">(2) Mutua haec globorum vicissitudo partes hostiles tamdiu commisit,
                    dum anteà jam asservata hunc in finem duplicata sclopeta adducerentur, undè
                    ingenti illato damno absterriti Obij loco cessêre, cae<pb n="pb1"/>sos<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>saucios secum
                    raptantes, inter quos Ipsemet Alitophorus, nec non protribunus Legionis: bini
                    centuriones, cûm gregarijs quám plurimis, aut globis transadacti ceciderunt, aut
                    apud quos glandes locum, quâ transirent, non inveniebant, fustibus prostrati
                    sunt.</p>
        </div>
        <div n="div31">
          <p n="p1">XXIX (1) Quàm miserabilis Urbis facies fuerit, qui oculis
                    non subjecêre, animis concipere non possunt, nec alius, nî fugientes montium
                    juga reciperent, se insecuturae calamitati subducendi patebat locus, quamvis<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>ibi amici praedones non abessent, qui fugâ etiamnùm pallidos, aut asperiori
                    viâ fatigatos, vel pecuniis, vel alia supellectili exuerent;</p>
          <p n="p2">(2) Nihilominùs
                    custodia praetoria ad aedes salinarias, caeterae variis in portis stationes locatae,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>nocte licèt intempestâ crebriori circuitione visitatae, Obiorum perquám
                    multis salutem in aedium latebris quaerentibus;</p>
          <p n="p3">(3) Altero manè tubicen adest, qui
                    breviore sono inflatâ tubâ adventûs sui signum dabat,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>validâ stipatus
                    custodiâ in Curiam adductus Achillis nomine Alitophorum, caeterósque mili<pb n="pb2"/>tiae Praefectos, qui etiamnùm in vivis
                    superessent, sine cunctatione sibi restitui postulabat, minis adjectis, nî
                    dederent fore ut incolis omnibus internecione deletis, igne ferroque Civitas
                    depopulata solo aequaretur; Magistratus contrà in excusationem Urbis innocentiam
                    afferre, caesorum numerum ignorari, reliquos verò in latibulis abditos longâ
                    indagine investigandos esse;</p>
          <p n="p4">(4) Haec inter laetus affertur nuntius, Rotamontium â
                    Rusticis in nostram potestatem redactum, quò tubicen dimissus palàm edixerat,
                    hoc tumultu â caepto consilio revocatum Achillem, aliàs indubitatò montem
                    Urentium perrupturum fuisse, quare ingenti irâ commotum, vindictam animo
                    coquere, non nisi incendia vomiturum;</p>
          <p n="p5">(5) verùm<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>in superiori
                    Oënovallensium districtu mutata rerum facies illuc Achillem avocâret, postquàm
                    Linhenii Copiae Schinarcem<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Schalutiam expugnarunt,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>divi Martini
                    promontorium Maximiliani Primi ascensu memorabile terreo aggere munire
                    statuerunt, quare, ne intercluderetur Obi<pb n="pb4"/>orum exercitus valdè jam mutilatus,
                    illuc ab Achille eductus est, ubi propè Pagum Zirlensem acriter pugnatum, &amp;
                    si Obii Rusticis â tergo non institissent, hosti re infectâ cedendum fuisset,
                    quare Damones altiora montium juga petere compulsi, Obio-Rutulis omnem viciniam
                    expilantibus,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>vacuas opibus aedes exincremantibus;</p>
          <p n="p6">(6) Haec inter ex Urentio
                    Monte nunciatum Dardanos sensim descendere, hostibus fugâ jam sublatis, &amp;
                    Pontopolin ad Achillis Castra reversis, quò fama penetraverat Losarium celebrem
                    Dardanorum Ducem cùm aliquot millibus veteranorum militum per Stepuriam in
                    Lotyris succursum properare, quare Achilles Castra mutare,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>trans flumen in
                    prato longitudine nomen sortito figere tuti existimans, stativa praetoria
                    Hetingae metatus est,</p>
          <p n="p7">(7) nocte verò appetente tantus in tentoriis ignis
                    excitabatur, ut longiùs distantibus,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Castrensis ritûs inexpertis, tota
                    Pontopolis continenti incendio ardere videretur, verùm sub horam secundam
                    matutinam secundâ militibus vigiliâ universum exercitum Cam<pb n="pb2"/>polacum &amp;
                    Schinarcem movisse, paulò post compertum est; incredibile, quantâ trepidatione
                    vasis collectis,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>metu urgente fugam praecipitârint, adeò ut lintea Achillis
                    supellex,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>plura alia postmodùm inventa fuerint, à properantibus derelicta,
                    gloriosâ in Lotyrim ingressûs pompâ in egressu repentè in turpiorem fugam conversâ; quippe velocitas juxta formidinem.<note n="note5" place="foot">Tacit. in German.</note>
          </p>
          <p n="p8">(8) Néque periculo
                    regressus caruit, dum Achilles medius inter quendam Carensem Comitem &amp;
                    Allobrogûm Ducis Legatum equo incedens, â Venatore ad Sanctum Martinum habitante
                    ex insidiis glande plumbeâ impetitus, sed qúoniam ob viae angustiam Carensis
                    Comes primus equitabat,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>nitidiori veste indutus erat, hic Achilles esse
                    creditus, sclopo trajectus est, ut exanimis humi jaceret; minimè tamen
                    probaverim dicterium eorum, qui venatorem aeque irridendum asserebant ac si aprum
                    insectatus cornua gerentem jaculatus esset.</p>
          <p n="p9">(9) Ità demùm A<pb n="pb1"/>chilles
                    praesentaneum vitae periculum, sed non ingloriae expeditionis notam, &amp;
                    inconsultae fugae ignominiam evasit; At prodigium erat,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>opus Supremi
                    Numinis, Deo nempè mundi infirma eligente ad fortia quaéque confundenda, undè
                    non nemo vena suâ poëtica Oënovallensibus gratulabundus accinebat:</p>
          <p n="p10">
            <quote n="quote1">
              <lg n="lg1">
                <l n="l1">(10) Quàm gratus Superis, Vallis es incola!</l>
                <l n="l2">Pro quo belligerant Numinis agmina!</l>
                <l n="l3">Ac ad Vota tuos Virgo Puerpera</l>
                <l n="l4">Hostes aegide disjicit.</l>
                <l n="l5">Excitus Siculis Lemnius Ignibus,</l>
                <l n="l6">Ac invita viro juncta Proserpina,</l>
                <l n="l7">Cùm Plutone, focos suscitat igneos,</l>
                <l n="l8">Cocytúsque minas spuit.</l>
                <l n="l9">Ollis igniferis fercula praeparat,</l>
                <l n="l10">Quae nec Tartareus Cerberus exedat</l>
                <l n="l11">Instigante fame, sed vel Erynnides</l>
                <l n="l12">Foetentes revomant cibos.</l>
                <l n="l13">Lotyris pietas, agmina Supplicum.</l>
                <l n="l14">Coelo juncta manus, vota precantium,</l>
                <l n="l15">Avertêre minas, lacrima poenitens</l>
                <l n="l16">AEthnas mitigat igneos.</l>
              </lg>
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div n="div32">
          <p n="p1">XXX (1) Ve<pb n="pb1"/>ritati quidem consentaneum erat, Lasorium haud
                    contemnendâ, militum manu Lotyrim ingressum, in extremis quasi laboranti
                    Provinciae suppetias laturum, adventûs sui famâ impedivisse, quò minùs hostis
                    objectas Urentii repages,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>impervia Montium tandem superaret, ast ubi
                    Rutulos innatae sibi levitatis auxilio in rupes quidem eniti ausos,
                    sed per Alpium praerupta multoties praecipitatos, ambitioso eorum fastu ardua ac
                    alta semper scandentium ad petras alliso, successúque tandem desperato retrò
                    cessisse intellexarat, majorem Copiarum suarum partem Hesperiam versùs, abduxit,</p>
          <p n="p2">(2) remanente supremi militaris Imperij potestate penes Petrobonum, qui, ubi
                    hostes pedem retulisse,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>altiori situ versùs confinia securum sibi reditum
                    parare inaudierat, Pontopolim succedit, mediocri gregariorum numero, &amp;
                    aliquot Athesinis in speciem propugnandae Regionis secum adductis,</p>
          <p n="p3">(3) qui
                    veteranos milites nonnisi exactionibus<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>vario excessuum genere aequantes
                    Oënovallensibus oneri magis, quàm sub<pb n="pb2"/>sidio fuêre,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>nihilominùs servatae
                    Patriae gloriam ad se trahere nitebantur, hinc ubi postmodùm depulsis, aut spontè
                    suâ cedentibus Bojo-Rutulis ab iis paccato iterùm undequáque rerum statu census
                    debiti<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>pensitationes ordinariae exigebantur, tam ipsis quàm reliquis per
                    universam Provinciam Amyntis tritum,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>solenne fuit in vim legitimae
                    exceptionis opponere, se Patriae liberatores nullis ampliùs debitis, aut
                    praestationibus obnoxios, nec eâ de causâ in jus vocandos esse.</p>
        </div>
        <div n="div33">
          <p n="p1">XXXI (1) Haud absimile fuit conamen illorum, qui sub
                    adventum hostium fugâ se subduxerunt [: instar Nautarum, qui imminente naufragij
                    periculo, relicto timone, per scapham enatare satagunt :]<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>quod metu, ac
                    proprij commodi gratiâ factum, pro merito,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>insigni fidelitatis suae tesserâ
                    jactabant, quasi hostium dominatui se subjicere noluissent;</p>
          <p n="p2">(2) Hinc
                    transalpinum è non nullis illorum conflatum est Directorium quod adminiculante
                    Petrobono,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>Praesidum ignaviâ reliquis tergemini Dicasterij Senatoribus
                    Pontopoli degen<pb n="pb2"/>tibus,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>jure postliminij ad obeunda munia sua
                    nitentibus, omnem administrandae reipublicae potestatem eripuit, donec consumptis
                    pecuniis undíque conquisitis, benè saginati vires suas expediendis negotiis,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>oneri ferendo impares ultrò profiteri cogerentur, reddendarum rationum
                    immunitatem quaerentes.</p>
          <p n="p3">(3) Inde pristina quidem Regiminis norma Pontopolim
                    reducta, sed paucorum manibus ad interim concredita; quos non tàm propria, quàm
                    favor aulicus, aut partium studia commendabant, relicto caeteris inani solatio,
                    quod nec omissos pro reis, nec admissos pro
                    insontibus habendos esse, declarabatur: indè nova discordiarum semina, &amp;
                    invidiae perenne nutrimentum [: quod extinguere potiùs: quàm augere praestitisset,
                    néque enim alius discordiarum solet esse exitus inter claros,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>potentes
                    viros, nisi aut universus interitus, aut victoris dominatus<note n="note2" place="foot">Cicer. in Orat. de Harusp. respons.</note>
            <expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>nulla domus tam stabilis, nulla Ci[60]vitas tam firma, quae non odiis &amp;
                    dissidiis possit everti :]<note n="note4" place="foot">Idem in Laelio. c. 7.</note>
          </p>
          <p n="p4">(4) ajebant
                    praefatorum omnium Authorem,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>architectum fuisse quendam [: non omni
                    exceptione majorem :] cujus nomen scriptum reperiatur in Evangelio S. Joannis c.
                    4; fuêre tamen, qui technis<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>malignis artibus Grillifacij, nec non Blaesi
                    clanculis suggestionibus multùm tribuêre: sed de his nil certi compertum habeo:
                    Id tamen ausim dicere, quae suprà retuli omnium admiratione, paucorum autem
                    approbatione passim excepta fuisse;</p>
          <p n="p5">(5)<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>plané ad vivum adumbrata reperitur
                    illa rerum facies per Balt. Gracian. in suo Critticon.<note n="note2" place="foot">Part. 2. Crit. 6.</note>ubi scalam fortunae
                    dignioribus ideò inaccessibilem perhibet,<foreign n="foreign3" xml:lang="fr">parceque la<emph n="emph1">FAVEUR</emph>. Le premier
                    Ministre<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>confident de la<emph n="emph3">FORTUNE</emph>s’y tenoit postè. Ce Ministre tendoit la
                    main à quelques uns pour leur aider à monter, mais jamais à un homme de bien: ni
                    a un qui le meritât. il choisissoit tousiours le pire. des, qu’il apercevoit un
                    ignorant, il l’apel<pb n="pb4"/>loit,<expan n="expan5" resp="viaf6913774">et</expan>laissoit attendre mille sages:<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>bienque
                    tout le monde en murmurat; tout cela ne faisoit rien: car il estoit fait à
                    entendre tout ce qu’on puvoit dire; d’une lieü il voyoit un’imposteur; mais pour
                    les gens d’importance,<expan n="expan7" resp="viaf6913774">et</expan>de probitè, sa vêue ne s’y arrestoit jamais, parce
                    qu’il luy sembloit: qu’ils remarquoient ses follies:<expan n="expan8" resp="viaf6913774">et</expan>qu’ils avoient
                    horreur de ses chimeres, &amp;c.</foreign>Haec Jlle.</p>
          <p n="p6">(6) Intereà prudentiores majori sibi
                    honori duxerant, inter sui similes,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>omissos potiùs quàm admissos
                    recenseri: donec praeviâ inquisitione generali de cujúsque meritis,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>pondere
                    aequius judicium,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>novum gubernij systema efformaretur.</p>
          <p n="p7">(7) At filum
                    historiae resumamus; Mensis Julius tot ferendis ultrà aerumnis impar extremum
                    clausurus diem augustum Successorem nominat, Augustissimo faventem, tametsi enim
                    hostes munito Schinarcis fortalitio, igne subjecto, ac pyrio pulvere in auras
                    misso, ansam dederint, ut ad Sancti Martini promontorium aggeri terreo excitando
                    manus seriò admoverentur,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>ductâ tandem pridem designatâ lineâ
                    praepe[62]diretur, ne Pontopolis emissariis turmis quotidiè excurrentibus
                    pateret;</p>
          <p n="p8">(8) Petrobonus autem intellecto tria hostium millia Cirlensi in campo collecta
                    spectari, ratus innotuisse hostibus, quo statu res nostrae versarentur, abjecto
                    protinùs animo jamjàm de cremando ponte<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>subducendo milite ad interiora
                    montium, consilia inire, átque fugam Ipsemet meditari caepit, adeò ut si Achilli
                    consilium, aut animus non defuisset revertendi, majus longé periculum, quàm
                    unquam aliàs Oënovallensibus institisset, verùm Supremi Numinis providentiâ,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>hostium caecitate factum est, ut hi plus sibi de nobis metuentes de egressu
                    potiús, quàm regressu solliciti essent; rati naturaliter recedere, quod
                    procedere non potest.<note n="note3" place="foot">Paterc. Lib. 2. Histor.</note>
          </p>
        </div>
        <div n="div34">
          <p n="p1">XXXII (1) Dúmque Petrobonus dispositis in nostram potiùs
                    perniciem duorum majoris formae tormentorum machinis formidine plenus, Obiorum
                    reditum praestolatur, supervenêre patentes litterae â Terheisio summo rei
                    tormentaria Magi<pb n="pb1"/>stro ad Lotyrenses datae, quibus universis ad vim si non
                    inferendam, saltem repellendam animos inspirabat, donec Ipsemet cùm exercitato
                    armis milite, quàm primum se conjungeret,</p>
          <p n="p2">(2) inter haec Duce Linhenio Arx quóque
                    Bergherena munitarum faucium facile Princeps recuperatur,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>paulòpost
                    Terheisius cùm delecta militum manu Castra hostium ad Campo-Lacum adhuc haerentia
                    aggredi statuit,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Achillem iter domum relegere coëgit, ubi certè mansisset
                    meliùs;</p>
          <p n="p3">(3) memor triti illius adagij facilem tandem esse in Lotyrim ingressum,
                    ast regressum perquam difficilem; hinc damno suo didicit omnia inconsulti
                    impetûs coepta initijs valida, spacio languescere.<note n="note1" place="foot">Tacit. Histor. Lib. 3.</note>Initia quippe
                    conatûs secunda, sed non diuturna.<note n="note2" place="foot">Idem annal. Lib. 6.</note>Et quis
                    credidisset, Regionem paucorum dierum spatio in hostium potestatem redactam,
                    intrà bimestre sibi restituendam,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>ábsque notabiliori damno deserendam? an
                    non portentum,<expan n="expan4" resp="viaf6913774">et</expan>eximium caeli beneficium? pau<pb n="pb5"/>culos duntaxat Pagos
                    ignibus eversos, caeteris omnibus intactis ab hoste relictis, qui in discessu
                    alioquin promiscuo furore in obvia quaéque saevire consuevit, at solus è malis
                    elicere bona Deus novit; an non Achilles tot victoriarum lauris<expan n="expan6" resp="viaf6913774">et</expan>palmarum
                    segetibus illustris in ingressu suo illud Julio olim familiare effari potuit,
                    veni, vidi, vici, at Numinis providentia praevenit, praevidit,<expan n="expan7" resp="viaf6913774">et</expan>ut viles
                    rustici vincerent, evicit; adeò ut Achilles sibi vendicârit, quod olim Tacitus
                    de Ottone memoriae reliquit: quod videlicet duobus facinoribus, altero egregio,
                    altero flagitiosissimo, tantundem apud posteros bonae famae meruerit,
                    quantum malae,<note n="note8" place="foot">Lib. 2. hist.</note>at multò deformius est
                    amittere, quàm non assequi laudem,<note n="note9" place="foot">Plin. jun. Lib. 8. epist. ult.</note>nec
                    mirum talia consilia tales sortiri exitus: eò quippe felicitate perveniunt, ut
                        rideantur,<note n="note10" place="foot">Idem Lib. 7. ep. 29.</note>dum suum cuíque
                    decus posteritas rependit.<note n="note11" place="foot">Tacit. Lib. 4. annal.</note>
          </p>
        </div>
        <div n="div35">
          <p n="p1">XXXIII (1) Terheisius posthaec Saxopolim versus movit, unicum
                    in manibus hosti<pb n="pb1"/>um superstes munimentum, quod uti prîmùm illos recepit, ità<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>postremum haud invitatos hospites dimisit, verùm eventus tum temporis non
                    respondit praeconceptae spei,<expan n="expan3" resp="viaf6913774">et</expan>apparatui, siquidem obsidionem illatis Arci
                    suppetiis solvere cöactus est, incertum, an in negligentiam, aut imperitiam
                    obsidentium, vel in vigilum stationúmque oscitantiam culpa fuerit rejicienda,
                    hoc autem in comperto est, Exin’ Terheisium Amyntis suspectum Nivenam se
                    recepisse;</p>
          <p n="p2">(2) Néque felicius cessit aliorum conatus, qui anno insequente Eidem
                    expeditioni manus,<expan n="expan1" resp="viaf6913774">et</expan>animum adjecêre, siquidem Superis statutum erat, &amp;
                    hoc inter servatae Lotyris miracula recenseri, quod Castrum armis inexpugnabile,
                    profligato demùm Achille,<expan n="expan2" resp="viaf6913774">et</expan>Obio-Rutulorum exercitu in Conradiniâ ad
                    internecionem deleto, spontè reddi debuerit, quod hostibus se sponte dederat.
                    Sic ludit in humanis Deus, solus Regnorum Largitor, ac rerum omnium principium,
                    &amp;</p>
        </div>
        <div n="div36">
          <p n="p1">FINIS.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>