<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="anonymi-civitatis">
      <titleStmt>
        <title xml:id="Anonymus52195">Civitatis Tridentinae libellus ad Iosephum II imperatorem, versio electronica</title>
        <author>Anonymi iuridici</author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>29 folia</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Civitatis Tridentinae libellus ad Iosephum II imperatorem</title>
            <imprint>
              <date when="1774">1774</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>TLMF, Dip. 1282/12</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1774">1774</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Vertreibung der Jesuiten bis zur Revolution 1848</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Rechtswissenschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-29</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="urn:cts:latty:anonymus52195.latty2810342latty-lat1" xml:lang="lat">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Civitatis Tridentinae libellus ad Josephum II imperatorem pium, felicem,
                augustum.</head>
      </div>
      <div n="div2">
        <pb n="pb1"/>
        <pb n="pb2"/>
        <p n="p3">Augustissime imperator. Quum ius Tridentinae civitatis in dies violari, eiusque
                statum Celsissimi episcopi nomine non uno vulnere affigi videremus, diu multumque,
                imperator, cogitavimus, quemadmodum huic malo occurrere possemus. Consularis enim
                officii ratio flagitabat, ut quae nostrae fidei ac religioni commissa esset patriae
                administratio, av eadem omnem propulsaremus iniuriam, ac suo loco non deiici
                pateremur. At vero cum optimo principe contentione proposita, animis nostris
                obversabatur salva pietate vix ei obsisti posse, quem parentis loco susciperemus.
                Quae res effecit, ut animi pendentes, incertum esset quid sequeremur. Ac profecto
                quale potius esset consilium capiendum nondum quidem appareret, nisi et rei
                gravitate, et maiorum exemplo, et iurisiurandi religioni admoniti in<pb n="pb1"/>telligeremus,
                non committendum esse, ut et patriam et nosmet ipsos obliviscamur. Itaque cum
                Celsissimo episcopo agendum putavimus, ut rem omnem ipse cognosceret, quod erat
                factu facillimum expositis iterato rationibus, explicatisque argumentis, quibus
                perspicuum apertumque fiebat, non immerito urbis consules de violato patriae iure
                conqueri, quaeque is variis de rebus statuisset, ea legibus et moribus nostris
                magnopere adversari. Celsissimus episcopus qua est erga omnes humanitate et
                clementia scripta quidem nostra accepit, sed in re discutienda eorum opera usus, qui
                praeconceptae opinioni tamquam scopulo adhaerebant, accidit quod accidere necesse
                erat, ut quidvis potius, quam rerum pondera et rationum momenta ad caussam nostram
                attulisse videremur. Ita litis componendae spe omni praecisa, circumspicere
                debuimus, qua demum ratione ex his difficultatibus emergeremus, ac summa omnium
                voluntate et consensu factum est, ut ad sacram imperialem maiestatem tuam
                provocaretur, pro certo habentes inde tutelam iuri nostro expectandam esse,
                nostramque civitatem sapientissimo tuo iudicio pristinum in locum esse restituendam.
                Hanc vero provocationem tanto alacrius instituimus, quanto nobis perspectum est hac
                provocatione nihil de nostro erga Celsissimum principem obsequio et fide remitti.
                Probe enim intelligimus, qui iure suo utatur, nemini eum facere iniuriam, patriaeque
                charitatem cum subiectorum officio posse quam amicissime conspirare.</p>
      </div>
      <div n="div3">
        <pb n="pb1"/>
        <head n="head2">Caput primum.</head>
      </div>
      <div n="div4">
        <p n="p1">Quatuor sunt, quae hodierna die in quaestionem veniunt, quorum singula ita exponere
                decrevimus, ut planius universa causa cognosci, ac sine satietate possit
                diiudicari.</p>
        <p n="p2">§1. Primo loco de viarum publicarum intra urbem usu et ordinatione disputatur. Eam in
                rem cavet lex municipalis Tridentina: ne aliquis aeficet, vel aliquod aedificium
                removeat causa reaedificandi, vel ponere aut fundare in viis vel locis publicis
                absque licentia consulum civitatis Tridenti sub poena arbitrio eorum imponenda, quam
                licentiam domino episcopo inconsulto facere alicui non possint ipsi consules.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn1">
            <p n="p1" rend="footnote text">Statut. Trid. libro II
                        capitulo 120.</p>
          </note>Quam lex consulibus potestatem facit, eam
                constantissime tenuerunt, quemadmodum innumera prope eiusmodi concessionum exempla
                publicis actis inserta demonstrant. Nos pauca consectabimur, ne longius quam par
                est, oratio procedat.</p>
        <p n="p3">§ 2. Anno<date n="date1">1531</date>. Ordinis municipalis decreto suus cuique mercatorum locus in foro
                praefinitus est, ubi merces pro earum qualitate exponi venum possent; tum autem
                constitutum, ut certum pretium ex ea locatione rediret. Testatur hoc adiunctum
                    monumentum.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn2">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num.
                        1.</p>
          </note>Deinde anno<date n="date3">1620</date>, idem servatum est in olerum pomorumque
                venditioribus, quibus imperatum, ut in alio urbis foro suum exercerent mercimonium,
                proposita iisdem librarum 25 poena, si secus facerent.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn3">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 2.</p>
          </note>Tum anno<date n="date5">1699</date>,
                cum alpini montis pineti in urbem pedamenta variique generis ligna deferrent, eaque
                promercalia haberent in via domini Marci ac in foro olitorio non sine magno civium
                commeantium incommodo, consulum edicto excedere iussi sunt, aliisque in locis suas
                merces exponere. Alpinis consulare edictum aegre ferentibus, intercessit Celsissimus
                episcopus, suoque rescripto, iisdem suc<pb n="pb6"/>currendum putavit. Sed ubi consules de
                rescripto expostulerunt, eo sublato morem alpini gessere. Duos excipimus Stephanum
                Fior, Paulumque de Gasperis, quos in edictum peccantes municipalis ordo nemine
                contradicente pecunia mulctavit.<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn4">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 3, 4, 5.</p>
          </note>Anno demum<date n="date8">1721</date>idem ordo
                publicus Iacobo Cristosoli precario concessit, ut iuxta aedes Crivellas lanienam
                tabernam poneret.<note n="note9" place="foot" xml:id="ftn5">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 6.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p4">§ 3. Ac ne quis putet, privatos tantum homines hanc consulum potestatem agnovisse,
                tria insignia monumenta seligemus, quibus perspicue ostenditur, ipsum Celsissimum
                episcopum privatorum iure esse usum. Apparet enim, serenissimum Sigismundum ex
                archiducibus Austriae Tridentinorum episcopum anno<date n="date1">1660</date>per comitem de Konigsegg cum
                ordine municipali egisse, ut virginibus in coenobio SS. Trinitatis degentibus viam
                publicam permitteret, quo latius claustrum protendi posset. Assensus est ordo
                principis petitioni.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn6">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 7.</p>
          </note>Tum autem biennio post eius nomine postulatum, ut tignum
                liceret publicae staterae commodo in murum immittere, quod etiam ab ordine
                impetrasse eum constat.<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn7">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 8.</p>
          </note>Postremo anno<date n="date4">1745</date>Celsissimus
                episcopus more maiorum ab ordine municiplai petii, ut<gap n="gap5"/>d Athenis ripam locus
                exstrui a sui corporis custodibus posset, unde in sagittando se exercerent, id quod
                etiam certis condictionibus obtinuit.<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn8">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 9.</p>
          </note>His veluti exemplis adducti
                consules publica suadente utilitate novum minus celebri urbis loco ad lanienam
                faciendam aedificium exstrui curarunt, quod quidem primum est controversiae
                caput.</p>
        <p n="p5">§4. Hactenus demonstratum est, cum lege municipali, tum diuturna consuetudine
                consulibus viarum publicarum potestatem adiudicari. Haec autem potestas non ita
                angustis finibus concluditur, ut quam magistratus consularis pensionem ob loci
                publici usum a negotiatoribus exigit, pro temporum varietate augere non possit.
                Atque inde alterius controversiae occasio exorta, quod annalem pensionem<pb n="pb1"/>solito
                ampliorem lanienam facientibus consules indixere. Sed initio probe notandum est,
                nemini unquam licuisse Tridenti aut in urbis territorio non impetrata a consulibus
                venia lanienam facere. Extant eam in rem antiqua ordinis edicta, datae veniae,
                indictarumque pensionum exempla, si cum recentioribus cumulentur prope innumem, ut
                intelligere debeamus, tam veteri possessioni nihil cum ratione obverti posse. Eadem
                opera intelligimus in vindicando edictorum contemptu ne iurisdictionem quidem
                defuisse, qui in contumaces ac refractarios et mulcta et maioribus etiam poenis
                    animadverterunt.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn9">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 10, 11, 12, 13, 14.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p6">§ 5. Illud non est hoc loco praetereundum, quod contigit anno 1700. Nam quum duo
                lanii, qui consulare interdictum contempserant, in carcerem essent coniecti, de
                eorumque crimine quaereretur, ac quiritantos opem a Celsissimo episcopo petiissent,
                vetuit is ne quid novi fieret, sed consulibus suum ius apud eum obtendentibus,
                respondit, se id misericordiae causa fecisse, non ut iisdem aliquid iurisdictionis
                detraheret. Inde eius causae cognitione ad ordinem remissa, quod rei in minore adhuc
                aetate essent, mitius puniendos censuit, funique eos admoveri iussit.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn10">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 15,
                    16.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p7">§6. Etsi allata hactenus monumenta, ipsaque hodierna consuetudo liquido ostendat,
                magistratum consularem boni patrisfamilias officio defungi, cum et mercatoribus et
                laniis locum intra urbem suo iure assignat, ac pensitationem vel auget vel imminuit;
                tamen Celsissimus episcopus neutrum sibi probari denunciavit. Quin etiam
                    interdicto,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn11">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 17.</p>
          </note>ubi verbis acerbissimis nostrum institutum exagitasset,
                vetuit ne quid in via publica moliremur, minatus si secus faceremus, aere nostro se
                deiecturum quidquid aedificii a nobis se non assentiente esset impositum. Tam
                insperatum principis interdictum universum ordinem perculit, quoniam eidem erat
                persuasum hoc nihil aliud<pb n="pb2"/>esse, quam in ius civitatis impetum facere. Ne tamen
                nos opinio falleret, intentius rem considerandam existimavimus, causasque ad examen
                revocandas, quibus ordinaria consulum potestas uti facinus indignum a principe
                traduceretur. Porro autem interdicto, quasque complectebatur rationibus sedulo
                perpensis, nihil quidem deprehendere nobis visi sumus, quod valeret nos a sententia
                deducere.</p>
      </div>
      <div n="div5">
        <head n="head1">Caput secundum.</head>
      </div>
      <div n="div6">
        <p n="p1">§1. Primo loco Celsissimus episcopus pronunciat, “se dominum esse Tridentini
                territorii, ac proinde viarum publicarum, quae eodem contineantur territorio,
                potestatem huic ita dominio inesse, ut avelli salva eius superioritate minime
                possit. Iurium, quae vocant, regalium eam esse naturam, ut semper principis
                maiestatem comitentur, ea si tollantur, principem quoque sublatum intelligi. Ex his
                consequi, si quam legem de viis publicis princeps ferat, ea omnem aliorum
                dispositionem excludi: eum autem ordo municipalis aliquid de via publica praecipiat,
                eum manifesto abuti circumscripta illa procuratione, quam eidem princeps dedisset.
                Quocirca solius esse principis cognoscere, utrum operis aliquid loco publico fieri
                oporteat, ab eoque unice eam facultatem esse impetrandam. “Ita vero nihil est, quod
                sub principis non sit imperio, quaeque hactenus ad civitatem pertinere arbitrabamur,
                a solo principis nutu ac voluntate pendebunt.</p>
        <p n="p2">§2. Infinitam hanc episcopi Celsissimi potestatem tantum abest agnoscere ut possimus,
                ut potius eadem illae positiones, quibus eius sententia superstruitur, in alia omnia
                ire nos cogat. Cui enim bono allatum territorii dominium? Quasi vero rerum omnium,
                quae territorio continentur, proprietas atque usus ad principem sine distinctione
                pertinerent. Nemo praeterea ignorat, non ubique eadem esse imperrantium iura, tum
                quae sunt assecuti, eorum partem reipublicae calamitatibus, partem temporum
                mutationibus, partem diuturna consuetudine<pb n="pb1"/>consenuisse, fractam esse atque
                delibatam. Itaque nulla est natio, nullum regnum, provincia nulla, quae ita rerum
                humanarum natura ferent, varios non experta sit motus et conversiones. Sapienter
                Cicero “Id ipsum inquit a Platone philosophiaque didiceram, naturales esse
                conversiones quasdam rerum publicarum, ut eae tum a principibus tenerentur, tum a
                populis, aliquando a singulis”<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn12">
            <p n="p1" rend="footnote text">De divinitatione libro II.</p>
          </note>. Ita recte Pamens
                apud Terentium, omnium inquit, rerum heus vicissitudo est!</p>
        <p n="p3">§3. Sed ut ad causam nostram propius accedamus, quod dicitur vias publicas territori
                partem esse, id ad rem nostram monime pertinet; etenim viarum publicarum non una est
                ratio. Ultro largimur eas portionem esse territorii, atque hactenus principis
                imperio subesse. Verum nihil prohibet, quominus seiuncta territorii consideratione
                ad earum usum ac commodum respiciamus. Hac ex parte si viae publicae spectentur,
                nostro quidem iudicio nemo negabit, inter mnora principis regalia referendas
                    esse.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn13">
            <p n="p1" rend="footnote text">Huber. de
                        iur. civ. lib. I capitulo 19 § 17. Sam. Coccei. Addit. ad Grot. de iur. 8 ac
                        P lib… cap…</p>
          </note>Nunc autem apud omnes iuris publici interpretes
                constat, quae iura eo nomne appellantur, ea salva imperantis maiestate transferri in
                alios posse, posse item a populo vel a singulis quasi possideri, et usu diuturno
                    acquiri.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn14">
            <p n="p1" rend="footnote text">Huber.
                        de iur. civ. lib. I capitulo 20 § 9 et capitulo 21 § 8. Grot. de S.B. ac P.
                        lib. II cap. 4 § 13. Heinec. praelect. ad eund. I c. Scip. Gentil. Disp. ad
                        Const. Frid. I de reg. § 21.</p>
          </note>Audiendus est prater Grotium,
                Pufendorfium, Huberum, Thomasium, Bohemerum, Heineccium, ac Vitriarium, illustris
                Samule Cocceius, cuius haec sunt verba: ad minora maiestatis iura referri solent
                viae publicae, flumina, fodinae, adespota, et loca publica… minora possunt alienari
                quo ad usum… vel quo ad proprietatem… salvum enim ubique imperium. Atque huic
                doctrinae praeluserat eius pater, qui docet,<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn15">
            <p n="p1" rend="footnote text">Ius publ. cap. XV § 4 et cap. XXI § 8.</p>
          </note>quae ad substantiam maiestatis non pertinent, ea a maiestate separari, et in alios
                transferri posse, per ea enim non acquiritur, inquit, pars imperii, sed privilegium
                quod vel expresse, vel taci<pb n="pb4"/>te concedi et acquiri potest. Quare non est quod
                miremur, si plures in germanico imperio civitates municipales ius quoque monetae
                cudendae habent, et ex Arnisaco notavit Vitriarii interpres.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn16">
            <p n="p1" rend="footnote text">Inst. iut. publ. libro III Tit.
                        4. lit. 6 Heinec exercit. de monet. reduct § 16.</p>
          </note>Non idem est
                iudicium de iuribus maaiestatis primariis, quae qui detrahit summo imperanti, omnium
                fere sententis, ipsam evertit maiestatem. Potest anim quisque principem animo
                concipere sine iure venationis, fodinarium, portorii; contra autem nem principem
                intelligit, cui nulla sit legum ferendarum potestas, a quo poena ulla infligi non
                possit, qui neque belli et pacis ius habeat, neque ulla denique polleat
                iurisdictione. Atque his fere verbis laudati scriptores maiora et minora imperantis
                iura describunt.</p>
        <p n="p4">§4. Ex his iam conficitur, ut si vel lanii vel negotiatores in lco publico suas
                mensas ponunt non principis arbitratu, sed permittente ordine municipali, iudicandum
                sit civitame id sibi iuris initio reservasse, vel pactione, vel principis
                liberalitate, vel denique usu et longa quasi possessione obtinuisse. Plane Stryckius
                apertissime docet, magistratum municipalem pecuniam a mercatoribus colligere pro usu
                ac rationre fori, eisque usum fori interdicere posse, quam in sententiam non paucos
                laudat summos interpretes.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn17">
            <p n="p1" rend="footnote text">Vol. IX disp. 10. Capi. II § 24.</p>
          </note>Hoc
                amplius tradit, viarum publicarum ius regale ad principem pertinere, iurisdictionem
                ad ordinem municipii, atque inde portorium exigere a viatoribus posse.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn18">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. c. cap. IV §
                        10.</p>
          </note>Etenim quid principis imperio decedet, si ex viarum
                publicarum usu inde aliquid ad civitatem compendii redeat? Atqui nihil decedere
                constat. Id quod etiam de rebus eiusmodi aliis dicendum est, quando civitas
                Tridentina iure suo venatione et piscatione fruitur, quando reditus habet publicos
                et fiscum, quando magistratus quosdam iuri dicundo in certis causis praeficit,
                quando edicti proponit de rebus civilem oeconomiam respicientibus, quando in homines
                refractarios nativam exercet iurisdictionem, cum eos et pe<pb n="pb3"/>cunia et aliis etiam
                poenis coerceat, et anteactis quoque temporibus constantissime represserit. Nunc
                autem supra demonstavimus, cum more antiquo et recenti consuetudine, tum lege
                municipali civitatis consules legem viis locisque publicis dedisse, ubi merces alibi
                exponi iusserunt, vel lanienae faciendae, vel aedificandi causa certum locum
                designaverunt. Eam consulum potestatem, quum et ipsi Celsissimi episcopi agnoverint,
                non aequo ferre animo possumus, hodie principem et nobis iure nostro utentibus
                succensere, et antiquissimam hanc consuetudinem evertere conari.</p>
        <p n="p5">§5. Neque ullum eiusmodi conatus praesidium invenit in laudatae legis municipalis
                verbis: quam licentiam domino episcopo inconsulto facere alicui non possint ipsi
                consules. Primo enim ea verba nihil aliud evincunt, quam certiorem esse reddendum
                episcopum, ne aliquando privata auctoritate homines aedificare suspicaretur, atque
                in eos quidquam durius statueret. Deinde perspicere ut posset, an ea in re aliquid
                communis usus haberet incommodi, aut consules contra officium faciliores in
                assentiendo essent. Potest hoc emphytentae exemplo illustrari, ei enim Iustinianus
                concessit meliorationes ac ius emphyteuticum invito etiam domino in alios
                transferre, quoties oblatum emphyteutae pretium praestare noluerit, cuius quidem
                quantitas eidem significari debet.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn19">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 3 C. de iur. emphyt.</p>
          </note>Plane si lex
                municipii Celsissimum episcopum consulesque aequo iure uti voluisset in facienda
                aedificandi potestare, id diserte expressisset, nihil enim oberat, cur perscribere
                non posset, si voluisset perscribere. Quare diversam legis orationem ius in utrisque
                diversum indicare censendum est, aliud enim inuit veniae petendae necessitas, aliud
                significandi conditio. Atque sinceram hanc interpretationem confirmat eiusdem legis
                italica versio, quae principali auctoritate suscepta verbum habet, cum de episcopo
                loquitur, significationis, cum agit de consulibus, facultatis verbum exprimit.<pb n="pb2"/>Postremo si quidquam in ea lege exponenda dubii suboriretur, deponere statim
                deberemus, atque omnem scrupulum abiicere, quando constat a consulibus eam
                facultatem dari solis consuevisse. Scitum est autem consuetudinem optimam esse legis
                interpretem, ac propterea facile quisque intelligit, si ab episcopo potius, quam a
                consulibus ea venia impetranda fuisset, et episcopum Clesium, cuius aetate statuti
                emendatio instituta est, cuiusque acre fuit in vindicandis ecclesiae iuribus
                studium, et eius successores non fuisse passuros, ut consules sibi adsererent, quod
                esset episcoporum. Nunc ubi eius rei potestatem episcopus ordine municipali summoto
                sibi arrogat, palam fit eum, moribus legi, consuetudini vim manifestam afferre, quod
                quam sit durum, omnes nobis etiam tacentibus sentire non dubitamus.</p>
        <p n="p6">§6. Hic nobis Celsissimi episcopi interdictum commemorat, circumscriptam illam
                procurationem, quam ordo municipalis habet, a principe habere. Tametsi in eius
                sententiam concederemus, a qua longissime absumus, tamen hoc nihil causam nostram
                tangeret. Quamquam enim eiusmodi facultas, ac eius generis alia bene multa in
                ordinem municipalem princeps contulisset, non continuo sequeretur, eum suo arbitratu
                posse iure concesso civitatem spoliare. Qua in re auctores habemus Grotium,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn20">
            <p n="p1" rend="footnote text">De Iur. B. ac P.
                        libro II capitulo 14 § 13.</p>
          </note>Gronovium,<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn21">
            <p n="p1" rend="footnote text">Ad cund. l. e. num.
                    56.</p>
          </note>Vitriarium,<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn22">
            <p n="p1" rend="footnote text">Inst. Iur. publ. lib. III Tit. 17 § 72.</p>
          </note>Pufendorfium,<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn23">
            <p n="p1" rend="footnote text">De iur. N. et G. libro VIII capitulo 10 § 9.</p>
          </note>Huberum,<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn24">
            <p n="p1" rend="footnote text">De iur. civ. libro I
                        capitulo 17 § 17.</p>
          </note>Lynckerum,<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn25">
            <p n="p1" rend="footnote text">Ad Hube. l. c. § 16 lit. X.</p>
          </note>aliosque,
                quos supra memoravimus. Ideo inquit Heineccius,<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn26">
            <p n="p1" rend="footnote text">Praelect. in Grot. l. c.</p>
          </note>principi
                subiicimur, ut sit qui iura nostra conservet, et defendat, non ut nobis ipse iura
                auferat. Et quoniam de quibus disputamus, iura in statuta civitatis migrarunt; atque
                ideo pactitia esse liquet, merito cum Bodino,<note n="note8" place="foot" xml:id="ftn27">
            <p n="p1" rend="footnote text">De rep. libro I capitulo 8</p>
          </note>et
                    Stryckio<note n="note9" place="foot" xml:id="ftn28">
            <p n="p1" rend="footnote text">Vol.
                        IX disp. 9. Part. II capitulo I.</p>
          </note>affirmare audemus, conventionem
                inter cives ac principem mutuam habere obligationem a qua discedi<pb n="pb10"/>sine mutuo
                consensu non possit. Nam non nisi in homines excordes, omnique sensu carentes cadere
                pactio potest, quae populum principi obnoxium reddat, principem nihil debere populo
                    statuat.<note n="note11" place="foot" xml:id="ftn29">
            <p n="p1" rend="footnote text">Rousseau princip. du droit polit. libro I ch. 4<unclear n="unclear1"/>.</p>
          </note>Quocirca cum nullae eiusmodi principalis concessionis tabulae proferantur ab iis,
                qui vociferari non desistunt, omnia populi iura ab episcopo manasse, licebit nobi
                paulo altius respicere, et in eorum originem diligentius inquirere.</p>
        <p n="p7">§7. Si quis memoria velit repetere huius civitatis turbulentissimas tempestates ac
                fluctus, rerumque omnium conversiones, quae pristinae formae ac publicae
                institutionis nihil prope intactum reliquerunt, maioribus nostris id contigisse
                deprehendet, quod finitimis populis contigisse veteres prodidere. Quo magis scilicet
                quisque viribus pollebat, eo plerumque civitatum imperium sibi adserebat, rerumque
                potientibus varia fortuna succedebatur. Non enim adepta magis possessione
                excludebantur, quam clavus clavo trudi solet. Itaque post Langobardos, Francos
                Allemanosque Tridentina urbs et Veronensibus et Ezzelinis, et Patavinis, et
                Brandeburgicis et Tyrolis comitibus patuit, quandoque etiam saevientibus aemulorum
                concertationibus se ipsam in libertatem vindicasse est vero quam simillimum. Illud
                certissimum, Egnonis episcopi aevo, cum Mastinus Scaliger anno 1265 Tridentinam
                urbem Veronensibus restituere cogitasset, commisso cum Egnone praelio, huius copias
                fuisse deletas, captaque ac direpta urba Mastinum ita rem composuisse, ut Tridentini
                suam fidem ei sub sacramento devincirent, suas autem leges retinerent, ac una cum
                episcopo civitatem administrarent, nam aliquot iam anni ante Tridentini cum ab
                Ezzelino defecissent, reipublicae formam induerant.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn30">
            <p n="p1" rend="footnote text">Satatu. Stor. de Veron. libro I p. 20. Vid.
                        Pinc. de vit. Pontif. Trid. libro II.</p>
          </note>Sed iam pridem apud eos
                exortus ordo publicus, ac fiscus civitatis auditus, inde consules instituti, legum
                fere squallentium loco mores et in administranda republica, et in iudiciis
                exer<pb n="pb2"/>cendis adhibiti. Quid quod omnes<placeName n="placeName3">Galliae</placeName>et<placeName n="placeName4">Italiae</placeName>civitates iam Caroli M.
                aetate legibus municipalibus regebantur?<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn31">
            <p n="p1" rend="footnote text">Montesqieu Esprit des lois livre XXVIII ch. 12 Voltair
                        Essai sur l’histoire gen. tom. I ch. 13.</p>
          </note>Hoc amplius censemus iam
                sub romana republica multas ex devictis gentibus victorum beneficio suis legibus
                vixisse. Pompeium superatis Iudaeis regnum ipsum Hyrcano permisisse scribit Dio
                    Cassius,<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn32">
            <p n="p1" rend="footnote text">Hist.
                        lib. XXXVII.</p>
          </note>et multo etiam ante Italos Latinosque non Romanis
                proconsulibus aut praetoribus, sed suis magistratibus paruisse constat. Traianum
                quoque Amisenorum civitati indulsisse, ut suis legibus uteretur, ex Plinio
                    discimus.<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn33">
            <p n="p1" rend="footnote text">Libro
                        X epistola 96.</p>
          </note>Atque in universum Romanos nihil de gentium
                domitarum interiori administratione mutare solitos fuisse, observavit praeter alios
                    Bossuetius,<note n="note8" place="foot" xml:id="ftn34">
            <p n="p1" rend="footnote text">Discours sur l’Hist. Univ. part. II ch. 33.</p>
          </note>quod cumulatissime
                docet codex Theodosianus, et multa ostendunt iuris Iustinianaei loca, in quibus et
                Dummvirorum et Decurionum, et ordinis publici, eiusque conditionis ac potestatis,
                tum legis municipalis persaepe fit mentio.<note n="note9" place="foot" xml:id="ftn35">
            <p n="p1" rend="footnote text">V. Tit ff ad municip. de decur. de alb. scrib. de
                        admin rer. ad civ. de decret ab Ord. fac et c.</p>
          </note>Eandem fuisse
                Gothorum, Langobardorum, Francorumque humanitatem erga populos eorum imperio
                adiectos monuerunt viri doctissimi.<note n="note10" place="foot" xml:id="ftn36">
            <p n="p1" rend="footnote text">Jacob Gothofr. Bibliot. Iur. civ. § 11 Heinec. Syntag.
                        ant. R. in proem. § 34 Murat. diss. Ital. Tom- I 22 Voltair. Essay sur
                        l’hist. gen. tomo I ch. 5.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p8">§8. Illud pervulgatum saeculo XII tantum non omnes Italiae urbes liberae reipublicae
                formam induxisse, quae rerum conversio, observante Muratorio<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn37">
            <p n="p1" rend="footnote text">Diss. Ital. Tom. III 45 Gasper
                        posit. Iur. hist. Part. I pos. 840.</p>
          </note>mirum quantum in Italia ac
                Germania imperantium potestatem imminuerit. Audiendus imprimis est Sigonius, qui cum
                de recepta eodem tempore ab Italis libertate disserit, italicas urbes memorat suos
                designasse consules, quibus addiderunt procuratores, iudices appellationum,
                Syndicos, praetorem et caetera.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn38">
            <p n="p1" rend="footnote text">De regno Ital. libro X.</p>
          </note>Haec omnia si cum
                nostris antiquitatibus conferantur, pompamque recolamus, qua praetor in urbem
                admitti solebat, non lac lacti similius dicemus, quam Tridentinam civitatem ceteris<placeName n="placeName3">Italiae</placeName>civitatibus. Plane antiquas esse nostras consuetudines ac libertates
                testatur<persName n="persName4">Rudol<pb n="pb1"/>phus II</persName>imperator eo diplomate, quo Tridentinae urbis praefectis
                id negotii dedit, ne quidquam de nostris privilegiis, libertatibus, gratiis,
                iuribus, statutis et consuetudinis antiquis detrahi paterentur. Quin ante Rudolphum
                ipsi agnoverun episcopi legum municipalium collectioni suam auctoritatem
                accomodantes, cuius praefatio diserte profitetur statuta civitatis Tridentinae ab
                antiquissimis temporibus ad optimum eius statum respicere.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn39">
            <p n="p1" rend="footnote text">Libro I et libro II in
                        praefatione.</p>
          </note>Consules autem, eorumque iurisdictionem quod
                attinet, huius magistratus mentionem facit<persName n="persName6">Friderici I</persName>imperatoris diploma. Sed ut
                ad<persName n="persName7">Sigonium</persName>redeamus, notat is in tanta rerum perturbatione episcopos, qui ab
                imperatoribus territorium ac principum iura acceperant, non parum de eorum
                amplitudine amisisse, consulibus, praetoribusque civitatum suam in dies potentiam
                proferentibus. Igitur universa<placeName n="placeName8">Italia</placeName>armis motibusque flagrante nihil tam pronum ac
                facile, quam se in partem libertatis vindicare, id quod solemnis concordia, quae
                constantiae signata est, magna ex parte confirmavit. Qua in re scriptor non
                incelebris animadvertit, non meliorem fuisse gentium victricium conditionem in
                oprrimenda hominum libertate, quam civitatum pagorumque in recuperanda.<note n="note9" place="foot" xml:id="ftn40">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">Voltaire</persName>Essay sur
                        l’histoire G Tom. II ch. 83.</p>
          </note>Atque hinc factum putamus, ut in<placeName n="placeName10">Germania</placeName>,<placeName n="placeName11">Italia</placeName>aliisque in provinciis episcopi imperium civium potestate sit
                temperatum, quemadmodum auctoribus Guicciardino<note n="note12" place="foot" xml:id="ftn41">
            <p n="p1" rend="footnote text">Lud. Guicc. in Leod.</p>
          </note>et
                    Bentivoglio<note n="note13" place="foot" xml:id="ftn42">
            <p n="p1" rend="footnote text">Bentivoglius P<unclear n="unclear1"/>l. V.</p>
          </note>inter ceteras<placeName n="placeName14">Germaniae</placeName>urbes est
                Leodium, ac antequam a germana religione diverteretur, urbem fuisse<placeName n="placeName15">Genevam</placeName>scribit
                    Alembertius.<note n="note16" place="foot" xml:id="ftn43">
            <p n="p1" rend="footnote text">Melanges Tom. II artis descript. de Genev.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p9">§9. Quis iam in animum inducat, ut credat iura omnia, quorum Tridentinum municipium
                ab ultimis usque temporibus est in possessione, principis beneficio unice esse
                accepta ferensa? Quin potius omnia suadent restituta episcoporum ditione cives
                certis quibusdam pactionibus eorum se tutelae commisisse, ac ne quid temporum
                iniuria<pb n="pb1"/>periret, consuetudines describi caepisse, legisque auctoritatem eisdem
                esse datam, adactis iureiurando episcopis omnia populi iura salva fore. Est quippe
                apud omnes in confesso, eorum temporum conversionibus statutorum originem assignari
                oportere, quae quam sancta apud principes fuerint, veteres membranae luculentissime
                docent. Cum eunim imperator virum nobilem Estuli civitati praeficisset, eum in
                eiusdem civitatis statuta iurare iussit, mandavitque praeterea, ut Estulanos
                rescripto suo faceret certiores. Non absimile est Sigismundi factum, a quo cum anno<date n="date2">1434</date>Brunorio de Scala in civitatibus Veronensi et Vicentina, nec non in vicinis
                territoriis, quae Tridentino territorio contermina sunt, potestas vicaria
                concederetur, iussus est ri<unclear n="unclear3"/>et terrae consuetudinem, municipalia iura et
                statuta servare.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn44">
            <p n="p1" rend="footnote text">Apud Heinec. Respon. iur. super seud. lang. § 56.</p>
          </note>His ita positis
                atque constitutis, non moramur clausulam, qua in statutorum ac consuetudinum codice
                confirmando episcopus utitur. Esset enim ridiculum existimare, principema ad
                servanda populi iura suam fidem adstrinxisse, eundemque pro ingenio labefactare ea
                posse, poenitusque convellere. Quam ob rem dum antiqua magistratuum forma remaneat,
                dum ordo municiplais suo loco non deiiciatur, licebit ad cognoscendum Tridentinae
                civitatis statum magistro uti<persName n="persName5">Cicerone</persName>. Sic “inquit, habetote, magistratibus iisque
                qui praesunt contineri rempublicam, et ex eorum compositione, quod cuiusque
                reipublicae genus sit intelligi.”<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn45">
            <p n="p1" rend="footnote text">In fragmenta de republica</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p10">§10. Nisi igitur omnia nos fallunt, propria ac nativa huius civitatis est potestas de
                locis publicis pro civium commodo et utilitate statuendi. Ea cum vetustis moribus
                nitatur, argumento est, principis concessionem commentitiam esse, siquidem neque
                mores impetrari, neque consuetudines dari a principe possunt. Facit nobiscum
                domestica historia, suffragantur leges municipales, diuturnus idemque non
                interruptus unus confirmat. Mittimus secundum naturam omnino esse,<pb n="pb1"/>ut monet
                    Paulus,<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn46">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 10
                        ff. de reg. iur.</p>
          </note>commoda cuiusque rei eum sequi, quem sequuntur
                incommoda. Unde conficitur, ut si viarum muniendarum ac reficiendarum onus ad
                ordinem pertinet, commoda eum percipere aequissimum sit, atque inde possit
                aedificandi potestatem facere, quemadmodum semper consuevit, itemque viae partem
                aliquam in publicam utilitatem vertere, quod factitare etiam alia Tridentini
                episcopatus municipia compertum est. Praeterea nostra lex municipalis diserte
                constituit, ut si privata quis auctoritate vias communes et vicinales aquas, vel
                rivulos civitatis occuparit, nisi admonitus ab occupatione desistat, decem libres in
                civitatis aerarium inferat.<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn47">
            <p n="p1" rend="footnote text">Lib. II capitulo 93.</p>
          </note>Quocirca si hoc ius
                ordini detrahi nullo modo potest, qua cedo ratione ius temporarii usus concedendi,
                ob eamque rem aliquid pensitationis indicendi negabimus? Non debet, inquit<persName n="persName4">Ulpianus</persName>,<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn48">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 21
                        ff. cod.</p>
          </note>cui plus licet, quod minus est non licere. At enim in
                omnium ore versatur, non plus praescribi, quam sit possemus. Quid tum postea? Primum
                defendere possumus ius nostrum non a praescriptione descendere, habemus enim
                pactionem, quam ius privilegio et praescriptione praestantius rectissime appellavit
                Scipio Gentilis. Deinde si hoc ipsum largiremur, non pensionem maiores nostros
                possedisse sequeretur, sed generatim ius pensionis exigendae pro temporum ratione,
                ac rerum diversitate. Plane constat, quis usumfructum habet, locare erum posse et
                eadem et maiori depacta mercede, prout aequius melius eidem videatur.</p>
        <p n="p11">§11. Alterum, quod huius mercedis accessioni obvertitur, positum est in disputando,
                vectigalia ac tributa non nisi a principe imperari posse, ac propterea municipalem
                ordinem non sine eius iniuria hoc ius usurpare valere. Verum quid pensio cum
                vectigali commune habet? Haec qui eodem nomine appellet, eum utriusque vim ac
                naturam ignoret necesse est. Dubitabimus enim locationis conductionis exuere naturam
                quod pro certo rei usu pretium deposcitur? Deinde<pb n="pb1"/>etsi tributi speciem esse,
                non pensionem concederemus, tamen hoc nihil moveret. Quod enim ius collectandi vulgo
                dicitur, inter principis iura non habent, praeter Bruningium, Knipschildum, Zahnium,
                Volteium, Collerum, Ulckesium, Losaeum, quosque recenset Klochius,<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn49">
            <p n="p1" rend="footnote text">De contrib. capitulo III numero
                        152 et 172.</p>
          </note>scriptores gravissimi. Ac si quis ius collectandi
                minoribus regalibus adnumerare velit, tamen id causam nostram non tangeret, ubi
                alienari ea posse et acquiri salva imperantis maiestate iam supra demonstravimus.
                Porro cum civitates<placeName n="placeName3">Italiae</placeName>sub romano imperio tributorum ius habuerint, quod<persName n="persName4">Iulianum</persName>iis restituisse tradit<persName n="persName5">Ammianus Marcellinus</persName>,<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn50">
            <p n="p1" rend="footnote text">Hist. Lib. XXV.</p>
          </note>ut
                illae viarum, pontium ac portuum conservandorum onus facilius sustinerent,<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn51">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 10 et l. 13 c. de
                        vectig.</p>
          </note>quid causae erit, cur salva Celsissimi episcopi
                superioritate civitas Tridentina habere non possit? Non ex panis, carnium,
                aliorumque essulentorum venditione quotannis in aerarium publicum certus pecuniae
                modus infertur? Non quod peregrini atheniensibus μετοίκιον pendebant, civitas ab
                incolis annuatim percipit? Tamen qui affirmaret, publicos eiusmodi reditus episcopi
                ius oppugnare, inventus est nemo. Quid quod eiusmodi collectas magistratus
                municipales iure suo possunt imponere, quin etiam habere telonia, fodinas, atque id
                generis alia, sive regalia sive privilegia appellemus? Ita plane Stryckius<note n="note8" place="foot" xml:id="ftn52">
            <p n="p1" rend="footnote text">Vol. IX disp. 9
                        part. II cap. 2 § 34 et disp. 10 § 23.</p>
          </note>alique bene multi, inter
                quod Klochius, qui in haec verba disserit: sole meridiano clarius elucescit,
                collectas aliquando a magistratibus civitatum iure territorii et ragalium
                destitutarum, vi et vigore iurisdictionis civilis et ordinariae, vel gratiosae
                principum concessionis, vel praescriptionis, aliove titulo imponi<note n="note9" place="foot" xml:id="ftn53">
            <p n="p1" rend="footnote text">De contrib. cap.</p>
          </note>. Ad
                haec cum ordinis municiplais arbitrium sit, an lanii suas mensas in loco publico
                habeant, eiusdemque sit interdicere, ne macellaria taberna exerceatur, ut passim
                docet statutum,<note n="note10" place="foot" xml:id="ftn54">
            <p n="p1" rend="footnote text">Lib. II capitulo 8 ad. 31.</p>
          </note>quisque iam intelligit, recte eum
                posse aliquid suae concessioni<pb n="pb11"/>pretium statuere. Nemo enim locare quidquam, aut
                artis exercendae gratis facultatem impartiri cogitur.</p>
        <p n="p12">§ 12. Ex his quae hactenus disseruimus non obscure colligitur, viarum publicarum
                curationem et fructum ad ordinem municipalem pertinere, proindeque ab eo vel
                aedificii vel mensae ponendae veniam peti oportere. Tum si ab eius pendet arbitrio,
                ut quis lanienam faciat, vel non faciat, sponte consequitur, quam velit mercedem
                eius rei causa constituere posse, quod saepissime factitasse iam supra ostendimus.
                Hoc autem ipsa recta ratio evincit, hoc municipii legibus, hoc immemoriali
                consuetudine firmatur, quemadmodum tabulae suo loco allatae luculentissime
                testantur. Non possumus hic silentio transmittere illustre, quod de eiusmodi
                civitatis nostrae iure testimonium dedit episcopus Georgius de Licktenstein anno<date n="date1">1403</date>eo diplomate, quo cathedralis ecclesiae canonicos a collectis consularibus,
                etsi frustra absolvit. Idcirco vobis, inquit episcopus, promittimus securiter per
                praesentes, quod de cetero in antea nihil poenitus a vobis petere, vel exigere
                volumus, sed nec peti vel exigi, seu molestari, vel quovis modo permittemus
                praetextu alicuius collectae impositae seu imponendae per provisores, sapientes,
                atque decuriones civitatis nostrae Tridenti, occasione alicuius aedificii,
                constructionis, reformationis, sive ornamenti, vel plateae aptandae, seu murorum,
                vel aliorum pontium, vel domorum, aut cuiuscumque alterius rei concernentus
                communitatem dictae civitatis, tam publicae quam privatae.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn55">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 18.</p>
          </note>Serione
                igitur obiici poterit, solius esse principis huiusmodi tributa imperare, atque inde
                non posse hoc ius in ordine agnosci? Duo supersunt controversiae capita, quae quam
                brevissime poterunt, a nobis exponentur.</p>
      </div>
      <div n="div7">
        <pb n="pb1"/>
        <head n="head2">Caput tertium.</head>
      </div>
      <div n="div8">
        <p n="p1">Anno superiore fuit Jacobus Ferrari tanta impudentia, ut cum viarum publicarum
                refectioni praefectum se esse simularet apud consulem primarium, confictis quibusdam
                schedis eius auctoritatem expresserit, atque inde et iniuria consularem magistratum,
                et damno publicum civitatis aerarium affecerti. Consules ea fraude cognita non
                putarunt ignosci hominis improbitati oportere. Itaque mandant falsi apud se admissi
                reum in vincula rapi, quod etiam effectum est, ut de poena ei imponenda cogitaretur.
                Hic iterum intercessit Celsissimus episcopus, qui ratus consulum iussum in
                superioritatis suae perniciem vergere, omnia acta damnavit et rescidit. Ac ne quid
                contumeliae deesset, denunciavit si qua eius rei in civitatis commentariis facta
                esset mentio, pro non scriptis habendos, omnemque abolitam esse memoriam
                    intelligi.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn56">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num.
                        19.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p2">§1. Facile est tamen ad iudicandum habere nos, quibus factum consulare ab omni
                criminatione purgemus. Etenim res est vulgatissima, consules civitatis iure
                magistratus iudicia exercere, neque ullam esse sine modica coercitione
                iurisdictionem, quippe cui natura cohaereat.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn57">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <unclear n="unclear1"/>1 § 1 et l. 5 § 1 ff. de offic. eius cui
                        mand.<unclear n="unclear2"/>
            </p>
          </note>Tum autem qui vel leviter statutorum partem, quae
                de syndicis agit, attigerunt, Syndicorum potestate fatentur mixtum saltim imperium
                contineri, qui et carcere, et fustigatione, et fune et stigmate animadvertere pro
                modo delicti in delinquentes possunt. Unde colligitur, ut si consulari magistratui
                Syndici subsunt, qui officium auspicantes suam consulibus fidem oppignerant, quorum
                tam late pater iurisdictio, multo etiam magis ea potestas in consulibus sit
                agnoscenda. Esset enim inauditum maiorem magistratum deponere imperium, cum
                minoribus magistratibus iurisdictionem mandat, hosque et in reos inquirere et
                animadvertere posse, idemque maiori<pb n="pb2"/>bus non licere. Hoc si nullus audet
                affirmare, reliquum est, ut servato paenarum modo lege definito, iniurias consulari
                dignitati illatas persequi, et fraudem in publicum patrimonium admissam vindicare
                possint.</p>
        <p n="p3">§2. Eodem prorsus iure magistratus municiplaes sub romanis imperatoribus usos fuisse
                non unus iuris locus ostendit.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn58">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 25 ff. ad munic. l. i 2 ff. de iurisd.</p>
          </note>Ait<persName n="persName2">Ulpianus</persName>, quaerit<persName n="persName3">Labeo</persName>, si magistratus municipalis servum meum loris ruperit,
                an possim cum eo experiri, quasi adversus bonos mores verberaverit, et ait iudicem
                debere inquirere, quid facientem servum meum verberaverit: nam si honorem,
                ornamentaque petulanter adtentantem caeciderit, absolvendum eum.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn59">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 15 § 39 ff. de
                    iniur.</p>
          </note>Inde Zahnius docet, magistratus municipales iniuriam sibi a
                subdito, seu concive illatam iure magistratus recte vindicare, et fustigationis ius
                hodie etiam habere.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn60">
            <p n="p1" rend="footnote text">Polit. Municip. …. et lib. II capitulo 21, numero 8 et capitulo 15 numero
                        56, 70 et 90.</p>
          </note>In eadem sententia sunt Stryckius,<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn61">
            <p n="p1" rend="footnote text">Volumen IX disput. 9
                        part. II cap.<unclear n="unclear1"/>§ 2.</p>
          </note>et Bocerus.<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn62">
            <p n="p1" rend="footnote text">De regal. cap. III numero
                    12.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p4">§3. Consularem hanc iurisdictionem et rationi et legis verbis congruere pervetus
                consuetudo mirifice demonstat, quae quidem in quaestionibus diiudicandis apud aequos
                rerum aestimatores magnum semper habuit momentum.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn63">
            <p n="p1" rend="footnote text">Zahn. lib. II capitulo 16 numero 3 et capitulo
                        35. Stryck l. c. § 4.</p>
          </note>Itaque anno<date n="date2">1622</date>consulum iustu carceri
                mancipatus est Gothardus Campeius, quod vim custodi portae ad sanctum Martinum
                    attulerit.<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn64">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num.
                        20.</p>
          </note>Anno item<date n="date4">1623</date>eorum mandatu Scuriada quidam in carcerem
                detrusus est, cui decretum funis supplicium.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn65">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 21.</p>
          </note>Eandem fere sortem experti
                sunt Valentinus de Philippis, Bernardus Stella, et Batholomaeus Covellati, quod
                album, in quo carnium taxatio proposita erat, corrupisse iudicarentur. Atque id
                delictum a lanienae praefectis vindicatum est. Anno 1630 illustre iustitiae
                documentum consules edidere, quum Iacobum Peterlinum lictorem male in officio
                versatum, primum carceri includi, deinde fu<pb n="pb6"/>nis supplicio subiici solemniter
                decreverunt. Eodem anno consulum iussu Alberto de Poulis vincula iniecta sunt, quod
                unum ex consulibus convicio proscidisset.<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn66">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 22.</p>
          </note>Anno<date n="date8">1720</date>mandatibus consulibus
                Laurentius Sardagnol et Ioannes Baptista Baffan laniones in custodiam traditi sunt,
                et fune mulctati,<note n="note9" place="foot" xml:id="ftn67">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 23.</p>
          </note>ipso episcopo consulum laudente sententiam.<note n="note10" place="foot" xml:id="ftn68">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 24.</p>
          </note>Non multo post duabus foeminis altera reorum matre, altera socru, ob maledicta
                quibus consules fixerant, eorum iussu vincula iniecta.<note n="note11" place="foot" xml:id="ftn69">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 25.</p>
          </note>Anno<date n="date12">1752</date>consules Antonium Pallaver, eiusque filium in carcerem duci iusserunt, ac publicum
                ab iis institutum iudicium.<note n="note13" place="foot" xml:id="ftn70">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 26.</p>
          </note>Eodem anno cum Dominicus Osele
                suillam carnem maiori pretio, quam erat publice constitutum, vendidisset, iubentibus
                consulibus carceris poenam subiit.<note n="note14" place="foot" xml:id="ftn71">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 27.</p>
          </note>Tantum autem abest, ut Celsissimus
                episcopus hanc ordinis potestatem oppugnarit, ut etiam ab eo petierit, civi cuidam
                tuto in patriam redeundi copiam dari, quoniam vincula a consulibus sibi intentari
                veritus Veronam aufugisset.<note n="note15" place="foot" xml:id="ftn72">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 28.</p>
          </note>Hoc etiam agnovit episcopus anno<date n="date16">1745</date>.<note n="note17" place="foot" xml:id="ftn73">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num.
                        29.</p>
          </note>Consulto alias eiusmodi tabulas praeterimus, longa enim est
                fabula.</p>
        <p n="p5">§4. Tametsi haec omnia, quae sit consulum potestas luculentissime demonstrent, tamen
                qui pro Celsissimo episcopo scripserunt, non uti desiere vulgari illa declamatione,
                qua contendunt precarium veluti esse consulum officium, nudam notionem ipsis
                competere, eamque a principe esse commendatam. Mittamus paulisper commune ius,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn74">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 3 c. quod vi aut
                        dam.<unclear n="unclear1"/>quand. ap. l. 25 ff. de reb. auct. iud.</p>
          </note>vim
                consuetudinis, usuque diuturno relicto, in ipso Tridentino statuto consistamus. Hoc
                vero ostendit,<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn75">
            <p n="p1" rend="footnote text">Libro
                        III capitulo 94.</p>
          </note>in designandis consulibus nullum esse principis
                arbitrium, eumque consulari loco movere neminem posse, id est non reprobare,
                recusare aut impedire absque expressione iustae legitimae et subsistentis causae
                consulibus electoribus<pb n="pb3"/>praesentationis tempore proponendae et expicandae, quae
                verba sunt transactionis initae anno<date n="date4">1626</date>.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn76">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 30.</p>
          </note>Quin etiam non consules solum
                ab ipsis consulibus designsntur, sed et procuratores, et thesaurarium, et syndicos
                et notarios illorum, et iudices appellationum, et iudices venditionum, et iudices
                tutelarum ab iis constituendos esse laudata lex municipalis cumulatissime docet,
                quae et illud addit, consulum esse alios etiam magistratus, si res ita tulerit,
                creare. Ubi igitur simplex ac nuda oeconomica inspectio, quam praedicant a principe
                ordini publico concreditam fuisse, cum hic magistratus privata auctoritate iuri
                dicundo praeficiat, quod praeter alios Bocerus, inter regalia non dubitat
                    referre?<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn77">
            <p n="p1" rend="footnote text">De
                        Reg. capitulo II numero 67.</p>
          </note>Postremo si consules mandata
                iurisdictione funguntur, queremus cur eam Syndicis queant mandare, quando et Paulus
                et Iulianus conceptis verbis tradunt, eum demum iurisdictionem mandare posse, qui
                eam suo iure non alieno beneficio habeat.<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn78">
            <p n="p1" rend="footnote text">L. 5<unclear n="unclear1"/>
            </p>
          </note>Si ergo quidquam iudicio
                valemus, rem confectam esse arbitramur, ubi eiusmodi commentum tum antiquitate, tum
                lege, tum usu et consuetudine, ipsorumque episcoporum confessiore profligatur.</p>
      </div>
      <div n="div9">
        <head n="head1">Caput quartum.</head>
      </div>
      <div n="div10">
        <p n="p1">§1. Non maiorem videtur statutorum habitam esse rationem eo capite, quo cavetur, ut
                quilibet forensis, qui venit ad civitatem Tridenti infra octo dies debeat se
                praesentasse coram dominis consulibus civitatis Tridenti… qui consules habeant
                intelligere, et bene videre, si ille vult venire ad habitandum in civitate, et se
                exercere, et lucrari, et sit bonae opinionis et famae cet.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn79">
            <p n="p1" rend="footnote text">Lib. primo capitulo 129 §
                    2.</p>
          </note>Quam enim potestatem lex consulibus dedit, eam sibi Celsissimus
                episcopus attribuit proposito edicto, quo urbe excedere post diem unum iussi sunt
                omnes sine distinctione peregrini, nisi advenientes, praetorem adierint declaraturi,
                quo loco nati sint, quam artem exerceant, causas item<pb n="pb2"/>proferant, cur ibi
                domicilium figere cogitent, quae omnia a praetore cognosci oportere statuitur.<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn80">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 31.</p>
          </note>Consules rei novitate commoti occurrendum putaverunt, ne quid consularis potestas
                caperet detrimenti. Suum ergo et ipsi edictum more maiorum proposuere, ne illaesa
                statuti sanctio maneret. Hic iterum Celsissimus episcopus clamat rem novam esse
                molitos consules, aliudque sibi expendiendum censuit edictum, quo edictum consulere<unclear n="unclear4"/>, ac non mediocri consules invidia oneravit.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn81">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 32.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p2">§ 2. Quamquam principalis edicti, legisque municiplais verba interpretem non
                magnopere desiderent, tamen excelsum principis consilium disputat, neutrum rite a
                consulibus intellectum fuisse. Nos vero utrumque conferri petimus, eaque facta
                comparatione, nisi appareat Celsissimi episcopi edicto ius laedi civitatis, ac
                statuti sanctionem everti, litis iacturam consulari iurisdictione peregrini statim
                ob eorum adventu urbe exesse debeant, nisi animo destinati domicili causas apud<unclear n="unclear1"/>reddant, quando intra dies octo profiteri id debent apud consules, quorum
                cognitioni ea res a statuto relinquitur, eorumque sit aestimare utrum exigere at
                pati advenas deceat.</p>
        <p n="p3">§3. Porro quam Celsissimus episcopus innovationem appellat, eam compertum est antiqua
                consuetudine probari. Anno siquidem<date n="date1">1542</date>, anno<date n="date2">1549</date>, anno<date n="date3">1590</date>, anno<date n="date4">1622</date>, anno<date n="date5">1627</date>, anno<date n="date6">1745</date>recentioribusque temporibus ordo publicus et decreta edidit, atque
                edicta proposuit, quibus ad laudatam statui legem provocans publicae securitati et
                commodo consulere necessarium iudicavit.<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn82">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 33.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p4">§4. Quid si contendimus eius rei potestatem penes ordinem municipalem esse et natura
                civitatis, et imperiali constitutione? Atqui eiusmodi constitutionem singillatim
                memorat Stryckins.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn83">
            <p n="p1" rend="footnote text">Vol.<unclear n="unclear1"/>disp.<unclear n="unclear2"/>part. II cap.<unclear n="unclear3"/>§ 18.</p>
          </note>Fa<pb n="pb2"/>ciamus igitur, non statutum existere, non consuetudinem apparere ullam, tamen
                relinquetur consularis esse officii providere, ne advenae ac potissimum validi
                mendicantes publico sint oneri. Nam si consulum est decernere, qui peregrini
                tolerandi in civitate sint, multo etiam magis ad eos pertinebit mendicantes atque
                otio involutos civitate prohibere. Facere hoc idem apes dicuntur, quae fucos
                agminatim persequi non desinunt, arcentque ab alveariis, ne eorum reipublicae a tam
                inertibus hospitibus aliquid afferatur incommodi. Hinc intelligitur, ex ipsa
                familiae institutione descendere, ut qui eius administrationi praeest, nihil
                reliquum faciat, ut rite omnia atque ordine ad eius felicitatem sint comparata.</p>
        <p n="p5">§ 5. Quas hactenus commemoravimus Celsissimi episcopi in ius publicum excursiones,
                liquido ostendunt provocandi necessitatem nobis etiam invitis imposuisse. Semper
                enim iudicavimus integrum cuiusque ius servari oportere, ac multo etiam magis ea
                esse defendenda, quae nostrae fidei et religioni fuerint commissa. Profecto
                civitatis nostrae statum diligentius contemplantibus, patriosque volventibus
                annales, ea nobis sententia insedit, Celsissimi episcopi superioritatem civium
                libertate temperatam esse, quaeque vel statutorum, vel consuetudinum, vel
                privilegiorum nomine veniunt, iis sive naturalem, sive receptam patriae libertatem
                adumbrari. Unde non immerito leges municipales pro civitatis fundamento habebimus;
                auctore enim Lynckero,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn84">
            <p n="p1" rend="footnote text">Ad Hub de iur. civ. libro I capitulo 12 § 12 lit.
                        O.</p>
          </note>lex fundamentalis non ea solum est, quae maiestatem principis
                minuit, et mixtum statum inducit, verum maxime, quae salva maiestate, tantum eius
                exercitio modum circumponit. Atque non ambigitur legis fundamentalis vim obtinere
                instituta reipublicae ad summam imperii et iura ordinum spectantia, quae longo usu,
                tacitoque consensu imperantium et subiectorum indubie recepta sint.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn85">
            <p n="p1" rend="footnote text">Huber de jur. civ.
                        lib.<unclear n="unclear1"/>.</p>
          </note>His fere adducutm rationis putamus immortalis
                gloriae vim Montesquivium,<pb n="pb3"/>ut saepissime in ore haberet, cuiusque civitatis
                iura ac priviliegia toties esse servanda quoties inde in rempublicam mali nihil
                emanet: antiquam possessionem in eiusmodi causis omnibus titulis esse potiorem, nec
                temere ius ullum esse, quod aeque sancte debeat custodiri, quodque sine summa
                iniuria ac quandoque etiam non mediocri periculo violari possit.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn86">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">D’Alembert</persName>eloge de Mr.
                        Montesquie.</p>
          </note>Hoc quum<placeName n="placeName5">Galliae</placeName>philosophus pronunciavit, civilem
                populorum historiam animo versabat. Haec enim copiose docet quas turbas dederint
                principes, quorum ingenium adversus populi mores ac libertatem nitebatur. Illustre
                sunt exemplum cives Neapolitani, qui imperantibus Philippis II, III et IV ne contra
                instituta maiorum Romanae inquisitionis iudicium in urbem admitteretur, omnia prius
                experiri decreverunt, quam civilem libertatem oneri intolerando submittere.<note n="note6" place="foot" xml:id="ftn87">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <persName n="persName1">Giannone</persName>Stor. civ.
                        del regno di Napoli libro 32, capitulo<unclear n="unclear2"/>, tomo IV.</p>
          </note>Postremo non etiam leges vim fieri vetant nec vi, nec clam, nec precario
                prossidenti? Non et diuturnam possessionem inter modos adquirendi Dominii
                recensent?</p>
        <p n="p6">§6. Longum esset iuris interpretes annumerare, qui nihil de populi possessione
                mutandum censent, cum etiam aliqua maiestatis iura exercet. Apposite<persName n="persName1">Cocceius</persName>disputans in immemoriali praescritpione ridiculum prorsus esse principis scientiam
                requirere, aut patientiam, cum de illa nulla debeat, nec possit ratio reddi,
                siquidem hominum memoriam debet excedere. Cum igitur, inquit scriptor gravissimus,
                municipalis magistratus iuris aliquid habet ex patriis legibus, et principum
                privilegiis, vel illud exercet immemoriali consuetudine, in sua possessione prorsus
                est defendendus.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn88">
            <p n="p1" rend="footnote text">
              <gap n="gap1"/>
            </p>
          </note>Addimus Zahnium, cuius haec sunt verba: si quae
                iurisdictionalia exercet municipium, iure proprio possidere praesumitur, et tututm
                est adversus omnes contradictiones et turbationes etiam superioris, donec contrarium
                    probetur.<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn89">
            <p n="p1" rend="footnote text">Polit. Munc. et libro II cap. 35<unclear n="unclear1"/>.</p>
          </note>Stryckius autem ita
                sentit: Nonum inquit, concernit ius consuetudinarium, quo municipales multa
                superantia primitivam concessionem sibi acquisita defendutn, non tan<pb n="pb4"/>tum
                iurisdictionalia et imperiosa, sed et regalia… quae consuetudo municipalis in tantum
                ius facit, ut iudex etiam, principis superior contra illam in causa municipali
                iudicans, litem suam faciat.<note n="note5" place="foot" xml:id="ftn90">
            <p n="p1" rend="footnote text">Vol. IX disp. 9 part. II capitulo 2 §
                25.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p7">§8. Haec nostrae civitatis iura aequirorem olim experta sunt fortunam. Cum enim
                consules quemdam civem statuti poena mulctassent, quod vinum exterum in urbem
                invexisset, damnatus autem ad principem provocasset, eius consilium anno<date n="date1">1521</date>bene
                iudicatum fuisse pronunciavit, ac praeterea quoniam civitatis Syndicus causam esse
                inapellabilem tam ex iuris dispositione, quam de stylo in similibus causis
                observatio disputaverat, hanc locumtenentes episcopi clausulam sententiae
                adiecerunt: “Decernentes tamen, quod praesentis sententiae excusatio reservetur
                usque in reditum reverendissimi domi nostri, vel ad eius super hoc resolutionem. Non
                intendentes per hanc nostram sententiam fecisse praeiudicium aliquod super articulo,
                an sententiae huiusmodi, et super talibus causis latae admittant appellatione, vel
                reiiciant, neque circa hoc derogasse iuribus civitatis”.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn91">
            <p n="p1" rend="footnote text">Statut. Trident. libro tertio
                        capitulo 117.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p8">§8. Centum atque amplius post eam sententiam annis episcopus Carolus Madrucius,
                causatus haec civitatis iura cum principis superioritate consistere nullo modo
                posse, Ferdinandum II imperatorem adiit, ab eoque postulavit, ut pro manutentione
                illius iurisdictionis et regalium, quae ab imperiali munificentia accepisset
                ecclesia, eorum usu civitas interdiceretur, quousque iudicium petitorium
                absolveretur. Episcopi petitioni ordo publicus statutum, consuetudines, possessionem
                opposuit, reque aliquantum non mediocri contentione disceptata, augustum imperii
                consilium nihil de civitatis possessione mutandum censuit.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn92">
            <p n="p1" rend="footnote text">Num. 34.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p9">Quamobrem imperator invectissime tua freti sapientia et aequitate spem iustam
                concipimus fore, ut civitas Tri<pb n="pb1"/>dentina adversus episcopi iniuriam in suum locum
                restituenda sit, ac quod inde consequitur, pronunciatum iri speramus, viarum
                publicarum iurisdictionem atque potestatem consulari officio inesse, atque adeo
                consules posse suo iure pretium ob loci publici usum mercatoribus, aliisque
                imperare: tum in delinquentes carcere et modica coercitione more maiorum
                animadvertere: postremo in expellendis ab urbe vel admittendis advenis turbari eorum
                auctoritatem non oportere. Quae omnia ut rationi et legibus, et consuetudini, et
                iureconsultorum sententiae, et rei iudicatae consentanea decerni ab imperiali tua
                maiestate demississime et subiectissime flagitamus.</p>
        <p n="p10">Humilissimi devotissimi atque addictissimi servi consules ac provisores civitatis
                Tridentinae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>