<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="pusculus-u-duo">
      <titleStmt>
        <title>Duo libri Symonidos, de Iudaeorum perfidia, quo modo Iesum Christum crucifixerunt, divos Ricardum Parisiensem Symonem Tridentinum afflixere martyris supliciasque dedere, versio electronica</title>
        <author key="pusculus01">
          <name>Pusculus, Ubertinus</name>
          <date precision="low">flor. 1511</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>53 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Duo libri Symonidos, de Iudaeorum perfidia, quo modo Iesum Christum crucifixerunt, divos Ricardum Parisiensem Symonem Tridentinum afflixere martyris supliciasque dedere</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
              <date when="1511">1511</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>ULBT, 30.323</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1478">1478</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Tiroler Landeseinheit bis zum Tod Kaiser Maximilians I. (1519)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Dichtung</term>
          <term>Epos</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>added verse numbers, corrected teiHeader and body<date>2015-09-24</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="urn:cts:latty:pusculus01.latty2681358.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">
          <persName n="persName1">Ubertini Pusculi</persName>Brixiensi duo libri Symonidos, de Iudaeorum perfidia, quo modo Iesum
                Christum crucifixerunt, divos Ricardum Parisiensem Symonem Tridentinum afflixere
                martyris supliciaque dedere.</head>
      </div>
      <div n="div2">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Ut serpens inimica homini mordere parata</l>
          <l n="l2">In letum semper fervida colla tumet:</l>
          <l n="l3">Sic gens iudaeum nobis nostraeque saluti</l>
          <l n="l4">Insidians odium non satiata gerit</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div3">
        <pb n="pb1" xml:id="F1v"/>
        <head n="head2">Othmari Prognei Trebotis Endecasyllabon ad lectorem.</head>
      </div>
      <div n="div4">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Libellus loquitur.</l>
          <l n="l2">Qui sacro sitiunt cruore buccas</l>
          <l n="l3">Implere et lacerant, premunt, prophanant</l>
          <l n="l4">Nomen christicolum impios: furentes</l>
          <l n="l5">Iudeo meritas dedisse poenas</l>
          <l n="l6">Describo pureo necem tridenti</l>
          <l n="l7">Dum pergunt struere optimo Simoni</l>
          <l n="l8">Me quondam ediderat probe disertus</l>
          <l n="l9">Ubertinus adire docta septa</l>
          <l n="l10">Foecit Curtius eximens tenebris</l>
          <l n="l11">Me pulvis: cariesque blatta nostram</l>
          <l n="l12">Extinguat celeri furore iamiam</l>
          <l n="l13">Me iam lector eme: et scio prababis.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div5">
        <head n="head1">Ioannis Piniciani, ad lectorem libellus.</head>
      </div>
      <div n="div6">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Si queris lector qui sim, quae munera portem</l>
          <l n="l2">Hoc lege non magno carmine certus eris</l>
          <l n="l3">Qui me scribebat primusque Symonida dixit</l>
          <l n="l4">A sancto nomen rite Symone dedit</l>
          <l n="l5">Arma fermo quibus infantis turba improba: quondam</l>
          <l n="l6">Iudaeum: morti membra tenella dabat</l>
          <l n="l7">Crimina preterea recutitae plurima gentis</l>
          <l n="l8">Excutiam mores et sine fine dolos</l>
          <l n="l9">Me finxit docte sic Ubertinus in umbra</l>
          <l n="l10">Delitui paucis cognitus ante viris.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div7">
        <pb n="pb1" xml:id="F2r"/>
        <head n="head2">Divo Ioanni quarto pontifici et domino Tridentino Caesari suo Ioannes Mathia
                Thyberinus E. R. d. S. et filius inter curarum fluctus raptissime confecit inarce
                silvarum sexto nonas Iuli<date n="date1">1475</date>.
            De sancto Simone Tridentino.</head>
      </div>
      <div n="div8">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Sum puer ille Simon quem nuper in urbe Tridenti</l>
          <l n="l2">Gens Iudaea sacra torsit in ebdomade</l>
          <l n="l3">Accipe inauditum facinus dictuque nephandum</l>
          <l n="l4">Quisquis iudaeos sustinet accipiat</l>
          <l n="l5">Ante diem pasche lux tertia vespere facto</l>
          <l n="l6">Et martis dictus nomine mensis erat</l>
          <l n="l7">Ante fores patris puerili more sedebam</l>
          <l n="l8">Non aderat genitor non mea cara parens</l>
          <l n="l9">Non advertenti mihi proditor ecce Thobias</l>
          <l n="l10">Astitit: et torvo lumine cuncta notat</l>
          <l n="l11">Ut nullum vidit blanda me voce moratur</l>
          <l n="l12">Non ego fabar adhuc vix ego natus eram</l>
          <l n="l13">Nondum terdenos menses mea viderat etas</l>
          <l n="l14">Ista meae vitae parvula summa fuit</l>
          <l n="l15">Corripior: me fertque statim Samuelis ad edes</l>
          <l n="l16">Impia iudeum gens simul illic erat</l>
          <l n="l17">Consilium horrendum trucesque in lumine vultus</l>
          <l n="l18">Non homine viperae diraque monstra magis</l>
          <l n="l19">Nox ruit: hinc gemini Salmon Samuelque Thobias</l>
          <l n="l20">Vitalis Moyses Israel atque Mohar</l>
          <l n="l21">Ante synagogam laeti mea pectora nudant</l>
          <l n="l22">Convellit carnem forcipe quisque mihi</l>
          <pb n="pb23" xml:id="F2v"/>
          <l n="l24">ne clamarem Samuel me guttura velat</l>
          <l n="l25">Ille mihi plantas continet ille manus</l>
          <l n="l26">Sanguine collecto de me crudeliter addunt</l>
          <l n="l27">Impia iudaei verbera verba minas</l>
          <l n="l28">Accipias suspense Iesu fecere sic olim</l>
          <l n="l29">Maiores nostri funera rite tibi</l>
          <l n="l30">Sic confundantur coelo terraque marique</l>
          <l n="l31">Cristicolae et nostrae gens inimica tribus.</l>
          <l n="l32">Iamque propinquabat mihi mors iam luce carebant</l>
          <l n="l33">Lumina iam fugerat pectora nostra calor</l>
          <l n="l34">Erigor hic dextrum Moyses Samuelque sinistrum</l>
          <l n="l35">In cruce pandentes brachia nostra trahunt</l>
          <l n="l36">Tunc omnes crebris acubus mea pectora pungunt</l>
          <l n="l37">Afficiunt vitio meque piumque Ihesum</l>
          <l n="l38">Sic cecidi molles caput inter concidit ulnas</l>
          <l n="l39">Ad superos vita libera fecit iter</l>
          <l n="l40">Ut perii plaudunt omnes superosque salutant</l>
          <l n="l41">Quod de christicolis ultio facta sibi est</l>
          <l n="l42">Ad coenam properant rebus sic dinde peractis</l>
          <l n="l43">Deque meo in mensa sanguine quisque bibit</l>
          <l n="l44">Confectas mandunt azimas de sanguine nostro</l>
          <l n="l45">In Christi solum dedecus omne Ihesu</l>
          <l n="l46">Inclitus Hinderbach praesul princepsque Ioannes</l>
          <l n="l47">Sceptra tridentini qui regit alta soli</l>
          <l n="l48">Hebraeos postquam mihi funera summa dedisse</l>
          <l n="l49">Presensit de me nocte dieque dolet</l>
          <l n="l50">Colligit extinctum corpus: mandatque sepulchro</l>
          <l n="l51">Iudaeos merita morte ferire iubet</l>
          <pb n="pb52" xml:id="F3r"/>
          <l n="l53">Adsis Sixte precor fidei ratis anchorae nostrae</l>
          <l n="l54">Pontifici nostro porrige presidium</l>
          <l n="l55">Hic pugil est constans hic est pius ille sacerdos</l>
          <l n="l56">Cuius vota mea complacuere Ihesu</l>
          <l n="l57">Sume scutum et sacrum gladium triplicemque coronam</l>
          <l n="l58">Tolle induratum papa beate capit</l>
          <l n="l59">Adsint et reges adsis fortissime Caesar</l>
          <l n="l60">Adsis cum populis principibusque tuis</l>
          <l n="l61">Dede neci Hebraeos; qui res: preciosaque rerum</l>
          <l n="l62">Christicolum: rabidi nocte dieque vorant</l>
          <l n="l63">Christicolum fuso tantum qui sanguine gaudent</l>
          <l n="l64">Qui mandunt tepida membra cruenta virum.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div9">
        <head n="head1">Divo Simoni martyri Tridentino infanti innocentissimo Raphael Romesu hyster Poeta
                laureatus dedicavit aliud carmen de Symone puero Tridentino.</head>
      </div>
      <div n="div10">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Dic age sancte puer Christi morientis ymago</l>
          <l n="l2">Iudaeis medio quid tibi cordis erat</l>
          <l n="l3">Quippe loqui obductum collo diadema vetabat</l>
          <l n="l4">Et preter mamma dicere quid poteras?</l>
          <l n="l5">Quid poteras miserande puer dic cuius in ore</l>
          <l n="l6">Tunc et materni guttula lactis erat</l>
          <l n="l7">Carnifices verpos orabas lumine tantum</l>
          <l n="l8">Lumine quo tigris mota vel orba foret</l>
          <pb n="pb9" xml:id="F3v"/>
          <l n="l10">At illi contra laniabant forcipe corpus</l>
          <l n="l11">Multaque transcorpus transcerebrum ibat arcus</l>
          <l n="l12">In fermentatis miscet qui vina placentis</l>
          <l n="l13">Iam tuus imbuerat plurima vasa cruor</l>
          <l n="l14">Coniicis ad superas oculos ardentius arces</l>
          <l n="l15">Quo fugit angelicis umbra beata choris</l>
          <l n="l16">Unde precor te sancte Symon nova gloria nostra</l>
          <l n="l17">Et robur fidei solque tridentigenis</l>
          <l n="l18">Hic tibi sic cure meus Hinderbachius heros</l>
          <l n="l19">Qui nuper tuam vindicat iniuriam</l>
          <l n="l20">In perfidos hostes fidei trucesque Iudaeos</l>
          <l n="l21">Qui innocue mortis causa fuere tuae</l>
          <l n="l22">Et si phas miseris est te prebere patronum</l>
          <l n="l23">Vatibus: excipias queso iovenzonium.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div11">
        <pb n="pb1" xml:id="F4r"/>
        <p n="p2">Ioannes Curtius Eberspachius lectori salutem. Quoniam lector candidissime
                recentia vetustis auditu iucundiora sunt quod quae audimus nostra tempestate facta
                quaeque explorare possumus: ita se habe re minime dubitamus. Quod quae animus
                humanus natura quasi novorum avidior sit. Hac ductus ratione eloquentissimi viri<persName n="persName1">Ubertini Pusculi</persName>duos Symonidis libros impressum iri curavi hunc librum ratus non
                modice tibi voluptati icunditatique fore. Quippe qui non illecebrosa carmina insani
                amorum illicia non vanas fabulas. Sed sancti martyris Simonis Tridentini dira
                tormenta a perfidis Iudaeis in Christi ipsiusque dedecus illata imprecatione eorum
                in christianam fidem miracula quibus sanctum suum martyrem Christus ornare voluit:
                poenas Iudaeis pro tanto crimine illatas. Quae cuncta mire non minus oratorie quam
                poetice<persName n="persName2">Ubertinus</persName>ille prosecutus est. Quare age candide lector cum iste liber antea
                plurimis latuerit annis viris quorum opera in lucem prodiit magnas agere gratias
                debebis. Venit nempe de manibus facundissimi viri Christanni Umhauser doctoris et
                laureati poetae ad inclitum Christophorum Römer qui prope Bulsonum vulgo Botzen in
                castro Maresco residet unde in manus devenit meas de qua quidem re plurimum
                exhylerabar, quia placuit cogitavi ac exactissimam dedi operam ut in lucem prodiret
                non diffidens quin et tu lector probabis. Vale. Datum in Augusta Vindelicorum. Anno<date n="date3">1511</date>, tertio ydus Aprilis.</p>
      </div>
      <div n="div12">
        <pb n="pb1" xml:id="F4v"/>
        <head n="head2">Ad lectorem hexastichon Ioannis Vögelin Haylbrunnen.</head>
      </div>
      <div n="div13">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Aeneam celebrat Maro: Achillem doctus Homerus</l>
          <l n="l2">Sic Ubertinus ille Symona suum</l>
          <l n="l3">Illic ficta simul veris confuda videntur</l>
          <l n="l4">Hic rem sinceram candide lector habes</l>
          <l n="l5">Quo veris ficta et sinceris oblita fuco</l>
          <l n="l6">Caedunt: hoc liber hic sit tibi corde magis.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div14">
        <p n="p1">Ad Reverendissimum dominum, dominum<persName n="persName1">Ioannem Hinderbach</persName>episcopum Tridentinum<persName n="persName2">Ubertini Pusculi</persName>Brixinensis oratio.</p>
        <pb n="pb2" xml:id="F5r"/>
        <p n="p3">Cum antea reverendissime praesul princepsque clementissime rerum tuarum fama
             quae clarissime per terras praeferunt: me ut d. tue notum me redderem invitasset.
                Cumque id animo frequenter voluissem meo. Timiditas quaedam haud sane illiberalis:
                neque inconsiderata me ab hoc animi mei proposito quippe deterruit: nec iniuria
                profecto. Cogitabat enim id quod quisque qui aliquid sapiat cogitaret: principibus
                magnis ac dominis viros magnos, singularique aliqua virtute praestantes. Scientiave
                claros praecipua: gratos acceptosque esse solere. Eosque demum dignos esse qui
                gratiae principum complexu tenerentur, qui de se aliquid edere valerent quo eorum
                gloria vel augeri vel immortalitati mandari posset. Hoc mihi cogitanti tenuitatis
                meae in mentem veniebat. Animadvertebam namque in me non eas esse animi virtutes: non eam ingenii praestantiam, non eam
                denique litterarum scientiam ut me dignum existimarem, qui a te tanto principe inter
                familiares ac notos susciperer tuos. Cui et animarum cura tanquam pastori optimo et
                regendorum populorum potestas tanquam sapientissimo ac iustissimo viro recto dei ac
                principum iudicio delata est. Quid igitur agerem? Pauper ne ac nudus ad
                reverendissimam d. tuam accederem? At prohivevat pudor. Incognitus ne atque obscurus
                ei sic praeterirem? At ambitiosa mea ut ei notus fierem cupiditas me stimulabat.
                Evenit divina ut arbitror ordinatione, nec alter profecto credendum est. Ut cum
                Dominus Deus nova passionis sue figura fidelium suorum animos erigere: ipsosque
                ardentiores ad fidem quae frigescit suscitare<pb n="pb1" xml:id="F5v"/>vellet. Tui simul in se pietatem
                divini cultus christianeque religionis ardorem illustaret. Qui hac tempestate suae
                passionis memoriam caede novi agni renovari permisit. Quo et immanitas iudeorum,
                obstinataque perfidia denuo innotesceret, qui cum in Christum ipsum adhuc scaevire
                non possit in innocentes Christi agnos infantes clam, si palam non licet
                crudelissime scaeviunt. Idque in civitate tua Simonis innocentissimi marturis ab
                ipsis Iudaeis sanguine exhausti, ac dilaniati caede fieri voluit. Ut si (quod factu)
                tam dirum atque horrendum facinus palam fieret. Tu esses unus qui latrones Iudaeos
                sanguinem christianum sitientes: Christi Dei infensissimos hostes divineque glorie
                inimicissimos obtrectatores in tam crudeli atque impio scelere depraehensos pie:
                iuste constanterque puniri curares. Qui te innictum pecunia principem invenirent.
                Qua quantum ipsi perfidi valeant Iudaei, tu sane testis locupletissimus ac
                certissimus es. Nam dum iusticiae cultor severus esse vis, tantum tibi eorum pecunia
                qua sola freti scelera aggrediunt maxima suscitavit bellum. Ut non solum contra
                ipsos immanissimos Iudaeos, sed etiam contra multos Christianum nomen falso gerentes
                opibus potentes, pecunia hostium captos pugnare tibi fuerit necesse. Et nisi divino
                cultus fuisses auxilio, fideique lorica armatus fortis praeliator extitisses,
                profecto iusticia ipsa pro qua pugnabas victa pecuniae cessisset inanis. Sed desuper
                spectans deus nec iusticiam sua deseri nec te suum gloriaeque suae propugnatorem
                acerrimum destitui voluit. Qui clarissimis pueri martyris sui miraculis ardorem
                principibus fidelibus multis. In pri<pb n="pb2" xml:id="F6r"/>misque invicto christianissimoque<placeName n="placeName3">Austriae</placeName>duci Sygismundo ut nominis sui gloriam veritatemque tutarentur imisit. Ita demum
                divina ope effectum est ut iusticia suum obtineret locum. Scelera Iudaeorum immania
                punita forent. Honor deo ac martyri suo remaneret illesus. Vobis vero quae
                persecutionem propter iusticiam sustinuistis, cum apud homines laudes erunt. Tum
                vero apud deum corona iusticiae vos manet. Quae res cum omnium videretur memoranda
                praeconiis, mihi quoque illam memorie mandare atque si tantum ingenium posset meum
                immortalitati dicare visum est, quo et Christianis qui Iudaeorum consuetunes amant.
                Seque ab ipsis amari putant, error maximus denudetur. Qui si non Christi Dei amore a
                quo nomen ducimus, quem illi septem crucifixerunt, et blasphemiis continuis
                insectantur, ab eorum familiaritatibus non deterrentur. Saltem cum ipsorum in
                Christianum nomen odium ardentissimum viderint, ut et nostrum bibere sanguinem
                sitiant, eorum fraudes, dolos ac simulationes devitent non minus quam serpentes. Et
                ut Christo Deo honor redderent suus quae nostra aetate gloriam suam novi martyris
                suis miraculis manifestare voluit. Utque pietatis tuae in Deum ac fidei
                constantissime monumentum servarent, eorumque olim qui unam tecum eodem certamine
                laborarunt. Hanc rem ordine totam, carmine scriptam libellis duobus comprehendi quos
                non prius ego edere constitui quam eos reverendissima d. tua dignos quae esantur
                esse censuerit. Hos igitur tibi iudicio tuo pensandos offero Hinderbach praesul ac
                princeps clementissime, quos si a te probatos benignoque a te acceptos animo
                intellexero et studiorum meorum labo<pb n="pb4" xml:id="F6v"/>res mitigaveris et mihi gaudium perpetuum
                adiunxeris ut in dies magis magisque opusculum hoc confecisse gaudeam.</p>
      </div>
      <div n="div15">
        <head n="head1">De beato Simone martyris versus.</head>
      </div>
      <div n="div16">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Ora pro nobis beate Simon martyr Christi. Ut digni</l>
          <l n="l2">efficiamur promissione Christi.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div17">
        <p n="p1">Oratio.</p>
        <p n="p2">Deus qui beatum Simonem martyrem tuum ineffabilibus miraculis in puerili infantia ut
                iudaeorum detestanda feritas pateret inenarrabiliter ostendisti: fac nos queamus
                ispius meritis et passione veritati agnoscere: et celestia semper amara. Per dominum
                nostrum Iesum Chistum.</p>
      </div>
      <div n="div18">
        <head n="head1">
          <persName n="persName1">Ubertini Pusculi</persName>Brixiensis Simonidos liber primus incipit.</head>
      </div>
      <div n="div19">
        <lg n="lg1">
          <pb n="pb1" xml:id="F7r"/>
          <l n="l2">Qui quondam duro cecini sub marte cadentem</l>
          <l n="l3">Constantini urbem Magnam graiumque ruinam</l>
          <l n="l4">Imperii secum populos in fata trahentem:</l>
          <l n="l5">Nunc immane mihi facinus fatuque tremendum</l>
          <l n="l6">Admissumque nefas nullo memorabile in aevo</l>
          <l n="l7">Gentis iudaeae moesto venit ore canendum</l>
          <l n="l8">Infantisque dolo capti qui tractus ad aram</l>
          <l n="l9">Victima stans toto perfossus corpore vivus</l>
          <l n="l10">Spectavit vitam fugientem sanguine venis</l>
          <l n="l11">Manante in longam poenam fera dicere fata</l>
          <l n="l12">Cogor et infandum scelus hoc differre per orbem</l>
          <l n="l13">Non mihi nunc vatum musa est de more vocanda</l>
          <l n="l14">Pectora quae magno ducat detenta furore</l>
          <l n="l15">In carmenque iuvet sed tu qui maximus orbis</l>
          <l n="l16">Conditor es cuiusque aeterna lege tenentur</l>
          <l n="l17">Omnia (nanque tibi tanta haec iniuria facta est)</l>
          <l n="l18">Te precor ad veros cantus (non ficta canuntur)</l>
          <l n="l19">Ingenium tu tolle meum, similique favore</l>
          <l n="l20">Virgo Dei mater Christi intemerata Maria</l>
          <l n="l21">Da mihi, da plenas ducenda in carmina vires.</l>
          <l n="l22">Vera mihi musa es: veros mihi suggere cantus</l>
          <l n="l23">Tuque puer parvo qui corpore tanta tulisti</l>
          <l n="l24">Tormenta et duris cruciatibus alta petisti</l>
          <pb n="pb25" xml:id="F7v"/>
          <l n="l26">Sidera, quique potes magnum iam flectere numen</l>
          <l n="l27">Desuper et votis potes exaudire vocantes</l>
          <l n="l28">Adsis meque tuum praeconem versibus orna</l>
          <l n="l29">Est urbs extremis in finibus alta tridentum</l>
          <l n="l30">
            <placeName n="placeName1">Italiae</placeName>: arctoas contingens moenibus Alpes</l>
          <l n="l31">Comiscensque italis germanos gentibus. Illas</l>
          <l n="l32">Dux pius alta potens tenet<placeName n="placeName1">Austria</placeName>fortis in armis</l>
          <l n="l33">Hinderbach divus princeps presulque Ioannes</l>
          <l n="l34">Sceptra habet, hic sanctum praetorem elegerat urbi</l>
          <l n="l35">Quem gens sola virum clarum virtute Ioannem</l>
          <l n="l36">Brixia magna tulit legum iurisque magistrum</l>
          <l n="l37">Caesarei iuris doctum canonumque sacrorum</l>
          <l n="l38">Hebdomada in magna nostrum praecedere pascha</l>
          <l n="l39">Quae solet et Christi mortis monumenta referre</l>
          <l n="l40">Tempus erat quo sacra sui sollennia paschae</l>
          <l n="l41">Iudei de more solent celebrare quot annis:</l>
          <l n="l42">Quem servant ex lege sibi quam tradidit olim</l>
          <l n="l43">Moyses<placeName n="placeName1">Egypti</placeName>monumentum ut serva tyranni</l>
          <l n="l44">Pressa iugo gens tota fuit iudea per altum</l>
          <l n="l45">Rubrum ducta fretum virga percussa potenti</l>
          <l n="l46">Aequora cesserunt populo (res mira) per ipsa</l>
          <l n="l47">Ima patens pelagi patuit via sicca rubentis.</l>
          <l n="l48">Parietibus similes dextra laevaque fuerunt</l>
          <l n="l49">Immoti fluctus steteruntque ut lictora donec</l>
          <l n="l50">Integer evasit totus contraria et undis</l>
          <l n="l51">Vidit mersa suum repetentibus agmina motum</l>
          <l n="l52">Cum duce dum tentant fugientem per maris alti</l>
          <l n="l53">Sicca sequi: medioque illum deprendere cursu</l>
          <pb n="pb54" xml:id="F8r"/>
          <l n="l55">Transitus hic phase Solymorum voce vocatus</l>
          <l n="l56">Pasca facit quod sic peragunt de more vetusto</l>
          <l n="l57">Primo mense domus capit agnum quaeque novellum</l>
          <l n="l58">Atque marem: mascula mundum, non hunc coquit unda</l>
          <l n="l59">Sed torrere igni divina lege iubentur</l>
          <l n="l60">Cum capite et pedibus totum, nec frangitur illi</l>
          <l n="l61">Quicquam sic coctus celeri consumitur esu</l>
          <l n="l62">Stantibus in baculum: lactucae sunt quoque agrestes</l>
          <l n="l63">Quod totam in Christi voluit Deus ire figuram.</l>
          <l n="l64">Ante haec sacra gregem cuncti coguntur in unum</l>
          <l n="l65">Iudaei qui tunc altum coluere tridentum</l>
          <l n="l66">Dum comedunt azimos venit et dum pascha propinquum</l>
          <l n="l67">Consultantque simul facienda piacula vivi</l>
          <l n="l68">Christicolae pueri (scelus ingens) sanguinis haustum</l>
          <l n="l69">Dira sitis rabiesque furens odiumque malignum</l>
          <l n="l70">Flagitat humani sacro baptismate loti</l>
          <l n="l71">Innocui infantis fidei in ludibria nostrae</l>
          <l n="l72">Contemptumque Dei Christi quem vera per orbem</l>
          <l n="l73">Religio observat, colitur Deus atque redempto</l>
          <l n="l74">Humani generis, qui fecit quique redemit</l>
          <l n="l75">Hos inter princeps duri horrendique sedebat</l>
          <l n="l76">Concilii barbam fusus per pectora moses</l>
          <l n="l77">
            <placeName n="placeName1">Saxoniae</placeName>ad sacrum solitum sibi missus ab oris</l>
          <l n="l78">Illuc ut strueret tantum scelus urbe tridenti</l>
          <l n="l79">Hunc sibi pro summo gentis suffragia scaevae</l>
          <l n="l80">Pontifice extulerant: dederantque hoc nomen inane.</l>
          <l n="l81">Nam postquam invidia Chistum ausi morte Mesias</l>
          <l n="l82">Qui sonat in ligno damnarunt versa fuerunt</l>
          <pb n="pb83" xml:id="F8v"/>
          <l n="l84">Iura sui cum gente loci. Rerumque potestas</l>
          <l n="l85">Et status amissus, verus nec mansit in illis</l>
          <l n="l86">Pontificatus habent stabiles nec ponere sedes</l>
          <l n="l87">Gentibus invisi cunctis dictante propheta</l>
          <l n="l88">Venerit ut sanctus sanctorum tum unctio vestra</l>
          <l n="l89">Cessabit. Quid enim nobis sperare relictum est?</l>
          <l n="l90">
            <placeName n="placeName1">Egyptus</placeName>
            <placeName n="placeName2">Babylon</placeName>tenuit vos<placeName n="placeName3">Syria</placeName>captos</l>
          <l n="l91">Inde tamen iuga dura deus miseratus ab alto</l>
          <l n="l92">Depulit in patriam reduces vos fecit: opesque</l>
          <l n="l93">Immensas late in populos, gentesque subactas</l>
          <l n="l94">Iura dedit, reges armis, opibusque potentes</l>
          <l n="l95">Gens Iudaea habuit claros qui saepe triumphos</l>
          <l n="l96">Hostibus ex victis duxerunt, oppida multa</l>
          <l n="l97">Capta manu multique duces regesque perempti.</l>
          <l n="l98">Sola Deum noras vivum per quem omnia vivunt</l>
          <l n="l99">Electique Dei populi tu nomen habebas.</l>
          <l n="l100">Lex tibi dicta fuit divina mente profecta</l>
          <l n="l101">Per servuum delata pium de vertice syna</l>
          <l n="l102">De Christoque Deo sacro cecinere prophetae</l>
          <l n="l103">Ore tui qui cum natus de virgine sancta</l>
          <l n="l104">Praedictum ut fuerat Iesse de stirpe fuisset</l>
          <l n="l105">Filius aeternus supremi patris et ipse</l>
          <l n="l106">Factus homo deus in mundum venisset ut hostis</l>
          <l n="l107">Tolleret antiqui insidias et morsibus atri</l>
          <l n="l108">Sanaret laesos serpentis morte redemptos</l>
          <l n="l109">Duceret in vitam mirandaque facta probarent</l>
          <l n="l110">Lepros mundari, surdos audire, loquique</l>
          <l n="l111">Mutos et caecos pulsis spectare tenebris</l>
          <pb n="pb112" xml:id="F9r"/>
          <l n="l113">Funebrique thoro elati clausique sepulchris</l>
          <l n="l114">Surgunt ad iussum devicta morte vocantis.</l>
          <l n="l115">Atque haec in populo fieri miracula cernis</l>
          <l n="l116">Ast ingrata deo meritorumque immemor in te</l>
          <l n="l117">Caeca ruis rapta invidia vesana furore</l>
          <l n="l118">Gens Iudaea tuum regem suspendis amaro</l>
          <l n="l119">Ligno, qui dulcis vitae donaverat usum</l>
          <l n="l120">Tu mixtis potas sitientem felle et aceto</l>
          <l n="l121">Qui te de saxo dulci potaverat unda</l>
          <l n="l122">Spinea tu capiti perfigis serta decoro</l>
          <l n="l123">Qui dum serva fores fecit te insignia ferre</l>
          <l n="l124">Regia te gemmis pulchras gestare coronas</l>
          <l n="l125">Morte tuum damnas Christum, sanctumque Mesiam</l>
          <l n="l126">Qui te serpentum pereuntem morsibus atris</l>
          <l n="l127">Sanavit deserta loca atque inculta tenentum.</l>
          <l n="l128">Ante etenim servos crudelis et impia missos</l>
          <l n="l129">Cum perimas Iudaea Deo, sanctosque prophetas</l>
          <l n="l130">Nempe graves poenas captivaque dira luisti</l>
          <l n="l131">Supplicia in terras hostiles rapta coacta es</l>
          <l n="l132">Servire a dulci longe patriaque domoque</l>
          <l n="l133">Haec mala sed finem tandem invenere misertus</l>
          <l n="l134">Estque tui Deus atque habuit fortuna regressum</l>
          <l n="l135">Ad meliora prior rediit status, acta dolore</l>
          <l n="l136">Delicti veniam meruisti, crimine sed nunc</l>
          <l n="l137">Maiestate Dei laesa graviore teneris.</l>
          <l n="l138">Non tantum mandata eius legemque refringens</l>
          <l n="l139">Es depraensa, satis non est violasse ministros</l>
          <l n="l140">Sed dominum sub forma hominis qui venerat ad te</l>
          <pb n="pb141" xml:id="F9v"/>
          <l n="l142">Insectata neci dirae, turpique dedisti</l>
          <l n="l143">Horrendae crucis in ligno, maediumque duorum</l>
          <l n="l144">Latronum regem posuisti cuius in ore</l>
          <l n="l145">Non dolus inventus, non peccatum fuit illi</l>
          <l n="l146">Nec contenta manes scelus admisisse, dolosve</l>
          <l n="l147">His ausis, non corda subit quantum scelus hoc sit</l>
          <l n="l148">Nec peccasse semel satis est, sed et acrius instas</l>
          <l n="l149">Admissumque foves crimen defendis et ardes</l>
          <l n="l150">Ira, odiumque atrox dictis factisque fateri</l>
          <l n="l151">In Christum, Christique fidem, substantia patris</l>
          <l n="l152">Una eadem cum sit summi, genitus Deus ipsi</l>
          <l n="l153">Aequalis patri regnat cum pneumate sancto</l>
          <l n="l154">Hae tres persone Deus est idem omnipotensque</l>
          <l n="l155">Est pater, est genitus, sanctus quoque spiritus unus.</l>
          <l n="l156">Hic Iesus Christus Deus a te qui est cruce fixus</l>
          <l n="l157">Mortuus in ligno, voluit tormenta subire</l>
          <l n="l158">Mortis, ut ad vitam surgens de morte vocaret</l>
          <l n="l159">Mundum: quae primi captum delicta parentis</l>
          <l n="l160">Subdiderant culpae, stabatque obnoxius illi</l>
          <l n="l161">Omnis homo, nostros gessit vere ipse dolores</l>
          <l n="l162">Languoresque tulit, cecinit sacro ore propheta</l>
          <l n="l163">Hac rabie cum tu perstes scevissima, nullus</l>
          <l n="l164">Peccati dolor immensi tua viscera tangat</l>
          <l n="l165">Non sperare tibi fas ad meliora regressum,</l>
          <l n="l166">Sed sparsa in terras omnis cum foenore vivas</l>
          <l n="l167">Principibus servis, qui te haud tutantur amore</l>
          <l n="l168">Invisam populis, laceras quos foenore, numi</l>
          <l n="l169">Te servant soli pereas quod non male, pendis</l>
          <pb n="pb170" xml:id="F10r"/>
          <l n="l171">Quos dominis partos de foenore proch sitis auri</l>
          <l n="l172">Quantum dira valet? Pedibus supponit honestum</l>
          <l n="l173">Ut vero infandum statuit de caede futura</l>
          <l n="l174">Concilium, si quis facinus tantum audeat ultro</l>
          <l n="l175">Perquirunt tentantque animos impellere centum</l>
          <l n="l176">Promittunt auri numos dare quisquis ad ipsos</l>
          <l n="l177">Infantem sacro lotum baptismate ducat</l>
          <l n="l178">At quanquam est animus cunctis auroque trahantur</l>
          <l n="l179">In facinus: se quisque tamen formidine pressus</l>
          <l n="l180">Continet ac tanto nulli se offere periclo</l>
          <l n="l181">Fert animus, facti ante oculos stat conscia poena</l>
          <l n="l182">Pectora pulsantur mortis discrimine, apertum</l>
          <l n="l183">Si facinus fiat. Tobiam munere tandem</l>
          <l n="l184">Sollicitant magno, sedes nam longa tridenti</l>
          <l n="l185">Huic fuerat notusque urbi fuit arte medendi</l>
          <l n="l186">Et poterat tunc solus eo securus obire</l>
          <l n="l187">Scrutarique vias et querere furta sine ulla</l>
          <l n="l188">Suspicione, alii clausos cum tempore tali</l>
          <l n="l189">Contineant se se domibus, nec in urbe vagari</l>
          <l n="l190">Ausint Iudaei, cui cum promissa darentur</l>
          <l n="l191">Magna quidem non certa tamen, sic rettulit ille.</l>
          <l n="l192">Quod petitis magnum est, maius discrimen in ipso</l>
          <l n="l193">Impendet capitique meo, capitique meorum</l>
          <l n="l194">Aggrediar tamen hoc, vobis nec deerit et artis</l>
          <l n="l195">Quicquid opisque mihi est, nostro foeliciter hoc si</l>
          <l n="l196">Caessit ex animo, puerumque impune repertum</l>
          <l n="l197">Quem cupimus fortuna dabit: res dextera vobis</l>
          <l n="l198">Manserit in longum, sin nostrum adversa reflectet</l>
          <pb n="pb199" xml:id="F10v"/>
          <l n="l200">Conatum sors scaeva manet nos exitus idem</l>
          <l n="l201">Infoelix, nam morte luam conamen inane:</l>
          <l n="l202">Vel fuga me tollet pauper sum munere vivo</l>
          <l n="l203">Artis alitque domum merces quaesita medendo</l>
          <l n="l204">Haec me destituat mecum est peritura meorum</l>
          <l n="l205">Tota domus confecta fame vos dicere nolim</l>
          <l n="l206">Cum poscam promissa dari mihi praemia tantu</l>
          <l n="l207">Pro facto, ius est, reddemus debita verbis</l>
          <l n="l208">Sic soluar vanis, uno tunc ore futurum</l>
          <l n="l209">Confirmant cuncti, tantum mercedis habendum</l>
          <l n="l210">Vectigalque sibi, quantum sua vita, domusque</l>
          <l n="l211">Exigat ipsius, nec rerum copia desit.</l>
          <l n="l212">His verbis animum sumit, spe suscitat hac se</l>
          <l n="l213">Egressusque domo Samuelis corde volutat</l>
          <l n="l214">Quo pergat, qua seque ferat regione viarum</l>
          <l n="l215">Diversisque locis agitur, modo fertur ad illam</l>
          <l n="l216">Nunc hanc ire viam, petit et fora deinde revertens</l>
          <l n="l217">Vestigansque oculis ad raptum comoda quaerit</l>
          <l n="l218">Tempora, si puerum videat quem forte relictum</l>
          <l n="l219">Solum, nam clausis regionum ad sacra tabernis</l>
          <l n="l220">Contulerant de more gradum matresque virique</l>
          <l n="l221">Magna dies iovis illa fuit, tandem ecce petitum</l>
          <l n="l222">Codice, stratus humi ante viam qui pondus inane</l>
          <l n="l223">Stabat: eo fessum solus se adduxerat infans:</l>
          <l n="l224">Hic quod diem laetus puerili more terebat</l>
          <l n="l225">Menses ter denos nondum compleverat illi</l>
          <l n="l226">Nomen erat Simon, phebeio utroque parente</l>
          <pb n="pb227" xml:id="F11r"/>
          <l n="l228">Ingenua sed stirpe satus, carissima proles</l>
          <l n="l229">Unicaque ambobus, se hoc oblectabat uterque</l>
          <l n="l230">Filiolo pater et mater, pariterque ferebant</l>
          <l n="l231">Pauperiem laeti, manuum mercede suarum</l>
          <l n="l232">Vivebant, natumque pio, dulcique labore</l>
          <l n="l233">Nutribant pariter clari pietate, fideque</l>
          <l n="l234">Garbarius pater Andraeas, materque Maria</l>
          <l n="l235">Continui petit hunc Tobias, lustrat ent ante</l>
          <l n="l236">Circum, huc atque illuc convolvens lumina. Abunde</l>
          <l n="l237">Ut vidit loca sola suo conducere furto,</l>
          <l n="l238">Blanditias puero tendit, mulcetque capillos</l>
          <l n="l239">Atque genas manibus formosum appellat, et inde</l>
          <l n="l240">Porrexit digitum, quo sese appraendere dextra</l>
          <l n="l241">Infantem invitat, splendentem monstrat et assem</l>
          <l n="l242">Argenti, captus nummo comitatur euntem</l>
          <l n="l243">Iudaeum Simon, quem laetus et accipit ultro</l>
          <l n="l244">Longius accepto procedere velle recusat</l>
          <l n="l245">Asse puer manibus quod hostis subducere sese</l>
          <l n="l246">Contendit, gressumque negat, sed percitus atro</l>
          <l n="l247">Daemone Tobias blanditur, et altera dona</l>
          <l n="l248">Promittit statimque alium, sibi porrigit assem</l>
          <l n="l249">Hisque dolis ducit puerum, iam venerat usque</l>
          <l n="l250">Tobias, ubi scaeva cohors habitabat, et ipsis</l>
          <l n="l251">Iam manibus praedam optatam se ferre putabat</l>
          <l n="l252">Fundere cum lacrymas coepit, matremque vocare</l>
          <l n="l253">Absentem Simon, mamma et clamore ciere</l>
          <l n="l254">Tum trepidus celerat Iudaeus, cyclade longa</l>
          <l n="l255">Simona contexit parvum, bladitus et una</l>
          <pb n="pb256" xml:id="F11v"/>
          <l n="l257">Fert modo, nuncque trahint puerum, et ne clamor ad auras</l>
          <l n="l258">Sublatus furtum prodt, celer in Samuelis</l>
          <l n="l259">Eius nanque domo tollendi capta fuere</l>
          <l n="l260">Consilia infantis, fundendi et sanguinis agni</l>
          <l n="l261">Tendit ier tectum, sub cuius limina postquam</l>
          <l n="l262">Pervenit, genibus nolentem intrare coegit</l>
          <l n="l263">Simona, quem clausis foribus, Samuele vocato</l>
          <l n="l264">Tradit ei actutum gaudens quod vota secunda</l>
          <l n="l265">Ex animo sibi cesserunt, prout facta maligna,</l>
          <l n="l266">Laetantur scoelere hoc, cuius quae poena secuta</l>
          <l n="l267">Si tunc nota foret, nollent tetigisse, nec unquam</l>
          <l n="l268">Simona novisse, ac magno non verba fuisse</l>
          <l n="l269">Optarent praecio faciendae caedis in illum</l>
          <l n="l270">Interea dum nox veniat tenebrosa, puellum</l>
          <l n="l271">Blanditi servant, dant et munuscula, dulci et</l>
          <l n="l272">Melle fovent, blandoque sinu, amplexuque morantur</l>
          <l n="l273">Mittuntur taciti puero praedaque potiri</l>
          <l n="l274">Qui referant sociis, moneantque ad limina duri</l>
          <l n="l275">Actutum veniant Samuelis, Moyses illic</l>
          <l n="l276">Primus adest, puerum videt, observatque retractans</l>
          <l n="l277">Totum animo, scelerisque modum caedisque futurae</l>
          <l n="l278">Ac residens parvum genua inter brachia blandis</l>
          <l n="l279">Conveniat dum tota cohors scelerata moratur</l>
          <l n="l280">Vocibus, interea acciti Samuelis ad aedes</l>
          <l n="l281">Accurunt laeti vitalis cum Solomone,</l>
          <l n="l282">Angelus atque Mohar, Ioph, Isaac, Israelque</l>
          <l n="l283">Tobias raptor, quod nepos tuus angele Lazar,</l>
          <l n="l284">Et Bonaventurae gemini, moharis datus alter</l>
          <pb n="pb285" xml:id="F12r"/>
          <l n="l286">Stirpe alter cocus est Samuelis cuius est uxor</l>
          <l n="l287">Audet se Brunetta viris adiungier una</l>
          <l n="l288">Atque aliae plures aderant scelerique favebant</l>
          <l n="l289">Multi praeterea quorum non nomina novi.</l>
          <l n="l290">Hi postquam sceleres avidique haurire cruorem</l>
          <l n="l291">Christicolae infantis venerunt in Samuelis</l>
          <l n="l292">Tecta domus cuncti actutum clauduntur in uno</l>
          <l n="l293">Secretoque loco pueri procul esse iubentur</l>
          <l n="l294">Atque omnes illi quis non secreta teneri</l>
          <l n="l295">Acta timent, nox iam terras obscura tenebris</l>
          <l n="l296">Sparserat, et nullus strepitus per strata viarum</l>
          <l n="l297">Audiri, clausaeque domus compage silebant</l>
          <l n="l298">Ecce parant mensam ad caedem sacrumque nefandum</l>
          <l n="l299">Et scyphum argenti pueri quo rite cruorem</l>
          <l n="l300">Suscipiant, sed nec cultrum de more sacrorum</l>
          <l n="l301">Quo iugulum aperiant gladium quo pectus adacto</l>
          <l n="l302">Transfodiant tenerum, sed acus ad vulnera longas</l>
          <l n="l303">His adhibent sacris et adunce forcipis usum</l>
          <l n="l304">His fructis infans Simon ductatur ut agnus</l>
          <l n="l305">Innocuus rerum ignarus, non noverat ille</l>
          <l n="l306">Quid fera turba velit septum contracta sub unum</l>
          <l n="l307">Eius in exitium dirum, quae sanguinis haustu</l>
          <l n="l308">Stabat hians pueri non secius, aspera quam si</l>
          <l n="l309">Turba lupum stimulata fame, quae nocte sub atra</l>
          <l n="l310">Expectans ovium foetus, teneros ve iuvencos</l>
          <l n="l311">A stabulis ductos, dubiae sub tempora lucis</l>
          <l n="l312">Dentibus infrendens rabiem confoverat ira,</l>
          <l n="l313">Si videt aut agnum longe, mollemve iuvencum</l>
          <pb n="pb314" xml:id="F12v"/>
          <l n="l315">Cui tutela canum non adsit, morsibus ora</l>
          <l n="l316">Scaeva movet resonant dentes, vix continet ac se</l>
          <l n="l317">Insidiis, donec veniat sua praeda sub ora.</l>
          <l n="l318">Insolitum ut vidit caetum stetit inscius infans</l>
          <l n="l319">Territus et matrem puerili nomine mamam</l>
          <l n="l320">Clamavit lacrymasque genis effudit inanes,</l>
          <l n="l321">Crebra vocans mamam, ruit impia turba feroxque</l>
          <l n="l322">Plorantemque rapit, ne clamor proderet ipsos</l>
          <l n="l323">Infantis tenero circumdant lintea collo.</l>
          <l n="l324">Ac tantum astringunt quantum non tendat in auras</l>
          <l n="l325">Clamor nec claudant animae spiramina mollis</l>
          <l n="l326">Tum nudant tracto ad medium velamine corpus</l>
          <l n="l327">Infantem, terraque levant, statuuntque levatum</l>
          <l n="l328">Mensae, quam pro ara facienda ad sacra locarant,</l>
          <l n="l329">Ne iaceat, plantisque pedum contingere solis</l>
          <l n="l330">Cogunt, ac rectum consistere corpore toto</l>
          <l n="l331">Inque crucis formam dextra laevaque trahuntur</l>
          <l n="l332">Brachia, sic positum quatere haud sua membra sinebant</l>
          <l n="l333">Iudaei immanes voci et via clausa manebat</l>
          <l n="l334">Tum spirans rabiem in Christum parvumque fidelis</l>
          <l n="l335">Christicolae natum voces has ore prophano</l>
          <l n="l336">Moyses effudit scelerataque vota sacerdos</l>
          <l n="l337">Ut manibus quondam nostrorum Christus in orbe</l>
          <l n="l338">Maiorum interiit cruce fixus, qui mala nostro</l>
          <l n="l339">Multa tulit populo, per quem dispersa per orbem</l>
          <l n="l340">Gens fertur Iudaea opibus depulsa suisque</l>
          <l n="l341">Sedibus epatriis, nunc toto creditur esse</l>
          <l n="l342">In mundo deus, aequalis tibi filius idem</l>
          <pb n="pb343" xml:id="F13r"/>
          <l n="l344">Summe pater colitur, falso hunc inimica mesiana</l>
          <l n="l345">Christicolum gens tota putat dixisse prophetas,</l>
          <l n="l346">Sic nunc sancte tibi Deus orbis conditor hunc de</l>
          <l n="l347">Christicolis natum puerum in ludibria Christi</l>
          <l n="l348">Offerimus gens grata tibi Iudea, precamur</l>
          <l n="l349">Oblatum accipias sacrum, parvique cruorem</l>
          <l n="l350">Corporis effusum, sicut hec tibi victima nostris</l>
          <l n="l351">Iam cadet hic dextris Christi nomen inane</l>
          <l n="l352">Dispereat, sic tota simul gens pessima Christum</l>
          <l n="l353">Quae colit intereat, stirpis monumenta nec ulla</l>
          <l n="l354">Christicolae maneant terris inimica, et in omnes</l>
          <l n="l355">Sit precor haec nobis talis permissa potestas</l>
          <l n="l356">Quae data in infantem invisa de stirpe creatum.</l>
          <l n="l357">Exilium tandem effugiat, patriaque recepta</l>
          <l n="l358">Gaudeat electus populus iudeus, et acre</l>
          <l n="l359">Hostibus exitium cernat stragemque supremam</l>
          <l n="l360">Has ubi crudelis voces dedit inforat atrox</l>
          <l n="l361">Actutum stanti misero praeputia cultro</l>
          <l n="l362">Infanti primusque cruor de hoc vulnere manat</l>
          <l n="l363">Continuoque genae partem aufert forcipe adunca,</l>
          <l n="l364">Et cruris dextri suram, haec tria vulner prima</l>
          <l n="l365">Sensit, et his primis laniari corpore Simon</l>
          <l n="l366">Haec Samuel iterat duo vulnera cruris et oris</l>
          <l n="l367">Forcipe, et exprimitur sanguis de vulnere utroque</l>
          <l n="l368">Ut fluat in cyathum, circumstant pessima turba</l>
          <l n="l369">Iuderi puero insultant, gaudentque dolentem</l>
          <l n="l370">Cernere, quodque dolens non edere signa doloris</l>
          <l n="l371">Clara sui valeat, nec enim sua membra movere</l>
          <pb n="pb372" xml:id="F13v"/>
          <l n="l373">Nec clamare potest, longas Brunetta per omnes</l>
          <l n="l374">Dispertitur acus, his sese ad vulnera quisque</l>
          <l n="l375">Crebra parat, puerumque petit, tenerosque per arctus</l>
          <l n="l376">Scaevit in immensum rabies et cuspide acuta</l>
          <l n="l377">Perforat infigens nenis, rapit inde cruorem</l>
          <l n="l378">Certatim sibi quisque movet nec corporis ullum</l>
          <l n="l379">Iudaeum parvi ante oculos mensura, nec aetas</l>
          <l n="l380">Innocua infantis, medio depraensa tumultu</l>
          <l n="l381">Preda canum veluti, cui iam fuga nulla salutem</l>
          <l n="l382">Nec vires donare valent, vel caprea, vel sit</l>
          <l n="l383">Cerva fugax, aut dama pavens, immota cruentis</l>
          <l n="l384">Morsibus icta manet, foedat laniatibus illam</l>
          <l n="l385">Ira canum, duros certatim in corpore dentes</l>
          <l n="l386">Infigunt, varioque ferunt fera vulnera morsu</l>
          <l n="l387">Nec prius absistunt scaevire a corpore vita</l>
          <l n="l388">Quam fugiat praedae, lambunt foedata cruore</l>
          <l n="l389">Ora canes, talis parvus deprensus amaro</l>
          <l n="l390">Simon erat coetu Iudaeum vulnere crebro</l>
          <l n="l391">Scaevit quisque sitim satians, iam sanguine totus</l>
          <l n="l392">Haustus erat, tenuisque in corpore vita manebat.</l>
          <l n="l393">Scaevit adhuc scelerata manus nec destitit ante</l>
          <l n="l394">Quam scyphum implevit fluido per membra cruore</l>
          <l n="l395">Spiritus et puerum liquit, sublatus ad astra</l>
          <l n="l396">Evolat in coelum nitidus coetusque beatos</l>
          <l n="l397">Simon habet, digna fruitur mercede dolorum</l>
          <l n="l398">Quos tulit in tenero laniatus corpore Christi</l>
          <l n="l399">Nominis ob causam, claris miracula rebus</l>
          <l n="l400">Addita Iudaeos poene ob commissa vocarunt</l>
          <pb n="pb401" xml:id="F14r"/>
          <l n="l402">Dic mihi scaeva, mihi dic gens scaevissima quis te</l>
          <l n="l403">Haec sacra ferre deo docuit? Quid legis et huius</l>
          <l n="l404">Auctor? Ut humano gauderet sanguine numen?</l>
          <l n="l405">Nempe prior vitae humanae natura magistra</l>
          <l n="l406">Nos homines iubet esset pios, iustosque benignos</l>
          <l n="l407">Ac distare feris immanibus, utque vicissim</l>
          <l n="l408">Alternis opibus nobis incommoda vitae</l>
          <l n="l409">Tollamus damnis alienis corde dolore</l>
          <l n="l410">Laetarique bonis mandat, sed proxima Moses</l>
          <l n="l411">Moyses ille pius, iustus, magnusque propheta</l>
          <l n="l412">Huius dissimilis pueri qui sanguine laetus</l>
          <l n="l413">Foedavit sese caesi crudeliter arae</l>
          <l n="l414">In tabulis praecepta dedit legesque beatas</l>
          <l n="l415">Quae prohibent a caede manus hominisque cruore</l>
          <l n="l416">Melchisedech primus magnus sanctusque sacerdos</l>
          <l n="l417">Non haec sacra deo fieri, non caede litare</l>
          <l n="l418">Humana, insontis pueri non sanguinis haustu</l>
          <l n="l419">Monstrat, sed vitulum hircorum, pecudumve piari</l>
          <l n="l420">Caede docet culpas Solymorum more vetusto</l>
          <l n="l421">Tu puerum insontem gens crudelissima mactas</l>
          <l n="l422">Nec nisi Christicolae pueri tibi victima grata est.</l>
          <l n="l423">Nec mors grata tibi subita est, sed perdere longa</l>
          <l n="l424">Morte placet, vivi calidumque haurire cruorem,</l>
          <l n="l425">Quem bibitis vino mixtum, sollennia mensae</l>
          <l n="l426">Cum facitis. Libis azimis miscetis et illum</l>
          <l n="l427">Hoc agitis laeti paschalia sacra bibentes</l>
          <l n="l428">Vescentesque simul, namque huius sanguinis usus</l>
          <l n="l429">Non novus est ipsis Iudeis, secula iam sunt</l>
          <pb n="pb430" xml:id="F14v"/>
          <l n="l431">Acta octo, carris cum toto ex orbe frequentes</l>
          <l n="l432">Concilium facere, piam dum crescere Christi</l>
          <l n="l433">Religione fidem populis terrisque viderent.</l>
          <l n="l434">Quamvis per multas illam delere tyranni</l>
          <l n="l435">Quaesissent poenas, magnisque inhibere parati</l>
          <l n="l436">Tormentis varia scaevissent morte per orbem</l>
          <l n="l437">Contra Christicolas, ubi nam cruciamina non sunt</l>
          <l n="l438">Sanctorum, gladios, ignesque, venena, rotasque</l>
          <l n="l439">Passorum? Et proprio testantum sanguine veram</l>
          <l n="l440">Esse fidem Christi? Laniari corpora ferreis</l>
          <l n="l441">Offerrique feris pro Christi nomine votum</l>
          <l n="l442">Tunc erat. Intexique rotis mortisque per omne</l>
          <l n="l443">Ire genus, nec tanta viris patientia solis</l>
          <l n="l444">Haec ut dura pati pro Christi nomine vellent</l>
          <l n="l445">Virginibus, nuptisque inerat mulieribus haec mens,</l>
          <l n="l446">Ac viduis tormenta pati pro nomine Christi</l>
          <l n="l447">His crevere malis fidei primordia nostre</l>
          <l n="l448">Non opibus, mundi illecebris non dulcibus huius</l>
          <l n="l449">Orta, nec aucta fides Christi, sed dura fuere</l>
          <l n="l450">Principia in Christo petra fundata, nec aucta</l>
          <l n="l451">Deliciis, ferro, vinclis et carcere tetro,</l>
          <l n="l452">Verberibus scaevis primi coepere fideles</l>
          <l n="l453">Ire viam, signis miris comitantibus illos.</l>
          <l n="l454">Illo concilio fidei in ludibria nostrae</l>
          <l n="l455">Contemptumque Dei Christi, quot quatuor annis</l>
          <l n="l456">Decrevere sanctum puerum de gente fideli</l>
          <l n="l457">Quaerere Christicola, cui non sit septimus annus</l>
          <pb n="pb458" xml:id="F15r"/>
          <l n="l459">Exactus: furtimque nono consumere laeto</l>
          <l n="l460">Qui teneram exhausto vitam cum sanguine linquat</l>
          <l n="l461">Hoc Iudaea tibi placet hoc gens perfida, quod non</l>
          <l n="l462">Busyris faciat, duro qui robore victus</l>
          <l n="l463">Herculis occubuit, non taurica scaeva Dianae</l>
          <l n="l464">Templa ferant, hominum quamvis manantia caede</l>
          <l n="l465">Laeticiaeque diem, Iobelaeamque vocant hunc</l>
          <l n="l466">Quo tetrum hoc facinus peragunt, hoc sanguine contra</l>
          <l n="l467">Fetorem innatum tollendum utuntur Hebraei</l>
          <l n="l468">Hoc vice paschalis sparguntur sanguinis agni</l>
          <l n="l469">Hunc, quoque loco scelus hoc crudele pactum est</l>
          <l n="l470">Dimittunt varias in terras, ac synagogas.</l>
          <l n="l471">Ipsorum nostrum potant, comeduntque cruorem</l>
          <l n="l472">Iudaei, ac nostris insultant urbibus in nos.</l>
          <l n="l473">Hocque ferunt populi, tanta haec iniuria inulta est</l>
          <l n="l474">Christicolis? Numi dominantur omnibus, at nos</l>
          <l n="l475">Cogimur Hebraeis populi servire, domique</l>
          <l n="l476">Et patria in nostra infensos tolerare, trucesque</l>
          <l n="l477">Hostes, dilacerat crudeli foenore, qui nos</l>
          <l n="l478">Qui nostros rident cultus, qui dogmata nostre</l>
          <l n="l479">Religionis habent odio, ludoque, deumque</l>
          <l n="l480">Christum blasphemant, nostri quis victima nati</l>
          <l n="l481">Fiunt et nostro ludunt qui in sanguine Christe</l>
          <l n="l482">Nate patris summi mundi Deus, atque redemptor</l>
          <l n="l483">Quem colimus, sacrasque pie veneramur ad aras</l>
          <l n="l484">Te praecor, ut gentem iudaeam, criminis in te</l>
          <l n="l485">Ob causam, mortisque tuae, depellere regno</l>
          <l n="l486">Sedibus, et pulsam patriis errare per orbem</l>
          <pb n="pb487" xml:id="F15v"/>
          <l n="l488">Exiliumque pati voluisti, sic quoque tollas</l>
          <l n="l489">Hanc pestem diram nostris de finibus, ac nos</l>
          <l n="l490">Vivere securos liceat tutosque per evum</l>
          <l n="l491">Aut sana mentes dominorum, lumine recta</l>
          <l n="l492">Ut videant puro, nec ament contraria propter</l>
          <l n="l493">Aurum, atque argentum, populisve fidelibus adde</l>
          <l n="l494">Adde animos populis, communes omnibus hostis</l>
          <l n="l495">Quique suos abigant Hebraeos finibus acri</l>
          <l n="l496">Seque metu eripiant generande ad sacra prophana</l>
          <l n="l497">Iudaeum sobolis, mittantur in ultima mundi</l>
          <l n="l498">Sive per arctoas glatiali frigore terras</l>
          <l n="l499">Trans scytiam et gelide serpentis sidera, sive</l>
          <l n="l500">Solis ubi extremi signorum brachia cancri</l>
          <l n="l501">Perpetuis ardent flamis calidique draconis.</l>
          <l n="l502">Nigra venena fuerunt nimio perfusa calore</l>
          <l n="l503">Aut ubi claustra decem memorant ut caspia gentis</l>
          <l n="l504">Conclusere tribus Solymorum barbara longe</l>
          <l n="l505">Ac deserta colant loca, late, vel iuga collo</l>
          <l n="l506">Dura ferant tristi, naturae arctentur ut hostes</l>
          <l n="l507">Humane, qui hominum vescuntur sanguine vivi</l>
          <l n="l508">Educto pueri venis hac Galiia causa</l>
          <l n="l509">Clausa manet populo Iudaeo, nam fuit olim</l>
          <l n="l510">Turba nocens omnis Solymorum sparsa feraces</l>
          <l n="l511">Gallorum in terras, longa quos pace fovebant</l>
          <l n="l512">Ocia, diviciis plenos, opibusque potentes.</l>
          <l n="l513">Nec regum deerat favor illis, emerat auro</l>
          <l n="l514">Quos scelerata manus, populos sic victe tentat</l>
          <pb n="pb515" xml:id="F16r"/>
          <l n="l516">Sic sua bella gerunt, infandi sepae fuerunt</l>
          <l n="l517">Hebdomada in magna puerum iugulare quot annis</l>
          <l n="l518">Christicolam in cryptis noctu foveisque profundis</l>
          <l n="l519">Deprensi ante dies paschae, quae sacra vocabant</l>
          <l n="l520">Contemptum in Christi fideique opprobria nostrae.</l>
          <l n="l521">Saepius et poenas damnati crimine tanto</l>
          <l n="l522">Igne graves dederant combusti, nec tamen huius</l>
          <l n="l523">Linquebant morem sacri, nec caede vacabant</l>
          <l n="l524">Tantum odium rabiesque animos invasit Hebraeos</l>
          <l n="l525">Ut sitiant nostri, satiari sanguinis haustu.</l>
          <l n="l526">Nunc quoque parisiis stat sacra corpus in aede</l>
          <l n="l527">Martyris occisi pueri, quem tempore in illo</l>
          <l n="l528">Gens Iudaea cruci fixit rabiosa Ricardi.</l>
          <l n="l529">Hunc Deus et multis insignem reddere signis</l>
          <l n="l530">Dignatus, sanctumque suum miracula magna</l>
          <l n="l531">Condecorant, tandem regni successor aviti</l>
          <l n="l532">Quod veritus vivente patre et quod in pectore clausum</l>
          <l n="l533">Iamdudum tulerat, factus rex edidit, omnes</l>
          <l n="l534">Iussit septena comprendi luce Philippus</l>
          <l n="l535">Iudaeos solitis collectos in synagogis</l>
          <l n="l536">Veste, auro, argento spoliatos cedere lato</l>
          <l n="l537">E regno, et cunctos exactos finibus egit</l>
          <l n="l538">Gallorum actutum, mundatas et synagogas</l>
          <l n="l539">Christi templa dei fecit, tunc Gallia foelix</l>
          <l n="l540">Tali rege fuit, foelix et tempore nostro</l>
          <l n="l541">Quod vivit secura, timet nec perdere natos.</l>
          <l n="l542">Occisos manibus Solymorum in sacra prophana.</l>
          <l n="l543">Ut vero in nostramque fidem, infantisque cruorem</l>
          <pb n="pb544" xml:id="F16v"/>
          <l n="l545">Luserunt corpusque nihil iam sanguinis edit</l>
          <l n="l546">Exanimum rursus maternis vestibus illum</l>
          <l n="l547">Circumdant, discoque locant, quo monstra levatum</l>
          <l n="l548">Stare coegerunt vivum, dum sanguis acuta</l>
          <l n="l549">Exhauritur acu et laniatur forcipe dura.</l>
          <l n="l550">Scrynium erat quae mensa fuit crudelis et ara</l>
          <l n="l551">Ponitur hic Simon caesus, spectare iacentem</l>
          <l n="l552">Cuique erat intranti puerum, nam lumina claram</l>
          <l n="l553">Praebebant accensa domum, noctemque fugabant</l>
          <l n="l554">Hic synagoga locus nanque est, quem lumine multo</l>
          <l n="l555">Et lychnis adolere solent, dum sacra frequentant</l>
          <l n="l556">Iudaei demum collecto sanguine? Corpus</l>
          <l n="l557">Tunc Bonaventurae Samuel iubet inde moveri</l>
          <l n="l558">Inque penum primo deferre namque timebat</l>
          <l n="l559">Deprendi puerum ac facinus, mox ipse propinquum</l>
          <l n="l560">Defert in stabulum. Samuel sub cyclade longa</l>
          <l n="l561">Parietis ad partem dextri, soenoque sepultum</l>
          <l n="l562">Hic tenet, occultuque die, sed nocte relatum</l>
          <l n="l563">In synagogam iterum servat solenniter actis</l>
          <l n="l564">Quae mos est fieri paschalibus in synagogis</l>
          <l n="l565">Interea pater Andreas, atque anxia mater</l>
          <l n="l566">Amissum quaerunt natur, discurrit uterque</l>
          <l n="l567">Per varias urbis partes, per strata viarum</l>
          <l n="l568">Per fora, perque domos, cogitant si viderit illum</l>
          <l n="l569">Quisquam aut vocem si forte audiverit eius</l>
          <l n="l570">Clamantis, nusquam inveniunt, iam cesserat atrae</l>
          <l n="l571">Nocti clara dies, miseri rediere parentes</l>
          <l n="l572">Cum lacrimis, mestique domum, qui luce propinqua</l>
          <pb n="pb573" xml:id="F17r"/>
          <l n="l574">Quesitum surgunt iterum, per templa feruntur</l>
          <l n="l575">Plena hominum (nam sexta dies ea maxima sacrae</l>
          <l n="l576">Hebdomadae populum sacrata in templa fidelem</l>
          <l n="l577">Accierat) clara differtur voce per omnis</l>
          <l n="l578">Conventus verusque aderat celeberrima turba</l>
          <l n="l579">Garbarii natum Andreae cui tertius annus</l>
          <l n="l580">Nondum erat amissum esse hoc ipsum per regiones</l>
          <l n="l581">Urbis sublata praeconis voce tubarum</l>
          <l n="l582">Ad sonitum clamantur, tum si forte fluentem</l>
          <l n="l583">Urbis per medium rapidum sit lapsus in amnem</l>
          <l n="l584">Quaeritur, ac nulla cessatur parte, cloacas</l>
          <l n="l585">Scrutantur, rivos qui deducuntur in aedes</l>
          <l n="l586">Quos vulgo fossata vocant, sed dum omnia tentant</l>
          <l n="l587">Et nusquam infantem inveniunt, tum denique nata</l>
          <l n="l588">Suspitio est animus hominumque raptus Hebraeis</l>
          <l n="l589">Sit puer infidis manibus miser occidendus</l>
          <l n="l590">Ipsorum ad sacrum, quo vox iam sparsa ferebat</l>
          <l n="l591">Gaudere Hebraeos festis paschalibus, ante</l>
          <l n="l592">Ante et auditum scelus hoc patrasse per urbes</l>
          <l n="l593">Germanas siquidem, multis de partibus orbis</l>
          <l n="l594">Iudaeos pulsos, poenasque dedisse nefandas</l>
          <l n="l595">Crimine pro tali punitos, Gallia testis</l>
          <l n="l596">Hoc pacto Hebraeis crucefixi membra Ricardi</l>
          <l n="l597">Martyris ostentat, divus quae innoxius aede</l>
          <l n="l598">Parisiis servat preclara, hac urbe tridenti</l>
          <l n="l599">Nondum ter lustrum tempus compleverat, ex quo</l>
          <l n="l600">Tentarant facinus tetrum, similemque pararant</l>
          <l n="l601">Iudaei caedem infantis, quem sedula mater</l>
          <pb n="pb602" xml:id="F17v"/>
          <l n="l603">Explorans triduum totum quaesivit, et ipso</l>
          <l n="l604">Invenit stabulo Hebraeum, incolumemque recepit</l>
          <l n="l605">Suspicio his causis aucta est magis, itur ad ipsum</l>
          <l n="l606">Praesulem, eoque dari petit qui claustra domosque</l>
          <l n="l607">Iudaeum exquirant, cogitantque aperire recessus</l>
          <l n="l608">Invitos secreta sui, praetoria turba</l>
          <l n="l609">Est data continuo. Rectaque venitur ad aedes</l>
          <l n="l610">Garbario comitante simul Samuelis, habebat</l>
          <l n="l611">Quis solus synagogam intus, nam grandior annis</l>
          <l n="l612">Iudaeum numero qui tunc coluere Tridentum</l>
          <l n="l613">Ille erat et dives capiebat foenora plura</l>
          <l n="l614">Praeterea hinc voces auditas fama ferebat</l>
          <l n="l615">Plorantis pueri prima atra noctis in hora</l>
          <l n="l616">Quid nam animi credas ipsis mentisque fuisse</l>
          <l n="l617">Iudaeis? An quod crudelia facta moverent?</l>
          <l n="l618">Poeniteat quod metu sceleris? Quod conscia caedis</l>
          <l n="l619">Pectora turbentur dirae? Cum intrare corhortem</l>
          <l n="l620">Praetoris videant aedes? Audacia vultu</l>
          <l n="l621">Sumitur in trepido, sceleri scelus additur audent</l>
          <l n="l622">Ingressos caesum quaesitum Simona scevis</l>
          <l n="l623">Si prohibere queant, querant ne incessere dictis</l>
          <l n="l624">Ast mandata sui praetoris turba ministra</l>
          <l n="l625">Exequitur subigitque locos monstrare reclusos</l>
          <l n="l626">Ac synagogam adit, inquirunt secreta domorum</l>
          <l n="l627">Nil intentatum linquunt infraque supraque</l>
          <l n="l628">Omittunt solo in stabulo conquirere quo tunc</l>
          <l n="l629">Simonis in foeno corpus stipulisque latebat</l>
          <l n="l630">Contectum in mentem talis non venerat illi</l>
          <pb n="pb631" xml:id="F18r"/>
          <l n="l632">Suspicio, ut latebras sceleris stabulum esse putaret</l>
          <l n="l633">Iudaeis, redeunt retro ipsi singula quaeque</l>
          <l n="l634">Scrutatos quaesisse putant loca, protinus et se</l>
          <l n="l635">Praetori referunt nil invenisse manebat</l>
          <l n="l636">Huic animus vates cui certus non bene cuncta</l>
          <l n="l637">Lustrasse viros, nec eis monstrata fuisse</l>
          <l n="l638">Claustra domus secreta dolo, stas rursus eodem</l>
          <l n="l639">Tendere cum totaque ipsum explorare cohorte</l>
          <l n="l640">Ne lateat verum, facinus ne linquat inultum</l>
          <l n="l641">Tam diri exempli, insontes vel solvat Hebraeos</l>
          <l n="l642">Hac culpa, vana fuerit si parcita fama</l>
          <l n="l643">Talia versanti secum sententia sedit</l>
          <l n="l644">Nil sibi inexcussum tanto de crimine linqui</l>
          <l n="l645">Pergit et ipse domum Samuelis, venit ut illo</l>
          <l n="l646">Ingreditur quaeritque locos, scrutatur, et instat</l>
          <l n="l647">Cuncta patere iubet sibi tunc penetralia, parent</l>
          <l n="l648">Inviti quanquam Iudaei dicere contra</l>
          <l n="l649">Iussa timent, explorat, adit, loca singula cernit</l>
          <l n="l650">At non quaesitum in stabulo, quo furta latebant</l>
          <l n="l651">Sed quia decurrit fossatum per Samuelis</l>
          <l n="l652">Vicinasque domos, illius stet regionis</l>
          <l n="l653">Intra tecta fluit ductum torrente, vocatur</l>
          <l n="l654">Rugia, qui in rivos multos diductus at ille</l>
          <l n="l655">Obsequium largitur aquae, domibusque ministrat</l>
          <l n="l656">Labitur hic tenuis Samuelis rivus in aedes</l>
          <l n="l657">Praesulis at praetor mentemque animumque secutus</l>
          <l n="l658">Quaerere constituit si caesus forsitan uncis</l>
          <l n="l659">Proiectus iaceat puer usquam fluminis alveo</l>
          <pb n="pb660" xml:id="F18v"/>
          <l n="l661">Continuoque viros iubet huc descendere binos</l>
          <l n="l662">Qui penetrent longe diversa ex parte fluentum</l>
          <l n="l663">Fornicibus tecti delato lumine cuncta</l>
          <l n="l664">Perlustrent partisque oculi volvantur in omnes</l>
          <l n="l665">Adversi pergant, inter se occurrat uterque</l>
          <l n="l666">Imperat, utque domum contendant in Samuelis</l>
          <l n="l667">Iussi viri peragunt celeres, infraque supraque</l>
          <l n="l668">Descendunt in aquam delata luce fluentem</l>
          <l n="l669">Cumque his ipse pater pueri descendit in undas</l>
          <l n="l670">Hic sequitur labentem undam, contendit ab ima</l>
          <l n="l671">Alter in adversam, contra et vestigia ponunt</l>
          <l n="l672">Vestigant ripas vigili ambo lumine utrasque</l>
          <l n="l673">Nunc media scrutantur aquas amboque propinquant</l>
          <l n="l674">Rimantes domibus Samuelis, venerat illuc</l>
          <l n="l675">Adverso annixus fluctu, sed parte suprema</l>
          <l n="l676">Qui sequebatur aquas passu contendere eodem</l>
          <l n="l677">Haud valuit, forti invenit retinacula vallo</l>
          <l n="l678">Supra aedes falso, Samuelis et obice tali</l>
          <l n="l679">Non poterat quicquam deferri flumine tectis</l>
          <l n="l680">Ipius, alter adit figens per singula visum</l>
          <l n="l681">Obicibus donec interpellatus acutis</l>
          <l n="l682">Constitit et socium astantem convenit inertem</l>
          <l n="l683">Sic demum egressi redire ad lumen inanes</l>
          <l n="l684">Et non invento repetit praetoria praetor</l>
          <l n="l685">Simone, corde agitans, versansque in pectore multa</l>
          <l n="l686">Quid faciat, quave ipse via perquirat habendam</l>
          <l n="l687">Rem tantam haud parvi, sed magna exempla daturam</l>
          <l n="l688">Cogitat atque animum curis mordacibus angit</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div20">
        <pb n="pb1" xml:id="F19r"/>
        <head n="head2">Simonidos liber secundus.</head>
      </div>
      <div n="div21">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Septimus ecce dies oritur qui maximus ipsis</l>
          <l n="l2">Iudaeis colitur: molli quo ve scitur agno</l>
          <l n="l3">Pascha suum celebrans Solymorum spersa per orbem</l>
          <l n="l4">Gens fera contaminans humano festra cruore</l>
          <l n="l5">Angelus, et Samuel, Moyses ac caetera turba</l>
          <l n="l6">Vespertina parant agno convivia sumpto</l>
          <l n="l7">Constituunt mensas lautas, coenacula sternunt</l>
          <l n="l8">Ponuntur tria liba infantis mixta cruore</l>
          <l n="l9">Ponuntur magna perfuso vina phiala</l>
          <l n="l10">Sanguine, tum cunctis ad coenam rite vocatis</l>
          <l n="l11">Ipse domus pater haec in Ihesum verba prophana</l>
          <l n="l12">Fundens ore deum, diro sic pectore fatur</l>
          <l n="l13">Summe deus quem nos Iudaei credimus unum</l>
          <l n="l14">Esse deum, nec te trinum veneramur, ut illi</l>
          <l n="l15">Qui tecum Christum sancto cum pneumate adorant</l>
          <l n="l16">Christi tolle precor nomen, populumque colentem</l>
          <l n="l17">Christum perde, decemque illis immitte flagella</l>
          <l n="l18">Quae quondam Egypti pharao rex sensit acerba</l>
          <l n="l19">In populum dimissa suum, sit sanguis inundant</l>
          <l n="l20">Fusus Christicolis, sint rane, lepra, famesque</l>
          <l n="l21">Sint pulices, tenebre, vastants cuncta locustae</l>
          <pb n="pb22" xml:id="F19v"/>
          <l n="l23">Corpora tabescant laetali languida morbo</l>
          <l n="l24">Et muscae investent homines, animalia laeto</l>
          <l n="l25">Strage gravi dentur vitae iumenta futurae</l>
          <l n="l26">Hunc tibi sancte pater puerum mactavimus, et nunc</l>
          <l n="l27">Hunc tibi libamus laticem de corpore fusum</l>
          <l n="l28">Infantis viventis adhuc de nomine Christi</l>
          <l n="l29">Da genitor nobis sacra haec ut secula multa</l>
          <l n="l30">Viderunt tibi coepta novo de more, per evum</l>
          <l n="l31">Eternum fiant fidei in ludibria Christi</l>
          <l n="l32">Talia dicta fremens in Christum, sanguine mixto</l>
          <l n="l33">Mensam irroravit vino, et quae mensa ferebant</l>
          <l n="l34">Post hinc astantes vinum divisit in omnis</l>
          <l n="l35">Libaque, gustarunt illo de sanguine, potu</l>
          <l n="l36">Atque cibo, de hinc epulis convivia facta paratis</l>
          <l n="l37">At postquam illusum triduo iam luce carenti</l>
          <l n="l38">Est puero, nostrae et fidei Christoque parenti et</l>
          <l n="l39">Ac celebrata suo paschalia more fuerunt,</l>
          <l n="l40">Consilium inter se Samuel, sociique futurum</l>
          <l n="l41">Quid sit de puero versant, pulsantur amaro</l>
          <l n="l42">Corda metu sceleris tanti nam conscia corpus</l>
          <l n="l43">Deprendit atque ipsos, suspectos, aedibus ultra</l>
          <l n="l44">Si teneant triduo caesam, expectare nec audent</l>
          <l n="l45">Cuncta timent, merito seque observarier omni</l>
          <l n="l46">A populo, versosque oculos pro crimine tanto</l>
          <l n="l47">Cunctorum credunt quid agant spectare: quiescit</l>
          <l n="l48">Haud animus, nec mens illis consistit: Erinnys</l>
          <l n="l49">Tisiphone turbat pavidos accincta flagello</l>
          <l n="l50">Tum demum proprio auxilium tentatur ab auro</l>
          <pb n="pb51" xml:id="F20r"/>
          <l n="l52">Forte vicina fuit habitans loca cognitus ipsis</l>
          <l n="l53">Angellinus erat cui nomen, pauper ab ortu</l>
          <l n="l54">Teutonus hunc adeunt secreto, blandaque verba</l>
          <l n="l55">Dant cauti, obsequiumque petunt mercede parata</l>
          <l n="l56">Ingenti, exanimis nostris stat in aedibus infans</l>
          <l n="l57">Cernat ne quis eum sacco conclusimus, hunc tu</l>
          <l n="l58">Clam si efferre velis dabimus tibi premia dicunt</l>
          <l n="l59">Quae poscas auri tibi tres vel quinque dabuntur</l>
          <l n="l60">Numi, si tacitus modo tu, ne sentiat alter</l>
          <l n="l61">Tu lucrum a nobis habeas impune petendum</l>
          <l n="l62">Votis, continuo respondit teutonus ille</l>
          <l n="l63">Forsitan hic puer est tota qui quaeritur urbe</l>
          <l n="l64">Aedibus et nostris quaesitus, si mihi centum</l>
          <l n="l65">A vobis numi sint aurei, si mihi mille</l>
          <l n="l66">Si plures essent, tanto in discrimine nunquam</l>
          <l n="l67">Efferrem infantem, tali ne involuite culpe</l>
          <l n="l68">Insolentem precio, contemno munera vestra</l>
          <l n="l69">Talibus actutum trepida sunt mente locuti</l>
          <l n="l70">Non puer est quem tu quaesitum dicis ac alter</l>
          <l n="l71">De stirpe Hebraeum non circumcisus acerba</l>
          <l n="l72">Raptus morte iacet pro qua ratione sepulchro</l>
          <l n="l73">Est gentis mandare nefas, tu tolle, ferasque</l>
          <l n="l74">Influviunt iacias athesis mercesque parata</l>
          <l n="l75">Est tibi, clam volumus portari, nanque timemus</l>
          <l n="l76">Excat in populum, ne res in tempore tali</l>
          <l n="l77">Quo periit puer hic amissus, crescat et inde</l>
          <l n="l78">In nos suspitio maior, non ille movetur</l>
          <l n="l79">Verbis nec precio facturum se denegat illis</l>
          <pb n="pb80" xml:id="F20v"/>
          <l n="l81">Quicquam sic illos liquit secreta precatos</l>
          <l n="l82">Haec fieri saltem, tacitus sitque ipse rogantes</l>
          <l n="l83">Iuratusque fidem dedit haec secreta futura</l>
          <l n="l84">His actis, Samuel sceleris se eripere tanti</l>
          <l n="l85">Suspicione volens, nec enim caelare sed a se</l>
          <l n="l86">Ac sociis crimen sperat devolvere posse</l>
          <l n="l87">Clam Bonaventuram vocat ad se, ac talia mandat</l>
          <l n="l88">Vade age et e stabulo pueri fer corpus et unde</l>
          <l n="l89">Proiice quae nostras deducta interfluit edes</l>
          <l n="l90">(Nam cocus es) tum cum latices haurire recentes</l>
          <l n="l91">Quaesiti infantis iamdudum, an forte sit illud</l>
          <l n="l92">Exequitur mandata cocus, foenoque sepultum</l>
          <l n="l93">Clam stabulo pueri corpus rapit, inque fluentum</l>
          <l n="l94">Proiicit inde redit tacitus, subitoque lebete</l>
          <l n="l95">Rapto, pergit aquas liquidas haurire revertens</l>
          <l n="l96">Continuo dicit liquidis albescere in undis</l>
          <l n="l97">Per dubiam lucem visum est mihi corpus, et an sit</l>
          <l n="l98">Infantis dubito quaesiti, censet eundum</l>
          <l n="l99">Haud mora quaesitum Samuel qui iusserat ipsum</l>
          <l n="l100">Nuper aquae mitti vacuatum sanguine per tot</l>
          <l n="l101">Vulnera conspicitur, Tobias, angelus una</l>
          <l n="l102">Ac Samuel secum consultant crimen acerbum</l>
          <l n="l103">Patratum Hebraeis avertere, conscia caedis</l>
          <l n="l104">Fronte parant tegere ac simulata pectora voce</l>
          <l n="l105">Postridieque petunt arcem, quo presulis aures</l>
          <l n="l106">Vocibus obtundant fictis, fidumque ministrum</l>
          <l n="l107">Principis arte petunt, aditum facilemque praecantur</l>
          <pb n="pb108" xml:id="F21r"/>
          <gap n="gap109" reason="illegible" unit="line" quantity="4"/>
          <l n="l110">Sensit, et ingemunt vocesque has edidit
                ore</l>
          <l n="l111">Cum lacrymis tantas nullo pro crimine poenas</l>
          <l n="l112">Qui voluit te ferre infans? Quae monstra fereve</l>
          <l n="l113">Te petiere? Velit infantis sanguine pasci</l>
          <l n="l114">Quae fera? Quive homines? Exhausisti sanguine cerno</l>
          <l n="l115">Corpus, an hic regnat Busyris vel Diomedes?</l>
          <l n="l116">Hi periere quidem, poenasque dedere quod ausi</l>
          <l n="l117">Ut memorant satiare deos hic sanguine ad aram</l>
          <l n="l118">Caesorum sitiens hominum, praesepio dura</l>
          <l n="l119">Arctubus humanis alter repleta fovere</l>
          <l n="l120">At quamquam immanes fuerint, immania monstra</l>
          <l n="l121">Non tamen infantis mortem petiere tenelli</l>
          <l n="l122">Non fera parve tuum confecit vulnere corpus</l>
          <l n="l123">(Heu doleo) sed homo vincens feritate leones</l>
          <l n="l124">Et rapidas tygres, monstra haec nascuntur in oris,</l>
          <l n="l125">Aut vivunt nostris? Audent hac talia nostra</l>
          <l n="l126">Urbe viri? Haud certe nilus non<placeName n="placeName1">Thracia</placeName>sunt hic</l>
          <l n="l127">Hic certe colitur Christus Deus, et pia Christi</l>
          <l n="l128">Lex bene servatur, populusque fidelis in huius</l>
          <l n="l129">Stat regione poli, nempe extra foedera legis</l>
          <l n="l130">Hostis et est nostre quicunque haec horrida visu</l>
          <l n="l131">Asperaque affatu, cuiquam haud audita virorum</l>
          <l n="l132">Admisit, testor Iesu pie te crucifixum</l>
          <l n="l133">Iudaeis, clausum devicta morte sepulchro</l>
          <pb n="pb134" xml:id="F21v"/>
          <l n="l135">Surrexisse hodie quem<gap n="gap1" reason="illegible"/>
          </l>
          <l n="l136">Credimus et vere scelus<gap n="gap1" reason="illegible"/>
          </l>
          <l n="l137">Quicunque in parvum<gap n="gap1" reason="illegible"/>
          </l>
          <l n="l138">Et te parve puer testor<gap n="gap1" reason="illegible"/>
          </l>
          <l n="l139">Est data pro meritis, pro Christi sanguine sacro</l>
          <l n="l140">Crudelis quicunque tuum violaverit ullo</l>
          <l n="l141">Vulnere vel proprio foedarit sanguine corpus</l>
          <l n="l142">Factis digna feret precia, et pro crimine poenas</l>
          <l n="l143">His dictis, mandat praetori imponere auram</l>
          <l n="l144">Ut facit ac studium, scelus hoc exquirere qui nam</l>
          <l n="l145">Patrarint, Samuel, Tobias, angelus una</l>
          <l n="l146">Ad puerum veniunt praetoris voce vocati</l>
          <l n="l147">Hos rogat, an hic sit puer his, quem gurgite mersum</l>
          <l n="l148">Inventum dixere sibi, affirmantibus esse</l>
          <l n="l149">Tum petit unde ille sint vulnera quidve ligatum</l>
          <l n="l150">Sic fuerit collum, quid crebra foramina poscit</l>
          <l n="l151">Quis virgam summam ferro transfixit acuto</l>
          <l n="l152">Hii gelido tremuere metu, pavor occupat ingens</l>
          <l n="l153">Corda mali tanti sibi conscia pallor et ora</l>
          <l n="l154">Inficit, hoc solum respondent gurgite mersum</l>
          <l n="l155">Invenisse, negant se caetera scire petita</l>
          <l n="l156">Res miranda quidem caedis manifestius ipse</l>
          <l n="l157">Edidit, ut primum tetigerunt limina Hebraei</l>
          <l n="l158">Confossum, et propriis manibus videre iacentem</l>
          <l n="l159">Iam triduo caesi servabant membra decorem</l>
          <l n="l160">Signa quandoque infantis formosi clara tenebant</l>
          <l n="l161">Et nuper occisi, visum mirabile cunctis</l>
          <pb n="pb162" xml:id="F22r"/>
          <l n="l163">Indiciumque patens, scelus hoc qui admiserit atrox</l>
          <l n="l164">Hic aderant urbis primi, praefectus et ipse</l>
          <l n="l165">Cum praetore aderat, cuncti stupuere fluentem</l>
          <l n="l166">Cernentes laticem de vulnere sanguinis atrum</l>
          <l n="l167">Iudaeum adventu portendere adesse homicidas</l>
          <l n="l168">Talia monstra ferunt, rursus de vulnere caesi</l>
          <l n="l169">Sanguis ad aspectum factoris caedis abundat</l>
          <l n="l170">Talibus indiciis motus, non credere inanem</l>
          <l n="l171">Suspitionem ortam, praetor durare in Hebraeos</l>
          <l n="l172">Carceris hos primum tres duci in vincula mandat</l>
          <l n="l173">Angelum, et inde simul Tobiam cum Samuele</l>
          <l n="l174">At Iacobus sporus praefectus mandat in arcem</l>
          <l n="l175">Duci, concludique loco pro carcere honesto</l>
          <l n="l176">Continuo, et numerum medicorum colligit omnem</l>
          <l n="l177">Quos urbs tunc habuit praestantis arte medendi</l>
          <l n="l178">Consulit atque ipsos iuratos, num puer ille</l>
          <l n="l179">Simon mersus aquis vitam exhalaverit aut vi</l>
          <l n="l180">Una eademque fuit medicis sententia cunctis</l>
          <l n="l181">Enectum ferro puerum vel gutture presso</l>
          <l n="l182">Emisisse animam, tumidum fore corpus, et unde</l>
          <l n="l183">Viscera plena, viam vitae si clauserit unda</l>
          <l n="l184">Sed neque corpus aqua tumidum, neque viscera turgent</l>
          <l n="l185">In promptu ac facili dicunt hoc posse probari</l>
          <l n="l186">Si medium scindant uterum et de ventre retecta</l>
          <l n="l187">Intestina trahant, scissus puer arte magistra</l>
          <l n="l188">Praetore ac sporo praefecto astantibus una</l>
          <l n="l189">Civibus et multis, lympha et inventus inanis</l>
          <l n="l190">Audiit ut mater laniato corpore natum</l>
          <pb n="pb191" xml:id="F22v"/>
          <l n="l192">Simona Iudaeum manibus, colloque repertum</l>
          <l n="l193">Constricto, infoelix sceleris sed sera cucurrit</l>
          <l n="l194">Cum clamore vocans natum ad crudelia tecta</l>
          <l n="l195">Sed puer hinc Sacram fuerat sublatus in aedem</l>
          <l n="l196">Compositusque thoro sacro, stratoque iacebat</l>
          <l n="l197">Ante oculos procerum miserantum ac dura praecantum</l>
          <l n="l198">Supplicia ausorum tantorum auctoribus ingens</l>
          <l n="l199">Visentis populi iam turba affluxerat, ecce</l>
          <l n="l200">Mater adest iactansque comas et pectora pulsans</l>
          <l n="l201">Unguibus atque genas foedans, lacrimansque gemensque</l>
          <l n="l202">Clamanti procerum iussu cessere, viamque</l>
          <l n="l203">Ad natum misere matri pia turba dedere</l>
          <l n="l204">Quem postquam aspexit lacerum crudeliter ora</l>
          <l n="l205">Dum stat in amplexu, dum figit et oscula nato</l>
          <l n="l206">Concidit, et sensus labentia membra reliquit</l>
          <l n="l207">Spiritus ut rediit tantem, et vox egra dolori</l>
          <l n="l208">Est concessa, pio fletu, lacrimisque soluta</l>
          <l n="l209">Has voces miseranda dedit proh fata sinistra</l>
          <l n="l210">Quae ter parve puer, quae nos tenuere parentes</l>
          <l n="l211">Te quod parvus adhuc infans sic morte perires</l>
          <l n="l212">Crudeli nos quod raptum fleremus iniqua</l>
          <l n="l213">Incerta sed morte tamen, te quippe iacentem</l>
          <l n="l214">Conspicimus lacerum, sed non letalia membris</l>
          <l n="l215">Vulnera sunt infixa tuis, quae magna videntur</l>
          <l n="l216">Haec tria, sed quantum penetrent, quae plurima cerno</l>
          <l n="l217">Parva quid sed crebra nimis, sed caeca per omne</l>
          <l n="l218">Corpus, adhuc nescimus, adhuc quod mortis ademit</l>
          <l n="l219">Te genus incertum est nobis, scaevissima nobis</l>
          <pb n="pb220" xml:id="F23r"/>
          <l n="l221">Te rapuit certo scimus mors scaeva, tenellum</l>
          <l n="l222">Hei mihi nanque meum constrinxit fascia collum</l>
          <l n="l223">Hoc ne modo es forsan privatus parvule vita?</l>
          <l n="l224">Sanguinis exhaustu te mors ante cruda peremit?</l>
          <l n="l225">Spiritus an extinctus aquis tibi gurgite merso?</l>
          <l n="l226">An triplex genus hoc mortis tibi fata tulere?</l>
          <l n="l227">Ut non morte una triplici sed morte perires</l>
          <l n="l228">Sed quis tam durus, crudelis, barbarus hostis</l>
          <l n="l229">In te nate suam satiare optaverit iram?</l>
          <l n="l230">Scilicet infensus nobis matrique, patrique.</l>
          <l n="l231">Viximus innocui, nullius novissimus iram</l>
          <l n="l232">Infesti, sed amant omnes et amamus eosdem</l>
          <l n="l233">Innocua est aetas tibi: sane publicus hostis</l>
          <l n="l234">Exegit poenas tales de sanguine parvi</l>
          <l n="l235">Christicole nati, rabiemque ostendit in uno</l>
          <l n="l236">Scaevire in cunctos qua vellet posse fideles</l>
          <l n="l237">O dolor, unde tibi puero haec tormenta? Fuissem</l>
          <l n="l238">O utinam pro te posita, has ego nate tulissem</l>
          <l n="l239">Crudeles poenas, et vitam tibi morte dedissem</l>
          <l n="l240">Aut absumpta forem tecum carissime nate</l>
          <l n="l241">Nunc ad te mecum pariter de corde dolentem</l>
          <l n="l242">Et pariter dantem lacrimas dulcissime coniunx</l>
          <l n="l243">Vertor, quae nobis dulcis, quae vita futura est?</l>
          <l n="l244">Perdidimus natum, lenimen dulce laborum</l>
          <l n="l245">Curumque fuit: nos hoc solamine laeti</l>
          <l n="l246">Vivebamus: erat nobis leve pondus acerba</l>
          <l n="l247">Paupertas multis: iacet en spes unica nostrae</l>
          <l n="l248">Stirpis, et in cassum nostri perire labores</l>
          <pb n="pb249" xml:id="F23v"/>
          <l n="l250">Subductus nostre est baculus columenque senectae</l>
          <l n="l251">Sed spero dabitis poenas inmania monstra</l>
          <l n="l252">Si coelo deus hec oculis pater aspicit aequis</l>
          <l n="l253">Vocibus his procerum mentes populique ciebat</l>
          <l n="l254">Ad lacrymas, animos nati subire parentum</l>
          <l n="l255">Ausi immane nefas Iudaei crimine falso</l>
          <l n="l256">Adiiciunt culpae insontes, nec sufficit illos</l>
          <l n="l257">Crudeli infantem morti, duraeque dedisse</l>
          <l n="l258">Et pateris avidos, libisque hausisse cruorem</l>
          <l n="l259">Sed scelere ingenti scelus ingens vertere ab ipsis</l>
          <l n="l260">Conantur fraudesque novas contexere contra</l>
          <l n="l261">Christicolas audent, insontes perdere possint</l>
          <l n="l262">Quaque via tentant, aliena ut crimina dura</l>
          <l n="l263">Morte luant, nostro exultant sic sanguine fuso</l>
          <l n="l264">Peccatumque suum in nostras convertere poenas</l>
          <l n="l265">His vicinus erat, pauper at minime dives</l>
          <l n="l266">Ianzarus, innocuum culpant, et crimen in illum</l>
          <l n="l267">Convertunt miserum caedis, faci nusquam tremendum</l>
          <l n="l268">Confinguntque odium vetus hunc servare in Hebraeos</l>
          <l n="l269">Foenoris ob causam propter quod iurgia dicunt</l>
          <l n="l270">Orta olim secum atque irarum incendia magna</l>
          <l n="l271">Hinc exisse, gravesque minas fecisse frementem</l>
          <l n="l272">Accusant puerum hoc interfecisse, necatum et</l>
          <l n="l273">Immisisse suas aedes quae perfluit undam</l>
          <l n="l274">Ut poenas pro caede darent infantis, Hebrei</l>
          <l n="l275">Inventi occisi domibus, sic perderet illos.</l>
          <l n="l276">His visum praebere aures, absurda locutis</l>
          <l n="l277">Svicerus, innocua capitur cum coniuge in arcem</l>
          <pb n="pb278" xml:id="F24r"/>
          <l n="l279">Ducitur huicque pedes connectunt vincula ferri</l>
          <l n="l280">Quaeritur et verum pueri de caede quid ipse</l>
          <l n="l281">Egerit, et si quid sibi conscia noverit uxor</l>
          <l n="l282">Sic miseri insontes poenas dant carceris una</l>
          <l n="l283">Spes deus est, ac mens nullius conscia culpae</l>
          <l n="l284">Quos deus et salvos fecit, vetuitque perire</l>
          <l n="l285">Nanque ut forte pius princeps, presulque Ioannes</l>
          <l n="l286">Mandasset Christo fieri mysteria sacra</l>
          <l n="l287">Et missam de more suo celebrarier arae</l>
          <l n="l288">Deque loco spectare suo sollennia vinctis</l>
          <l n="l289">Quo clausi stabant (nam pasche haec sacra) dedisset</l>
          <l n="l290">Svictus haec Christo dum tollitur hostia fundit</l>
          <l n="l291">Suspirans lacrimans, facit et pia vota precatus</l>
          <l n="l292">Magne pater cui cuncta patent, nec corda latescunt</l>
          <l n="l293">Nec vis iusticiam violari crimine falso</l>
          <l n="l294">Carcere contineor cara cum coniuge nostri</l>
          <l n="l295">Insontes nos esse mali quo perfida culpat</l>
          <l n="l296">Nos turba Hebraeum nobis inimica tibique</l>
          <l n="l297">Da praecor auxilium, verum et clarescere praesta</l>
          <l n="l298">Signo aliquo indignis ac nos his eripe vinclis</l>
          <l n="l299">Vix haec ediderat, subito mirabile dictu</l>
          <l n="l300">Ut glaties resoluta crepant quae vincula ferri</l>
          <l n="l301">Crura tenet, pedibusque cadunt diffracta levatis</l>
          <l n="l302">Continuo ecce deus confregit vincula nobis</l>
          <l n="l303">Svicerus exclamat, meaque est audita precantis</l>
          <l n="l304">Vox pia: cuncti aderant, cernunt, mirantur, et ipse</l>
          <l n="l305">Pricipue Hinderbach princeps praesulque Ioannes</l>
          <l n="l306">Stas mirans delapsa videt confractaque vincto</l>
          <pb n="pb307" xml:id="F24v"/>
          <l n="l308">Vincla viro, monstro hoc motus de carcere laetos</l>
          <l n="l309">Liberat insontesque domum dimittit utrosque</l>
          <l n="l310">Cogitat et secum Hebraeos struxisse malignos</l>
          <l n="l311">Insidias contra insontem, quo crimen acerbum</l>
          <l n="l312">Devolvant a se caedis, sunt altera mira</l>
          <l n="l313">Insuper, atque aliis volui clarescere signis</l>
          <l n="l314">Infantem deus hunc fidei sub nomine sanctae</l>
          <l n="l315">Martyrium passum, vitamque hostiliter illi</l>
          <l n="l316">Perfidia raptam Hebraeum cruciamine multo</l>
          <l n="l317">Inter quae hoc aliud dicam memorabile toti</l>
          <l n="l318">Conspectum populo, mirum sed nemo negare</l>
          <l n="l319">Quod valet, obscurum nulli cui certa tridenti</l>
          <l n="l320">Urbs testis, nam dum iace infans Simon in aedem</l>
          <l n="l321">Delatus divi Petri, dumque undique turba</l>
          <l n="l322">Spectatum accurrit, pueri quam fama ciebat</l>
          <l n="l323">Martyris ob Christi nomen crudeliter ora</l>
          <l n="l324">Et corpus totum laceri, miracula nam iam</l>
          <l n="l325">Fulgebant, oculis ambobus debilis acri</l>
          <l n="l326">Morbo captus erat quidam illo tempore caecus</l>
          <l n="l327">Non penitus, tenebrae volitabant lumina circum</l>
          <l n="l328">Nec quicquam certo poterat depraendere visu</l>
          <l n="l329">Martyris hunc pueri foelix devotio coepit</l>
          <l n="l330">Ducitur huc, iuxtaque illum supraque iacentem</l>
          <l n="l331">Ponitur. At frustra declinat lumina, frustra</l>
          <l n="l332">Ante oculos positum quaeritur non cernere tangit</l>
          <l n="l333">Quem manibus Christum tandem sic voce precatur</l>
          <l n="l334">Iesu Christe mihi videam da martyra parvum</l>
          <l n="l335">Quem signis ornas miris ut fertur, et aure</l>
          <pb n="pb336" xml:id="F25r"/>
          <l n="l337">Accipio quem turba nocens odioque sitique</l>
          <l n="l338">Sanguinis occidit, dederis mihi laetus ut illum</l>
          <l n="l339">Cernam, haud visus damno (vel cecus in aevum</l>
          <l n="l340">Vivam) tristis ero, sed me hinc abiise fatebor</l>
          <l n="l341">Contentum, fatus sic tangit corpus, et inde</l>
          <l n="l342">Confricat allatis digitis sua lumina, morbus</l>
          <l n="l343">Tunc abit tenebre, rediit lux, vidit et ipsum</l>
          <l n="l344">Martyris infantis corpus, miratus abacta</l>
          <l n="l345">Nocte oculis, sospesque domum deductus, honorem</l>
          <l n="l346">Clara voce dedit Christo, qui munere parvi</l>
          <l n="l347">Martyris optata donavit lumina luce</l>
          <l n="l348">Haec tria prima tulit rumor miracula clara</l>
          <l n="l349">Simonis, hinc multi faciunt iam vota feruntque</l>
          <l n="l350">Quae poscunt votis, multi sanantur et aegri</l>
          <l n="l351">Iam sol fessus equos curru subduxerat et nox</l>
          <l n="l352">Atra polum flammis stellarum incenderat altum</l>
          <l n="l353">Iamque hominum curas somnus leniabat, agendum</l>
          <l n="l354">Quid nam esset praesul secum versabat et omnis</l>
          <l n="l355">In partis animum rapiebat, aperta videbat</l>
          <l n="l356">Indicia in Solymos patratae caedis, at illis</l>
          <l n="l357">Quaerit adhuc maiora quibus convincat, et ipsos</l>
          <l n="l358">Arguat esse necis sontes, si talis Hebraeis</l>
          <l n="l359">Sit most, ut celebrent paschalia festa cruore</l>
          <l n="l360">Christicolae fuso pueri, si tale tridenti</l>
          <l n="l361">Tentarint olim facinus, vincentius auctor</l>
          <l n="l362">Eximius scribit Solymos a rege Philippo</l>
          <l n="l363">Exactos causa hac deprensos caede Ricardi</l>
          <l n="l364">Nartyris, e terris gallorum, venerat aucta</l>
          <pb n="pb365" xml:id="F25v"/>
          <l n="l366">Sole dies mandat praetori haec quaerere signa</l>
          <l n="l367">Audierat quendam Iudaea stirpe creatum</l>
          <l n="l368">Ex patre Hebraeo sacro baptismate lotum</l>
          <l n="l369">Christicolam factum servari in carcere, propter</l>
          <l n="l370">Aes alienum, hunc ad sese de carcere duci</l>
          <l n="l371">Imperat, et multis presentibus hunc rogat ante</l>
          <l n="l372">Iuratum, mos an talis servetur Hebraeis</l>
          <l n="l373">An comedant panes festis paschalibus, an quis</l>
          <l n="l374">Christicole mixtus sit sanguis, vinaque potent</l>
          <l n="l375">Sanguine mixta, necem pueri si audiverit unquam</l>
          <l n="l376">Viderit aut fieri nati de gente fideli</l>
          <l n="l377">Ille refert, memini viventem lege paterna</l>
          <l n="l378">Audivisse patrem narrantem tempora paschae</l>
          <l n="l379">Ac mihi dicentem posita dum liba darentur</l>
          <l n="l380">Ad coenam mensa paschalem, sanguinem in illis</l>
          <l n="l381">Christicole pueri mixtum, vinoque fuisse</l>
          <l n="l382">Et clam dicebat sub eodem tempore paschae</l>
          <l n="l383">Iudaeis puerum occidi de sanguine cretum</l>
          <l n="l384">Christicolae, solitum fieri hoc in partibus altis</l>
          <l n="l385">Germanum, testis tunc a praetore rogatus</l>
          <l n="l386">Num sibi gustatum fuerit de sanguine, dixit</l>
          <l n="l387">Non quaeri decet hoc a me, nec tale rogari</l>
          <l n="l388">Convenit hunc puduit puto tunc, nec reddidit ullum</l>
          <l n="l389">Responsum, satis est visum dixisse Ioanni</l>
          <l n="l390">Carceris ad septum testis redit inde vocatus</l>
          <l n="l391">Non contentus eo est salius, stat quaerere signum</l>
          <l n="l392">Certius: audierat quondam tentasse tridenti</l>
          <l n="l393">Alterius pueri furtum, caedemque, sed ante</l>
          <pb n="pb394" xml:id="F26r"/>
          <l n="l395">Inventus puer ille fuit, nam rumor in urbe</l>
          <l n="l396">Clam rapti Hebraeis illius terruit ipsos.</l>
          <l n="l397">Perdere non ausi statim tenuere: vocari</l>
          <l n="l398">Ipsius infantis materem iubet, ordine cuncta</l>
          <l n="l399">Vera refere sibi iuratam postulat illam</l>
          <l n="l400">Quae sibi contigerint de nato, de Solymorum</l>
          <l n="l401">Raptu: quoque modo fuerit puer ipse repertus</l>
          <l n="l402">Haec responsa dedit prudens matrona rogatis</l>
          <l n="l403">Ter quinus praeor iam lapsus transiit annus</l>
          <l n="l404">Hebdomada in magna natum quem mater habebam</l>
          <l n="l405">Amisi infantem carum mihi, sedula totum</l>
          <l n="l406">Hunc ego quaesivi triduum scrutata per urbem</l>
          <l n="l407">Anxia quod raptus Iudaeis filius esset</l>
          <l n="l408">Mens merat, vatesque animusque tale timerem</l>
          <l n="l409">Tempora Iudaeis paschalia dicta movebant</l>
          <l n="l410">In quibus ut fama est furto iugulare quot annis</l>
          <l n="l411">Gens Iudaea solet puerum baptismate lotum</l>
          <l n="l412">Contemptum in Christi fidei in ludibria nostrae</l>
          <l n="l413">Ha ratione adii praetorem temporis eius</l>
          <l n="l414">Et petii armatam Iudeam in tecta cohortem</l>
          <l n="l415">Quaesitum mitti si (quod praesaga videbat</l>
          <l n="l416">Mens mea) conclusum forte intra tecta tenerent</l>
          <l n="l417">Quaesitus puer est, at non inventus Hebraeis</l>
          <l n="l418">Aedibus, inde abii magno perculsa dolore</l>
          <l n="l419">Suspicio nec abit tamen, hic quod filius esset</l>
          <l n="l420">Saepius et vicum Iudaeum tristis obibam</l>
          <l n="l421">Dicebam et memini clamitans, ubi nate memoraris?</l>
          <l n="l422">Quo te nate loco quaeram, semel ecce quaerenti</l>
          <pb n="pb423" xml:id="F26v"/>
          <l n="l424">Talia respondit natus quaesitus et inquit</l>
          <l n="l425">Mama adsum, accede adsum carissima mama</l>
          <l n="l426">Accessi vocem infantis sum laeta secuta</l>
          <l n="l427">Accitosque viros ducens mecum in Samuelis</l>
          <l n="l428">Inveni stabulo tenebroso signa sedentem</l>
          <l n="l429">Ac inter paleas natum, quem laeta recepi</l>
          <l n="l430">Haec sunt vera licet quae te novisse relata</l>
          <l n="l431">Et quorum fama est, audit ut talia praetor</l>
          <l n="l432">Est firmata sibi sententia de Solymorum</l>
          <l n="l433">Quaerere caede, ullum non ultra ducere tempus</l>
          <l n="l434">Moysen actutum, Isaac, imperat, Israelem</l>
          <l n="l435">Et Bonaventuras geminos moharem et Samuelis</l>
          <l n="l436">Brunettam uxorem vitalem cum Solomone</l>
          <l n="l437">Ioph, Lazarumque unam captos ad carceris atri</l>
          <l n="l438">Duci scepta, cohors paret praetoria iussis</l>
          <l n="l439">Carceris hos ducunt in vincula, non tamen uno</l>
          <l n="l440">Coniunctos posuere loco, sic iusserat ipse</l>
          <l n="l441">Praetor se vinctos omnes statuere locatos,</l>
          <l n="l442">Inditia haec animo subeunt praetoris aperta,</l>
          <l n="l443">Confossum Hebraeis infantem Simona dextris</l>
          <l n="l444">Tempus, fama, odiumque vetus, mos actaque retro</l>
          <l n="l445">Facta, locus, fortique movent retinacula vallo</l>
          <l n="l446">Fossatum supra Iudaeum, vulnera crebra</l>
          <l n="l447">Quod virga infantis transfixa, vincula collo</l>
          <l n="l448">Non ante inventum quaesitum corpus ibidem</l>
          <l n="l449">Deferri quo non potuit, nunc esse repertum</l>
          <l n="l450">Aedibus Hebraeis, pretor secum omnia confert</l>
          <l n="l451">Praesulem adit pueri caedis clarissima monstrat</l>
          <pb n="pb452" xml:id="F27r"/>
          <l n="l453">Indicia in Solymos, cogi cruciatibus ipsos</l>
          <l n="l454">Esse reos dicit, istum commissa fateri</l>
          <l n="l455">Praefectumque dari socium sibi postulat, urbis</l>
          <l n="l456">Sporum, dum quaerit, sontes dum fune tegentes</l>
          <l n="l457">Cogit, qui secum videat, dicta audiatque</l>
          <l n="l458">Haec ait, antistes responsum reddidit heros</l>
          <l n="l459">Brixigena interpres legum clarissime sale</l>
          <l n="l460">Consilio elegi te certo, pretor in istam</l>
          <l n="l461">Urbe fores nostra, nec me cura fefellit</l>
          <l n="l462">Nam quem fama probat, rebus spectavimus ipsis</l>
          <l n="l463">Egregium, et cui sancta manent pia iura fidesque</l>
          <l n="l464">Iusticiam nuper tibi delegavimus, idem</l>
          <l n="l465">Servandam tibi nunc etiam permittimus, hoc nos</l>
          <l n="l466">Optamus, meritis reddantur ut omnibus aequa</l>
          <l n="l467">Praemia, nec celeri patimur regionibus ullum</l>
          <l n="l468">Esse locum, nostro quaecunque audire fatentur</l>
          <l n="l469">Imperio, inquiras verum, subigasque fateri</l>
          <l n="l470">Sontes ac iustas dent poenas, haec mea mens est</l>
          <l n="l471">Sumendi socium Sporum tibi sale relinquo</l>
          <l n="l472">Hanc curam, facias tu fidens quod tibi spectat</l>
          <l n="l473">Officium mando, tali sermone Ioannes</l>
          <l n="l474">Principis Hinderbach firmatus praetor, ab ore</l>
          <l n="l475">Ipsorum proprio Solymorum excudere verum</l>
          <l n="l476">Constituit, clausi qui servabantur, ab arctis</l>
          <l n="l477">Vinclis educi iubet ad loca, mos ubi sontes</l>
          <l n="l478">Compelli malefacta diu contecta sub auras</l>
          <l n="l479">Prodere, et arcano sensu depromere clausa</l>
          <l n="l480">Quemque loco educunt secretum e carceris unum</l>
          <pb n="pb481" xml:id="F27v"/>
          <l n="l482">Non visum sociis, rogitatur et singulis huius</l>
          <l n="l483">De caede infantis, quisnam patraverit et quo</l>
          <l n="l484">Tempore, quoque modo, quisquam haud impune fateri</l>
          <l n="l485">Sustinuit facinus, torti sed fune, dolore</l>
          <l n="l486">Victi omnes caedis manifestant crimina, et atrox</l>
          <l n="l487">Quisque suum scelsu exprimit, simul et sociorum</l>
          <l n="l488">Post aliquot sotios confessos gesta, rogatus</l>
          <l n="l489">Haec Samuel, primo praestanti corde negavit</l>
          <l n="l490">Omnia narravit praetori fune solutus</l>
          <l n="l491">Ordine praefecto astanti cum testibus, inde</l>
          <l n="l492">A mota turba (hoc petiit) perductus in arctum</l>
          <l n="l493">Secretumque locum: infantem rapuisse fatetur</l>
          <l n="l494">Simona Tobiam, seque admisisse domique</l>
          <l n="l495">Hunc habuisse, dato faciendae ex ordine caedis</l>
          <l n="l496">Consilio et structo super hoc prius, inde vocatis</l>
          <l n="l497">Ad synagogam aliis Iudaeis, Simona ductum</l>
          <l n="l498">Moysique esse datum, et cunctis spectantibus illum</l>
          <l n="l499">Nudatum ad medium tracto velamine Moyses</l>
          <l n="l500">Ut virgam pueri cultro transfixit acuto</l>
          <l n="l501">Abriputi quod genae dextrae cum forcipe aduncam</l>
          <l n="l502">Et crucis dextri carnem abscidit, atque ego dixi</l>
          <l n="l503">Haec iterans eadem duo vulnera forcipe feci</l>
          <l n="l504">Et dum clamaret strinxi velamine collum</l>
          <l n="l505">Erectus disco a nobis est stare coactus</l>
          <l n="l506">Imformamque crucis distendere brachia, dextram</l>
          <l n="l507">Ac laevam in partem pedibus tangentibus imis</l>
          <l n="l508">Discum vi tractis moharis qui apprenderat illos</l>
          <l n="l509">Interea longus acubus pertunditur omni</l>
          <pb n="pb510" xml:id="F28r"/>
          <l n="l511">A turba, infixis penitus, fixisse fatetur</l>
          <l n="l512">Moysen, atque ipsum tenera intra viscera parvi</l>
          <l n="l513">Non tamen interea in Christum blasphemia cessat</l>
          <l n="l514">Ulla inquit Iesum veluti cruce fiximus, hunc sic</l>
          <l n="l515">Christicolam puerum mactemus: talia quisque</l>
          <l n="l516">Atque his aequa suo pro voto verba locutus</l>
          <l n="l517">Crebra ferit, vidensque fidem simul inspuit ipsi</l>
          <l n="l518">Collectus cyato sanguis fuit inquit ab omni</l>
          <l n="l519">Vulnere, qui potuit, tribus est sed maxime ab illis</l>
          <l n="l520">Forcipis et cultri de virga crure genaque</l>
          <l n="l521">Angelus hic mecum inter nos divisimus haustum</l>
          <l n="l522">Totum partiti pariter, nam sanguine mixto</l>
          <l n="l523">Vescimur hoc libis paschalibus, hoc quoque coenae.</l>
          <l n="l524">Mensam irroramus paschalis, nosque cruore</l>
          <l n="l525">Hoc vice paschalis mactati aspergimur agni</l>
          <l n="l526">Hunc et libantes uno impraecamur in omnes</l>
          <l n="l527">Christicolas, quondam pharao quae sensit acerba</l>
          <l n="l528">In populum dimissa suum trepidata flagella</l>
          <l n="l529">Hic inquit mos est multis servatus ab annis</l>
          <l n="l530">Pulveris in morem contritum saepe cruorem</l>
          <l n="l531">Auro emi allatum longe lateque petitum</l>
          <l n="l532">Et panem in socios divisi hoc sanguine mixtum</l>
          <l n="l533">Simona sed postquam defecit vita locasse</l>
          <l n="l534">Infantem exanimum indisco ac tenuisse fatetur</l>
          <l n="l535">Dum consueta sibi peragunt sollemnia noctu</l>
          <l n="l536">Inque die primum penu occultasse liaei</l>
          <l n="l537">Foeno deinde fuit stabuli culmoque sepultus</l>
          <l n="l538">Atque ibi contectus fuerat, dum quaereret illum</l>
          <pb n="pb539" xml:id="F28v"/>
          <l n="l540">Miles ait (paschae postquam sollennia finem</l>
          <l n="l541">Nacta fuere suum, cocus est mihi sedulus inquit)</l>
          <l n="l542">Tunc Bonaventurae mando dimittere in undam</l>
          <l n="l543">Quae nostras medias aedes perlabitur utque</l>
          <l n="l544">Hunc dicat sese mersum invenisse petentem</l>
          <l n="l545">De fluvio lymphas fingentes flumine mersum</l>
          <l n="l546">Crimina detulimus stulti, ac patefecimus ipsi</l>
          <l n="l547">Quae vobis fuerant oculta haec Angelus atque</l>
          <l n="l548">Tobias mecum Samuel haec vera fatendo</l>
          <l n="l549">Confessis stetit his constans, iterumque rogatus</l>
          <l n="l550">Haec iterum dixit, confirmans vera relata</l>
          <l n="l551">Moyses haec eadem confessus facta probavit</l>
          <l n="l552">Singulaque ignarus Samuel quid dixerit addit</l>
          <l n="l553">Hoc esset morem hunc carris per secula ductum</l>
          <l n="l554">Acta octo, coetu facto de partibus orbis</l>
          <l n="l555">Iudaeum, hoc ritu celebrent ut pasche quot annis</l>
          <l n="l556">Sanguine mactati pueri, cui septimus annus</l>
          <l n="l557">Mundum adsit, pereat vivi qui sanguinis haustu</l>
          <l n="l558">Quo spargant mensam paschalem, libaque mixto</l>
          <l n="l559">Degustent, latices bachi cum sanguine potent</l>
          <l n="l560">Contemptum in Christi fidei ac ludibria nostrae</l>
          <l n="l561">Tobias rapuisse ait ac Samuelis ad aedes</l>
          <l n="l562">Blanditiis ductum et nummo, quod forcipe Moyses</l>
          <l n="l563">Abripuit crucis parte, quod forcipe eadem</l>
          <l n="l564">De dextraque gena carnem abstulit et quod acuto</l>
          <l n="l565">Transfixit virgam cultro, quod forcipe rapta</l>
          <l n="l566">Haec iterans eadem Samuel duo vulnera fecit</l>
          <l n="l567">Quae Moyses primo crudelis crure genaque</l>
          <pb n="pb568" xml:id="F29r"/>
          <l n="l569">Fecerat, astrinxit durus quod vincula collo</l>
          <l n="l570">Infantis dicit, turba confossus ab omni</l>
          <l n="l571">Quod fuerit longis acubus, cocus ipse fatetur</l>
          <l n="l572">Quod puerum iussu Samuelis fecit in undas</l>
          <l n="l573">Confictumque dolum, mersum simulasse repertum</l>
          <l n="l574">Lazarus haec eadem Solomon, Mohar, angelus et Ioph</l>
          <l n="l575">Ac Bonaventura qui moharis est sanguine creatus</l>
          <l n="l576">Israel et Isaac vitalis fune coacti</l>
          <l n="l577">Conveniunt dictis omnes, eademque fatentur</l>
          <l n="l578">Ad cedem pueri factam spectantia sanguis</l>
          <l n="l579">Quod cyatho fuerit collectus corpore fusus</l>
          <l n="l580">Libaque gustarint omnes, laticemqu liaeum</l>
          <l n="l581">Sanguine commixtum, facta ut convivia coena</l>
          <l n="l582">Paschali celebrata, dei in ludibria Christi</l>
          <l n="l583">Ut vero manifesta manent patrata, nec ulla</l>
          <l n="l584">Suspitio ambigua est, confessi crimina, clauso</l>
          <l n="l585">Carcere servantur sontes, gravibusque catenis</l>
          <l n="l586">Famaque per populos facinus diffuderat atrox</l>
          <l n="l587">Iudaeumque patenso dium, scelerataque turba</l>
          <l n="l588">Tam diro deprensa malo trepidatque pavetque</l>
          <l n="l589">Italiae dispersa locis, mollire potentes</l>
          <l n="l590">Muneribus tentant dominos, precibusque fatigant</l>
          <l n="l591">Nunc hos, nunc illos, proprias vertuntur ad artes</l>
          <l n="l592">Antiquos quod dolos, auro corrumpere multo</l>
          <l n="l593">Aggressi petiere ducem, quo magna potensque</l>
          <l n="l594">Laeta Sigismundum divino principe gaudet</l>
          <l n="l595">Austria, promittunt sibi nummum milia multa</l>
          <l n="l596">Auri, si solvat sontes e carcere vinctos</l>
          <pb n="pb597" xml:id="F29v"/>
          <l n="l598">Iudaeos, ac plura, velit si munera plura</l>
          <l n="l599">Praesulis atque animun tentant quae sceptrea tridenti</l>
          <l n="l600">Urbis habet, spondentur opes, ac pondera multa</l>
          <l n="l601">Auri, atque argenti, est medius qui nuncius ultra</l>
          <l n="l602">Offerat ingentes thesauros quis struat arcem</l>
          <l n="l603">Excelsam, atque aurichalco ornet si placet illam</l>
          <l n="l604">Non plumbo velare, velit dimittere tantum</l>
          <l n="l605">Iudaeos ultra sontes nec quaerere contra</l>
          <l n="l606">Conantur quoque praetorem corrumpere magnis</l>
          <l n="l607">Muneribus frustra, donatus dives habebat</l>
          <l n="l608">Soncinum Iudaeus, opum ditissimus illo</l>
          <l n="l609">Tempore, tum patriae salius se contulit urbi</l>
          <l n="l610">Viseret aut illam, rerum aut poscente suarum</l>
          <l n="l611">Fortuna, donatus adest, sibi maxima dona</l>
          <l n="l612">Offert. Expandatque suum iubet, accipiatque</l>
          <l n="l613">Quantumvis gremio lato numerumque, modumque</l>
          <l n="l614">Numorum, iuvet ut praetor, laxetque nocentes</l>
          <l n="l615">Crimine, tantum orat, iuri, legumque rigori</l>
          <l n="l616">Avertat mentem, sententia mitis ab ore</l>
          <l n="l617">Exeat ac demum foveatque, tegatque merentes</l>
          <l n="l618">Supplicium, nec morte velit damnare latronum</l>
          <l n="l619">Non desunt qui se medios in munere tali</l>
          <l n="l620">Iudaeis ponant, adeantque precentur et omnes</l>
          <l n="l621">Nunc ducis invicti pulsant, nunc praesulis aures</l>
          <l n="l622">Occlusas sceleri, nunc et praetoris, et acrem</l>
          <l n="l623">Spori animum tentant praefecti, magna daturi</l>
          <l n="l624">Thesauros spondent magnos, via sola ferebat</l>
          <l n="l625">Haec spem Iudaeis, auro superare potenti</l>
          <pb n="pb626" xml:id="F30r"/>
          <l n="l627">Iusticiam, et sanctas leges pessum dare nummis</l>
          <l n="l628">Ast ubi nulla datur vitiandi iura facultas</l>
          <l n="l629">Duxque illos, praesulque pius praetorque severus</l>
          <l n="l630">Constantique animo sporus praefectus ut hostes</l>
          <l n="l631">Repulit, invenere viam qua tempora causae</l>
          <l n="l632">Longa habeant, si qua interea fortuna salutem</l>
          <l n="l633">Afferat inclusis latronibus, o mala gentis</l>
          <l n="l634">Pectora Iudaeae scelerosae, facta tueri</l>
          <l n="l635">Impia conductis legum doctoribus audent</l>
          <l n="l636">Aurum animos tantos dabat illis, ad quid enim non</l>
          <l n="l637">Auri sacra fames mortalia pectora cogit</l>
          <l n="l638">Ecce viros adeunt patavina ex urbe magistros</l>
          <l n="l639">Iuris, qui magna vi capti, pondere et auri</l>
          <l n="l640">Adsint Iudaeis, nec opem nec iura negavit</l>
          <l n="l641">Antistes, divus princeps, sed commoda late</l>
          <l n="l642">Defendi dedit atque in lucem cuncta venire</l>
          <l n="l643">Crimina permisit, verumque inquirier ac ius</l>
          <l n="l644">Hi postquam contra ius sanctum fasque verendum</l>
          <l n="l645">Non valuere suo auxilio defendere sontes</l>
          <l n="l646">Iura suo mansere loco inviolata fidesque</l>
          <l n="l647">Sic fuit Hebreis auri spes improba vana</l>
          <l n="l648">Transierantque dies multi, fixumque manebat</l>
          <l n="l649">Consilium magnoque duci, divoque Ioanni</l>
          <l n="l650">Praetori, simul et Ioanni carcere clausos</l>
          <l n="l651">Iudaeos merita pro crimine tollere poena</l>
          <l n="l652">Diverso educi de carcere tempore praetor</l>
          <l n="l653">Seiunctos sitique suum iubet ante tribunal</l>
          <l n="l654">Nosque rogat num vera sibi narrata fuere</l>
          <pb n="pb655" xml:id="F30v"/>
          <l n="l656">De puero magna populi cingente corona</l>
          <l n="l657">Confirmant omnes vera et manifesta fuisse</l>
          <l n="l658">Confessos, caedis quod modum causamque soluti</l>
          <l n="l659">Enarrant iterum et constanter sermone, fatentur</l>
          <l n="l660">Haud secus, ac pridem quaestura dicta fuerunt</l>
          <l n="l661">Haec ubi sunt audita, diem quo crimina digna</l>
          <l n="l662">Afficiat poena dignam si crimina tanta</l>
          <l n="l663">Inveniant poenam, statuit fixitque Ioannes</l>
          <l n="l664">Praetor, et ad populum scaevos proferre latrones</l>
          <l n="l665">Incipiat, damnetque reos sententia mortis</l>
          <l n="l666">Ut venit promissa dies, de more paratis</l>
          <l n="l667">Ad poenam sceleri rebus, ducuntur in alta</l>
          <l n="l668">Atria praetoris manibus post terga revinctis</l>
          <l n="l669">Latrones, solio lectis crudelibus actis</l>
          <l n="l670">Ad populum quos iusta reos sententia damnat</l>
          <l n="l671">Igne perire rote connectos. At Samuelem</l>
          <l n="l672">Nudatum curru deferri ac forcipe crebra</l>
          <l n="l673">Candenti sua membra rapi prius, inde ligatum</l>
          <l n="l674">Intextumque rotae subiectis ignibus uri.</l>
          <l n="l675">Angelus huic sotius poena damnatur eadem</l>
          <l n="l676">Sic fera monstra suis pro gestis fata tulere</l>
          <l n="l677">Moyses effugit meritam pro crimine poenam</l>
          <l n="l678">Ac Thobias ille raptor puerique Symonis</l>
          <l n="l679">Conscius immanis sceleris tactusque furore</l>
          <l n="l680">Doemonis ante diem letum sibi vindice dextra</l>
          <l n="l681">Conscivit, raptusque sub impia tartara foedum</l>
          <l n="l682">Horrendum et visu tetro nec horrore ferendum</l>
          <l n="l683">Raptandum liquit pedibus cum fune cadaver</l>
          <pb n="pb684" xml:id="F31r"/>
          <l n="l685">Urendumque loco turpi quo morte perire</l>
          <l n="l686">Debuerat vivus, sceleratam et reddere vitam</l>
          <l n="l687">Criminibus, tali damnati morte dederunt</l>
          <l n="l688">Supplicia, infernosque lacus, Phlegetontis et undas</l>
          <l n="l689">Ardentis petiere alii maiora daturi</l>
          <l n="l690">Sed Bonaventure soli, cocus hic Samuelis</l>
          <l n="l691">Hic moharis natus tacti gravitate peractae</l>
          <l n="l692">Caedis infantem, trepidique horrore gehenne</l>
          <l n="l693">Tartareae quod tanta ausi crudelia, quae non</l>
          <l n="l694">Permittit lex ulla dei, non sustinent usquam</l>
          <l n="l695">Barbara gens hominum non fert natura ferarum</l>
          <l n="l696">Oravere dari sibi sacrum numen aquarum</l>
          <l n="l697">Purgamen Christique dei sibi nomina poni</l>
          <l n="l698">Sedibus ut saltem fruerentur morte quietis</l>
          <l n="l699">Lectorum, et veniam baptismi munere sacri</l>
          <l n="l700">Sanguinis et Christi mererentus speque fideque</l>
          <l n="l701">Admissi immanis, merita se morte perire</l>
          <l n="l702">Confessi, accipiunt baptismum, sporus et illos</l>
          <l n="l703">Ignibus atque rota damnatos colla feriri</l>
          <l n="l704">Imperat ac subitam trunco corpore mortem</l>
          <l n="l705">Senserunt gladii, hancque in poenam sanguine fuso</l>
          <l n="l706">Spirarunt animas lustratas labe nefandi</l>
          <l n="l707">Peccati, tumulum praesul decreverat illis</l>
          <l n="l708">Officioque pio ac celebri sua corpora terrae</l>
          <l n="l709">Christicolum commissa dari sacroque reponi</l>
          <l n="l710">Sed capitis rerum vindex improvida turba</l>
          <l n="l711">Festinans flammis caesos ignique dederunt</l>
          <l n="l712">His deprensa malis Solymorum spersa per omnem</l>
          <pb n="pb713" xml:id="F31v"/>
          <l n="l714">Italiam gens prava timens scelerum dare poenas</l>
          <l n="l715">Atque pavens odium populorum cogit in unum</l>
          <l n="l716">Concilium non mora locis Secreta fidemque</l>
          <l n="l717">Quisque suam implorat, magnum conferre tributum</l>
          <l n="l718">Omnibus est animus, decretaque scripta feruntur</l>
          <l n="l719">Per terras ubicunque forent qui foenore nummos</l>
          <l n="l720">Conflarent, taxata darent pro viribus aera</l>
          <l n="l721">In commune parant omnes excire tumultum</l>
          <l n="l722">Atque ingens bellum obstinataque proelia contra</l>
          <l n="l723">Pastorem sotii merita quo principe Hebraei</l>
          <l n="l724">Affecti poena pro factis digna tulere.</l>
          <l n="l725">Muneribus primo divisa pecunia reges</l>
          <l n="l726">Strangulat et dominos, quibus est devotio nulla</l>
          <l n="l727">Frigida vel fidei, quibus et nil carius auro</l>
          <l n="l728">Suscipiunt causam Hebraeum, tutantur et illos</l>
          <l n="l729">Simonaque oppugnant, fiunt edicta per urbes</l>
          <l n="l730">Quae prohibent puero divi ut reddantur honores</l>
          <l n="l731">Martyris et pingi Hebraeum crudelia facta</l>
          <l n="l732">Praeconesque dei populis aperire (quid aurum</l>
          <l n="l733">Polletur) praeterea hoc fretis romana petuntur</l>
          <l n="l734">Iudicia Hebraeis, summique vocatur ad altam</l>
          <l n="l735">Pontificis sedem, causa haec tibi maxime porro</l>
          <l n="l736">Sixte pater placet, ire tuum romane tridentum</l>
          <l n="l737">Legatum Hebraeis sumptus facientibus omnes</l>
          <l n="l738">Conductum precio, fuerat qui frater honesti</l>
          <l n="l739">Ordinis in claustris, divus quae dominicus olim</l>
          <l n="l740">Constituit fidei robur ingens, claustra sed ipse</l>
          <l n="l741">Pauperis atque humilis fugiens exivit opesque</l>
          <pb n="pb742" xml:id="F32r"/>
          <l n="l743">Sectatus tumidas laxis vivebat habenis</l>
          <l n="l744">Hic venit Hebraeum circumdatus agmine magno</l>
          <l n="l745">Rofredum magnis opibus comitantibus illos</l>
          <l n="l746">Atque his interea dimissis ipse tridentum</l>
          <l n="l747">Pergit, et impugnat pueri miracula parvi</l>
          <l n="l748">Quae videt ipse oculis, auditque fatentibus aegris</l>
          <l n="l749">Sanatos sese meritis infantis ad illum</l>
          <l n="l750">Votis ac precibus missis non impius illa</l>
          <l n="l751">Accipit, irridetque super patronus Hebraeum</l>
          <l n="l752">Nomine legati manifestus, strinxerat aurum</l>
          <l n="l753">Illi oculos, atque illud idem sibi clauserat aures</l>
          <l n="l754">Cor induratum auro fuerat, satis ast ubi lusit</l>
          <l n="l755">Iudaeum et partes fovit, clam sustulit hinc se</l>
          <l n="l756">Rofredum, abiit quem gaudens excipit hostis</l>
          <l n="l757">Impia turba, virum ducebat more triumphi</l>
          <l n="l758">Vinctum, qui fuerat quondam invitatus ab ipsi</l>
          <l n="l759">Iudaeis puerum occisum exportare latenter</l>
          <l n="l760">Ille idem ut fama est promissis victus et auro</l>
          <l n="l761">Tradiderat se sponte reum caedis velut urbem</l>
          <l n="l762">Ducendum Romam, seque accusaret ad ipsum</l>
          <l n="l763">Pontificem summum, quod cedis conscius esset</l>
          <l n="l764">Simoni, adiutorque simul, quodque occidisset</l>
          <l n="l765">Svicerus is cui vincla pedum cecidere soluta</l>
          <l n="l766">Haec mortis poena terretur, nanque dabatur</l>
          <l n="l767">Spes sibi non poenas Romae pro caede daturum</l>
          <l n="l768">Simonis, ac nullum puniri sanguine summo</l>
          <l n="l769">Iudice pontifice, et veniam si criminis huius</l>
          <l n="l770">Dicat poenituisse habiturum, captus et hac spe</l>
          <pb n="pb771" xml:id="F32v"/>
          <l n="l772">Sponte sequebatur, simulans ad moenia Romae</l>
          <l n="l773">Invitum vinctumque trahi, tactus tamen ibat</l>
          <l n="l774">Iusticie ac veri violati verbere mentem</l>
          <l n="l775">Poenitet et tandem coepti, si occasio detur</l>
          <l n="l776">Mente fugam meditatur, iter legatus habebat</l>
          <l n="l777">Veronam, quo cum venit divertit et unam</l>
          <l n="l778">Noctem egit, tumidus praesam quod victor habere</l>
          <l n="l779">Angellinus ea meditatam occasio quando</l>
          <l n="l780">Est data nocte fugam peragit, quo nescius, aut qua</l>
          <l n="l781">Se ferret, trepidusque domum quam vidit apertam</l>
          <l n="l782">Ingreditur primam latitans, si forsitan ipso</l>
          <l n="l783">Neglecto hic abeat legatus, cognita mane</l>
          <l n="l784">Sed fuga legato, famuli celerare iubentur</l>
          <l n="l785">Eque domo exire, inventumque reducere vinctum</l>
          <l n="l786">Ille quidem inventus (veneti sed fraude retecta</l>
          <l n="l787">Qua vinctus<placeName n="placeName1">Romam</placeName>traheretur, multa querentem</l>
          <l n="l788">Reiiciunt fratrem rectores, ac flagitantem</l>
          <l n="l789">Liber et ad patrias sedes redit Angelinus</l>
          <l n="l790">Incolumis) sed vix abiit legatus ab urbe</l>
          <l n="l791">
            <placeName n="placeName1">Veronae</placeName>, de qua immeritum sperarat honorem</l>
          <l n="l792">Innocue etatis velut hostis sensit ab omni</l>
          <l n="l793">Parte urbis magnum puerorum instare tumultum</l>
          <l n="l794">Quodque magis mirum est: nullo instigante frementum</l>
          <l n="l795">Impubes pueri coeunt, et Simonis ardent</l>
          <l n="l796">Ulcisci laetum unanimes, poenasque reposcunt</l>
          <l n="l797">Et moniti tanquam discessus tempus et horam</l>
          <l n="l798">Occurrunt facienti abitum: portaeque propinquo</l>
          <l n="l799">Quem stipant medium Iudaei, protinus ecce</l>
          <pb n="pb800" xml:id="F33r"/>
          <l n="l801">Irati incurrunt magno clamore, ruuntque.</l>
          <l n="l802">Iudaeos comites simul execrantur, et ipsum</l>
          <l n="l803">Qui favet his, cesumque obiectant Simona parvum</l>
          <l n="l804">Hosque petunt crebris nullo discrimine saxis.</l>
          <l n="l805">Diffugiunt dispersi omnes, cursuque salutem</l>
          <l n="l806">Quaerunt quadrupedum, stimulis fodientibus armos.</l>
          <l n="l807">At pueri pedites quanquam insectantur, et usque</l>
          <l n="l808">Saxa volent donec aspectum territa fugit</l>
          <l n="l809">Fratris turba nocens, mortemque evasit equorum</l>
          <l n="l810">Auxilio: tandem romanas tendit ad arces</l>
          <l n="l811">Lis nova tunc oritur, longumque pecunia bellum</l>
          <l n="l812">Suscitat hostilis cruciatum Simonam contra</l>
          <l n="l813">Insant Iudaei, qui tutabantur et illos</l>
          <l n="l814">Ullis non ipsum clarescere martyram signis</l>
          <l n="l815">Iudaeumque negant manibus periisse nefandis</l>
          <l n="l816">Stat contra invictus praesul: defendit honorem</l>
          <l n="l817">Iusticiae atque suum scelerum fortissimus ultor</l>
          <l n="l818">Mittit et ipse viros Romam, qui pondera causae</l>
          <l n="l819">Sustineant fidos, iusto periisse latrones</l>
          <l n="l820">Supplicio ostendant, pueri et miracula caesi</l>
          <l n="l821">Hic duo sub magno certant contraria nisu</l>
          <l n="l822">Iusticia atque aurum: inter se adversantia semper</l>
          <l n="l823">Confligunt partes ambae sed dispare cuasa</l>
          <l n="l824">Iudaei certant auro: certatur et auro</l>
          <l n="l825">Contra iusticiam, contra fas, iura, fidemque</l>
          <l n="l826">Pro scelere, atque dolo caedis, pro perfidiaque</l>
          <l n="l827">Ast pro iusticia, pro vero, pro quoque recto</l>
          <l n="l828">Altera stat pia pars caedem insectata dolumque</l>
          <pb n="pb829" xml:id="F33v"/>
          <l n="l830">Perfidiam immanem et scelus omnibus acre primendum</l>
          <l n="l831">Sed tandem exacta causa graviterque voluta</l>
          <l n="l832">Sixte pater tibi sancte, tuo sanctoque senatu</l>
          <l n="l833">Munera non auri, quem nulla pecunia flectit</l>
          <l n="l834">A recto qui iura dei inviolata tuetur</l>
          <l n="l835">Exactos post tris annos sententia fertur</l>
          <l n="l836">Iusta, gravis, pia, cunctorum exoptandaque votis</l>
          <l n="l837">Laudatur iuste Hinderbach fecisse latrones</l>
          <l n="l838">Afficiens poena, parvum qui Symona diris</l>
          <l n="l839">Contemptum in Christi cruciatibus occiderunt</l>
          <l n="l840">Inque alios inquiri sotios permittitur omnis</l>
          <l n="l841">Iudaeos qui se maculari sanguine parvi</l>
          <l n="l842">Favere assensu, fuerit vel foemina, vel vir</l>
          <l n="l843">Non ego te indictum transibo carmine nec fas</l>
          <l n="l844">Qui virtute tua delectus a praesule divo</l>
          <l n="l845">Hinderbach contra Idaeos missus ad urbem</l>
          <l n="l846">Romam duros perfers aprovine labores</l>
          <l n="l847">Et reddis in patriam victor strato hoste, reportans</l>
          <l n="l848">Perpetuam laudem, tanto qui es principe dignus</l>
          <l n="l849">Bassano actutum sontes inquirere praesul</l>
          <l n="l850">Mandat Alexandro, salo successerat is nam</l>
          <l n="l851">Accitus praetor iuris legumque magister</l>
          <l n="l852">Integer et magna prestans virtute tridentum</l>
          <l n="l853">Heus magna urbs patavi tanto letatur alumno</l>
          <l n="l854">Quo nato de te gaudes vincentia cive</l>
          <l n="l855">Hic sancta gravitate reos inquirit Hebraeos</l>
          <l n="l856">Carcere quae steterant clause iam tempore ab illo</l>
          <l n="l857">Que<placeName n="placeName1">Romae</placeName>causa haec agitari coepit ad altam</l>
          <pb n="pb858" xml:id="F34r"/>
          <l n="l859">Pontificis sedem, et stetit intermissa tridenti</l>
          <l n="l860">Convinctos damnat sontes, fassosque latronum</l>
          <l n="l861">Morte pari, meritas poenas sic impia turba</l>
          <l n="l862">Invenit, tandem cessitque pecunia vero</l>
          <l n="l863">Tu tamen in primis celebranda es carmine nostro</l>
          <l n="l864">Ac fortis Brunetta tua patientia victrix</l>
          <l n="l865">Quae trepidata viris vincis tormenta nec ignis</l>
          <l n="l866">Subiectus pedibus, non funis, non genus omne</l>
          <l n="l867">Tormenti subigit mentis secret fateri</l>
          <l n="l868">Et nudata viris detectaque crimina sola</l>
          <l n="l869">Non prodis constans animo, iam coxerat ardens</l>
          <l n="l870">Pruna pedes, et odos teter, nidorque fugarat</l>
          <l n="l871">Praetorem atque alios, tu prunas subiicientem</l>
          <l n="l872">Accensa pedibus torvo cum lumine spectans</l>
          <l n="l873">Carnificem appellas, iam spes cruciamine vinci</l>
          <l n="l874">Nulla erat, aut quicquam veri extorquerier ore</l>
          <l n="l875">Clausa tenebatur iam non quaesita, nec illi</l>
          <l n="l876">Poena ferebatur, que poenas vicerat omnis</l>
          <l n="l877">Tacta deo mentem mutat scelerisque peracti</l>
          <l n="l878">Poenitet, atque anime iam consulit, atque saluti</l>
          <l n="l879">Iam credit Christum esse deum, dominumque salutis</l>
          <l n="l880">Destinat a Christo nomen baptismate lota</l>
          <l n="l881">Sumere, clavigeri Petri qui praesidet aedi</l>
          <l n="l882">Ipsa sacerdotem ad sese accersier orat</l>
          <l n="l883">Ad quem dum venit contrita mente locuta est</l>
          <l n="l884">O (mihi iam pater es) Christi venerande sacerdos</l>
          <l n="l885">Stirpe ora Hebraea vixi sub lege parentum</l>
          <l n="l886">Hactenus, atque mori nostra sub lege stetit mens</l>
          <pb n="pb887" xml:id="F34v"/>
          <l n="l888">Sed video Deus hac non vult me excedere vita</l>
          <l n="l889">Hebraeam: nec posse puto cruciamina tanta</l>
          <l n="l890">Quae vici, ac tenebras pedorem et carceris atri</l>
          <l n="l891">Nempe boni feci quicquam, quo gratia talis</l>
          <l n="l892">Ninc mihi donatur, moriar ne morte perenni</l>
          <l n="l893">Confiteor dum me malus error, dum Solymorum</l>
          <l n="l894">Antiquata diu lex coniugis atque parentum</l>
          <l n="l895">Possedit, semper sum inopum miserata labores</l>
          <l n="l896">Christicolum, et placuit semper succurrere egenis</l>
          <l n="l897">Saepius et memini contendi cum Samuele</l>
          <l n="l898">Coniuge dum nimios petiisset foenoris usus</l>
          <l n="l899">Dumque ego torquebar diro quaesita dolore</l>
          <l n="l900">Auxilium implorans divinum audire videbar</l>
          <l n="l901">Vocem corde mihi dicentem: munere matris</l>
          <l n="l902">(Est pia) mente dei salvabere: voce preceris</l>
          <l n="l903">Certa dei matrem sanctam intactamque Mariam</l>
          <l n="l904">Nunc damno periora sequor meliora fidelis</l>
          <l n="l905">Christi serva peto baptismum: nomine cuius</l>
          <l n="l906">Admissi veniam merea Christique cruoris</l>
          <l n="l907">Simona confiteor manibus cecidisse virorum</l>
          <l n="l908">Nostrorum mihi visum est: hoc fidele ferumque</l>
          <l n="l909">Quod non praetori sum ullo confessa dolore</l>
          <l n="l910">Poenitet erroris? Piget ac me criminis huius</l>
          <l n="l911">Haec audita pio actutum fert ordine ad aures</l>
          <l n="l912">Praesulis exultans, nec enim sine praesulis illam</l>
          <l n="l913">Iussu fas duxit sacrato aspergere rore</l>
          <l n="l914">Ut mentem agnovit princeps animumque volentis</l>
          <l n="l915">Baptismum, non victa metu (cui cesserat omne</l>
          <pb n="pb916" xml:id="F35r"/>
          <l n="l917">Tormentum) quod sponte sacram sibi postulet undam</l>
          <l n="l918">Quodque mori cupiat numero conscripta fideli</l>
          <l n="l919">Mandat aquis illam sacris sollenniter actis</l>
          <l n="l920">Perfundi, inque gregem recipi baptismate Christi</l>
          <l n="l921">Illa quod vultu: laeto devota salubres</l>
          <l n="l922">Acceptavit aquas, posuit nomen Caterine</l>
          <l n="l923">Martyris ipsa sibi, nomen placet hoc mihi dixit</l>
          <l n="l924">Namque ambae passae, tormenta et vicimus ambae</l>
          <l n="l925">Tu foelix Brunetta quidem pro munere tanto,</l>
          <l n="l926">Quo donata viam vere es sectata salutis</l>
          <l n="l927">Quod de Iudaea infida caligine pulsa</l>
          <l n="l928">Facta es serva Dei Christi, quod luce recepta</l>
          <l n="l929">Tendis iter coelo rectum victura beata,</l>
          <l n="l930">Sed quoque si fas est dici foelicior aucto</l>
          <l n="l931">Munere quod miseram haud multo post tempore vitam</l>
          <l n="l932">Linquis, et accepto sacrato corpore Christi</l>
          <l n="l933">Illi animam reddis purgata labe nitentem</l>
          <l n="l934">Quam pius antistes decoravit honore supremo</l>
          <l n="l935">Elatam populi turba comitante, canensque</l>
          <l n="l936">Ordo sacer, regisque ferens vexilla superni</l>
          <l n="l937">Ordine flammarum longo procedit, et aedis</l>
          <l n="l938">Clavigeri ante fores Petri deposta quiescunt</l>
          <l n="l939">Ossa: locum fama sacrum sortita perenni.</l>
          <l n="l940">Hindebarch iussu divini antistitis urbis.</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div22">
        <p n="p1">Impressum in Augusta Vindelicorum per magistrum<persName n="persName1">Iohannem Otmar</persName>suis in aedibus
                extramsuerso sacelli sante Ursule intra rivos Lici. Anno<date n="date2">1514</date>. Idus Aprilis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>