<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="primisser-c-rythmus">
      <titleStmt>
        <title>Rythmus in laudem Venerabilis Patris Joannis Campidonensis Sacerdotis et Monachi Ordinis Cisterciensis et monasterii Stamsensis, adversionibus historicis explicatus, versio electronica</title>
        <author key="primisser01">
          <name>Primisser, Cassian</name>
          <date>1735-1771</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>36 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Rythmus in laudem Venerabilis Patris Joannis Campidonensis Sacerdotis et Monachi Ordinis Cisterciensis et monasterii Stamsensis, adversionibus historicis explicatus</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Innsbruck</pubPlace>
              <date when="1766">1766</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>TLMF, Dip. 436</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6']/*[@n='$7']/*[@n='$8'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6']/*[@n='$7'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1766">1766</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Gründung der Universität bis zur Aufhebung des Jesuitenordens (1773)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Dichtung</term>
          <term>Hymnus</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-24</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:primisser01.latty2665425.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Rythmus in laudem Venerabilis Patris Joannis Campidonensis Sacerdotis et Monachi Ordini
                Cisterciensis et monasterii Stamsensis, adversionibus histoticis explicatus.</head>
      </div>
      <div n="div2">
        <pb n="pb1" xml:id="FA1v"/>
        <p n="p2">S.P. Bernardus Praefat. in vitam S. Malachia Archip. Armac.</p>
        <p n="p3">Semper operae pretium fuit illustres Sanctorum describere vitas;<gap n="gap1" reason="illegible"/>speculum et
                exemplum, ac quo<gap n="gap2" reason="illegible"/>veluti condimentum vitae hominum super terram. Per hoc enim
                quodammodo apud nos etiam post mortem vivunt, multosque ex his, qui viventes mortui
                sunt, ad veram provocant et revocant vitam.</p>
        <pb n="pb4" xml:id="FA2r"/>
        <p n="p5">Reverendissimo perillustri amplissimo domino Vigilio archiducalis et exemti
                monasterii Beatae Mariae Verginis et Sancti Joannis Baptistae in<placeName n="placeName1">Stams</placeName>sacri et
                exemiti ordini cistercensi praesuli dignissimo, vigilantissimo S.C.R.A. maiestatis
                consilirario nato, et sacellano aulae haereditario inclytorum provinciae Tirolis
                ordinum ad interiora consilia deputato, decoris domum Dei zelatori insatiabili
                divini sanguinis cultori devoissimo. Cultus matris boni consilii promotori in
                Germania praecipuo. Reliquiarum insignium Sancti crucis et spinae de corona Christi.
                Sancti Joannis Baptistae et sancti Petri apostoli, sancti Zachariae et sancti
                Christophori martyris, sanctorum Valentini, Vincentii et Clementi martyrum, sancti
                Martini Episcopi et sancti Bernardi abbatis aliarumque plurimarum ornatori
                magnifico.<pb n="pb2" xml:id="FA2v"/>Scientiarum omnium seu possessori, seu fautori doctissimo, antiquitatum sui
                monasterii indagatori sollicito. Sinceritas antiquae ac solidae pietatis patrum ac
                maiorum imitatori solertissimo, disciplinae regulares ac spiritualis vitae magistro
                exemplari. Hoc, quidquid est, quod tamen reliquiarum cultori, antiquitatum
                indagatori, pietatis imitatori, non poterit non placere, tempore, quo abbas electus
                et benedictus est D.D.D. ipso S.P. Bernardi festo die. Devotissimi et
                obsequentissimi filii religiosi Iulius.</p>
      </div>
      <div n="div3">
        <pb n="pb1" xml:id="FA3r"/>
        <p n="p2">Iulius Marcellus Lanzinger, Meranensis, prior.</p>
        <p n="p3">Benedictus Gienger, Halensis, senior.</p>
        <p n="p4">Iosephus Castner, Oenipontanus.</p>
        <p n="p5">Desiderius Klebelsberg, milensis.</p>
        <p n="p6">Edmundus Hopfgartner, Landeggensis, confessarius conventualis.</p>
        <p n="p7">Bernardus Gall, Milbacensis.</p>
        <p n="p8">Albericus Faber, Halensis, parochus vicarius ad Sanctum Petrum apud Teriolos.</p>
        <p n="p9">Godefridus Egger, Oenipontanus, director conversorum et confessarius
                conventualis.</p>
        <p n="p10">Vincentius Grunewald, Oenipontanus, praefectus munditiae.</p>
        <p n="p11">Ubicus Bernlochner, Oenipontanus, cantor summus.</p>
        <p n="p12">Maximilianus Riedmiller, Oenipontanus, custos sacrorum.</p>
        <p n="p13">Zacharias Vischer, Malsensis, cooperator ad Sanctum Petrum.</p>
        <p n="p14">Franciscus Egg, Meranenis.</p>
        <p n="p15">Jeremias Amort, Meranensis, beneficiatus ad Sanctum Georgium Maiis.</p>
        <p n="p16">Robertus Adler, Halensis, director fratrum, magister novitiorum, et confessarius
                conventualis.</p>
        <p n="p17">Petrus Stadler, Halensis, parochus vicharius Maiis.</p>
        <p n="p18">Eugenius Marquard, Halensis, curatus vicarius in Pfelders.</p>
        <p n="p19">Guillelmus Weingartner, Appianensis, cantor secundus.</p>
        <p n="p20">Joannes Nep. Gislanzoni, Oenipontanus, beneficiatus ad Sanctum Valentinum Maiis.</p>
        <p n="p21">Caelestinus Faber, Oenipontanus, cooperator parochialis Maiis.</p>
        <p n="p22">Ioachimus Platner, Bayrwisensis, sanctissimae theologiae professor publicus
                Oenipontanus.</p>
        <p n="p23">Romedius Schandl, Thaurensis, pistrinarius.</p>
        <p n="p24">Ignatius Lachemayr, Oenipontanus, cooperator in Pfelders.</p>
        <p n="p25">Martinus Moser, Burghusianus, sanctissimae theologiae professor.</p>
        <p n="p26">Fortunatus Tanner, Halensis, cooperator parochialis Mariis.</p>
        <pb n="pb27" xml:id="FA3v"/>
        <p n="p28">Engelbertus Fillinger, Oenipontanus, succentor.</p>
        <p n="p29">Aloysius Specker, Sevatensis, sanctissimae theologiae professor, et chori regens.</p>
        <p n="p30">Iacobus Holer, Humistensis, hortulanus.</p>
        <p n="p31">Gerardus Schwarb, Halensis, supprior.</p>
        <p n="p32">Nivardus Graber, Oenipontanus, parochus vicarius ad Sanctum Joannem Batpstiam in
                Stams.</p>
        <p n="p33">Amadeus Ehinger, Oenipontanus, cellarius monasterii.</p>
        <p n="p34">Cassianus Primisser, Pratensis, secretarius, archivarius, et bibliothecae
                praefectus.</p>
        <p n="p35">Stephanus Gasteiger, Meranensis, catechista in templo parochiali.</p>
        <p n="p36">Antonius Tausch, Oenipontanus, praefectus vestiarii.</p>
        <p n="p37">Stanislaus Freysing, Oenipontanus, adiunctus ad archivum.</p>
        <p n="p38">Henricus Weiskopf, Grinsensis.</p>
        <p n="p39">Marianus Freysing, Oenipontanus, subcustos sacrorum.</p>
        <p n="p40">F. Matthaeus Winkelhofer, Admotensis Styrus, pharmacopaeus.</p>
        <p n="p41">F. Casimirus Sterzinger, Oenipontanus.</p>
        <p n="p42">F. Leopoldus Platuer, Sterzingensis, succentor.</p>
        <p n="p43">F. Rogerius Schranzhofer, Inticensis.</p>
        <p n="p44">F. Longinus Miller, Tuberiensis.</p>
        <p n="p45">F. Augustinus Trenkwalder, Oberhofensis.</p>
        <p n="p46">C. Dismas Kuen, Miemingensis.</p>
        <p n="p47">C. Georgius Zoller, Silzensis.</p>
        <p n="p48">C. Michael Neurauter, Stamsensis.</p>
        <p n="p49">C. Joannes Waldner, Meranensis.</p>
        <p n="p50">C. Andreas Dobler, Halensis.</p>
        <p n="p51">C. Dominicus Scherer, Maiensis.</p>
      </div>
      <div n="div4">
        <pb n="pb1" xml:id="FA4r"/>
        <head n="head2">Praefatio et protestatio.</head>
      </div>
      <div n="div5">
        <p n="p1">Caniculare otium, quo anno superiore in Alpibus nostris Stamsensibus fruebar,
                iucundius locare non poteram, quam id tandem agendo, ad quod me tum antiquitatum
                Stamsensium, tum maxime sacrarum et venerabilium reliquiarum nostrarum amor ac
                veneratio dudum invitarant. Meo fateor, indulsi genio. Hinc est, ut lectorem
                honorandum moneam; praesentem Rythmum in modum precationis compositum, alio sensu
                accipiendum non esse, nec plus quidquam asserere, quam in subiectis adversionibus
                probatur: quibus quidem, utpote fidelissime a collectis, fidem humanam adhiberi
                posse existimo. Quid autem ex eis legitime consequatur, liberae cuius<pb n="pb1" xml:id="FA4v"/>libet
                opinioni relinquitur. Qui momentis adductis acquieverit; et privatam, ut aiunt, erga
                venerabilem Joannem nostrum devotionem conceperit. Is meo quoque voto fecerit satis:
                qui vero noluerit, volentibus haud difficulter ignoscet.</p>
        <p n="p2">Meae solius devotioni erga venerabile confratrem nostrum has odas, nullo meto nisi
                rythmico ligatas, sacraveram; neque de luce publica cogitassem unquam, nisi et
                amplissimus felicis memoriae<persName n="persName1">Rogerius</persName>praesul nuper defunctus, illas typis mandare
                prior statuisset, et, proposito hoc frustrato, confratres mei admodum reverendi, ut
                eadem edi permitterem, suasissent.</p>
        <p n="p3">Caeterum, quidquid sive in rythmo, sive in adversionibus subnexis asseritur, totum
                intelligendum est iuxta bullam Urbani VIII de 13 martii<date n="date1">1625</date>, eiusque declarationem
                de 5 iulii<date n="date2">1624</date>: quibus nullatenus praeiudicare, sed me penitus conformare, ut verus
                ecclesiae romano catholicae filius, volo. Auctor C.P.S. Ordine Cistercense in Stams
                professus, archivi ac bibliothecae custos ibidem, et reverendissimi domini abbatis
                secretarius.</p>
      </div>
      <div n="div6">
        <pb n="pb1" xml:id="FB1r"/>
        <head n="head2">Rythmus in laudem Venerabilis Patris<persName n="persName1">Joannis Campidonensis</persName>sacerdotis et
                monachi Stamsensis.</head>
      </div>
      <div n="div7">
        <lg n="lg1">
          <pb n="pb1" xml:id="FB1v"/>
          <l n="l2">O beate<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn1">
              <p n="p1" rend="footnote text">Adversiones. Beati titulo nostro<persName n="persName1">Joanni Campidonensi</persName>tribuitur a Paulo II
                        abbate Stamsensi in chronicis suis; item a Francisco abbate in pluribus locis
                        et annotationibus suis manuscriptis; item a Joanne Silvestro Sistio canonico
                        inticensi: qui cum<placeName n="placeName2">Viennae</placeName>compilaret vita sanctissimorum Tirolensium,
                        petiit ab abbate Francisco monumenta ad rem suam factua. Et eidem abbati
                        dubitanti, an titulus beati,<persName n="persName3">Joanni</persName>nostro sit tribuendus, respondit
                        epistola data<placeName n="placeName4">Viennae</placeName>25 Novembris<date n="date5">1705</date>: exhilarabatur autem animus, dum
                        novum etiam et antehac ignotum mihi divum popularem in eodem (fasciculo
                        documentorum) legerem beatum scilicet anonymum de Campidona voto et
                        professione Stambsensem: proin bona amplitudinis vestra reverendissimae
                        venia indaganda sunt mihi de hoc divo etiam num hac: primo eum non ex vanis
                        coniecturis pro devotissimo et religiosissimo illo Joanne de Campidona
                        credatur, utique scietur istius dies et annus obitus. Et in epistola data<placeName n="placeName6">Viennae</placeName>27 ianuarii<date n="date7">1796</date>: caeterum titulum beati non video denegandum
                        anonymo (seu, ut credimus Joanni) a Campidona, ascetae Stambsensi, cum
                        relationes datae eundem omnino approbent. Et in epistola data<placeName n="placeName8">Viennae</placeName>26
                        maii<date n="date9">1706</date>: beatus Joannis de Campidona Stambsensis asceta effigiem iam
                        delineari curavi in actu sacrificantis et apparitione imperatoris<persName n="persName10">Ludovici
                        Bavari</persName>, ast putabam ignorari in cuius altari, unde curaveram appingi sanctum
                        legislatore, mellifluum doctorem cum instrumenti passionis surgentem a
                        divina matre lac virgineum, sed emendabitur pro maiori veritate historiae.
                        Denique in epistola data<placeName n="placeName11">Viennae</placeName>28 augusti<date n="date12">1706</date>: fiet etiam paulo post, uf
                        effigiem beati Joannis Stambsensis aeri incisam communicare voluero, et
                        caetera. Iconismo autem<placeName n="placeName13">Viennae</placeName>excuso subscriptionem addidit sequentem:
                        beatus Joannes de Campidona ex zelosissimo pro animarum et ovium suarum
                        salute in Nesselwag pastore asceta sacri ordinis cisterciensis ad sanctum
                        Joannem Baptistam in Stambs, ubi olim parentes sui puero moribus tunc
                        dissoluto ex praecelso campanili praecipiti et exanimi (facto voto) vitalem
                        denuo spiritum impetravere. Dono mirae contemplationis illustris, quinquies
                        quotidie in extasin raptus primitias futurae vitae praegustabat. Mysta
                        devotissimus et defunctis animabus addictissimus Ludovicum V imperatorem
                        visibiliter apparentem e summis purgatorii panis liberare meritus est.
                        Spriritus prophetico clarus et caelestium desideriorum plenus Stambsii, ubi
                        etiamnum sacrae eius exuviae suavissimo odore fragrantes honorifice
                        custodiuntur, terris valedixit circa annum<date n="date14">1350</date>dignus, ut eius perennet
                        memoria ad diem 12 octobris.</p>
            </note>te amantes</l>
          <l n="l3">Fratres tuos,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn2">
              <p n="p1" rend="footnote text">Religiosos Stamsenses praecipue intelligebam. Lector devotus intelligat, si
                        velit, aut sacerdotes, aut quodlibet christianos eiusdem venerabilis Joannis
                        merita venerantes, et patrocinium implorantes. Quod quidem haud temerarium
                        esse, ex sequentibus adversionibus fortasse persuadebitur.</p>
            </note>et
                laudantes</l>
          <l n="l4">Tuis iuva precibus!</l>
          <l n="l5">Propter te sit collaudatus</l>
          <l n="l6">Deus trinus, pater, natus,</l>
          <l n="l7">Sanctus quoque spiritus.</l>
        </lg>
      </div>
      <pb n="pb8" xml:id="FB2r"/>
      <div n="div9">
        <l n="l1">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb2" xml:id="FB2v"/>
      </div>
      <div n="div10">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Campidona<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn3">
              <p n="p1" rend="footnote text">Campodonum antiquis, in medio aevo frequentius Campidona, germanice Kempten,
                        urbs Sveviae imperialis omnibus notissima.</p>
            </note>tibi dabat</l>
          <l n="l2">Vitam;<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn4">
              <p n="p1" rend="footnote text">Rudolfus
                        monachus, dein abbas Stamsii tertius in libro miraculorum sancti Joannis
                        Baptistae scripto circa annum<date n="date1">1288</date>, capitulo 84: honestior civis in civitate
                        Campidona habebat filium scolarem Johannem nomine nuncupatum, qui in dicta
                        civitate cum puerilior esset, ascendit angulare sive turrim, que mire
                        altitudinis demonstratur, sicque a fastigio usque ad imo corruit
                        extingendus, deportaturque in civitatem (non ex turri civitatis, sed ex
                        campanili monasterii oridnis sancti Benedicti extra civitatem siti prolapsum
                        esse, ex hoc loco eruitur) ac pene tota die pro mortuo pertractatur. Igitur
                        parentes ipsius in tali necessitatis articulo devoverunt maximo precursori,
                        ut si revivisceret ipsum sue domui (Stamsensi) presentarent. Post votum puer
                        non sine ammiratione multorum quasi reviviscit tripudiantibus
                    universis.</p>
            </note>lapsus exturbabat</l>
          <l n="l3">Turri de praeedita</l>
          <l n="l4">Vitae expers die tota,</l>
          <l n="l5">Vivis ad parentum vota</l>
          <l n="l6">Per Baptistae merita.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn6">
              <p n="p1" rend="footnote text">Vide Adv. 4. Caeterum hoc miraculum contigit inter annos<date n="date1">1285</date>et<date n="date2">1288</date>, quo
                        tempore puer saltem septennis fuisse debet. Proinde natus est circa annum<date n="date3">1280</date>. Praesentatio, de qua Rudolfus, non erat donatio pueri ad ordinem et
                        monasterium ingrediendum, sed peregrinatio ad ecclesiam Stamsensem Sancti
                        Joannis Baptistae in societate ipsius pueri. Frequentissima autem tunc
                        temporis beneficia miraculosa, seu miraculis similia per sanctum Joannem
                        Baptistam Stamsii thaumaturgum contigisse, testantur, non solum Rudolfus
                        toto illo libro, sed etiam Bruno Episcopus Brixinensis speciali Diplomate,
                        ubi ait: beatus Iohannes Baptista cum inter natos mulierum equalem non
                        habeat vel maiorem, ecclesiam in Stams nostre dyocesis, iam per multa
                        annorum curricula, signis et virtutibus et aliis gratiarum exhibitionibus
                        prout diversorum hominum defectus et infirmitates multiplices diversi mode
                        requirebant, inestimabiliter decoravit, sicut et a multisfide dignis
                        multipliciter comprobatum. Et patres capituli generalis cisterciensis: cum
                        immensa celestis regis bonitas locum in Stams per merita singularia beati
                        Iohannis Baptiste, per miracula et sanitatum beneficia omnibus queritantibus
                        hucusque impensa, tam largiter ut vix inveniatur aliquis quocunque morbo vel
                        defectu teneatur, ibidem sua limina visitans, qui curationis medium non
                        deportet, lucidissima fama divolgaverit. Datum in Cistercio anno domini<date n="date4">1282</date>tempore capituli generalis.</p>
            </note>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <pb n="pb11" xml:id="FB3r"/>
      <div n="div12">
        <l n="l1">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb2" xml:id="FB3v"/>
      </div>
      <div n="div13">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Huic Divo,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn7">
              <p n="p1" rend="footnote text">Sancti Joanni Baptista de quo supra.</p>
            </note>cui debebas</l>
          <l n="l2">Vitam, totum te reddebas,</l>
          <l n="l3">Mores iungens studiis:</l>
          <l n="l4">Datus in pastorem bonum,</l>
          <l n="l5">Pascis oves et sermonum</l>
          <l n="l6">Et exempli pabulis.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn8">
              <p n="p1" rend="footnote text">Verbis Rudolfi Adv. 4 relatis subscripta sunt charactere aliquantum
                        recentiore ista: qui (Joannes) postmodum in adulta etate factus sacerdos
                        ecclesiam in Nesselwang regebat. Et ultimo factus est monachus huius domus.
                        Qui mihi fratri Marco ipsum super hoc interrogante, retulit de verbo ad
                        verbum cuncta prelibata audientibus universis, in colloqui generalis. Haec
                        Marcus Lindaugiensis Joannis nostro coaevus, et anno<date n="date1">1358</date>adhuc superstes.
                        Marcus iste studuerat scientiis severioribus Parisiis sub Conrado II abbate,
                        ad quem epistola Parisiis data, exstat in bibliotheca nostra. Stamsium
                        reversus, libris describendis et verbo Dei praedicando operam dedit. Obiit
                        diu post annum<date n="date2">1353</date>: nam in catalogo religiosorum Stamsensium, qui ab anno<date n="date3">1358</date>usque ad annum<date n="date4">1437</date>obierunt, ponitur 13us item Fr. Marcus, qui multum
                        scripsit et praedicavit. Existant inter alia eius scripta sermones quidam
                        latini, seu collationes, quarum una sic infit: in principio collationis
                        nostre pro impetranda gratia salutemus virginem gloriosam angelica
                        salutatione dicentes, ave Maria. Reverendi domini et patres praeamandi. Dux
                        et legifer noster beatus Bernhardus, volens nos tanquam milites et caetera.
                        Unde prioris aut supprioris officium aliquando gessisse, colligitur. Ex
                        supra dictis autem sequitur, Joannem illum, qui e turri delapsus revixerat,
                        eundem esse cum eo, qui anno<date n="date5">1348</date>tanquam monachus occurrit inter testes
                        primus in instrumento, quod Conradus Graentner civis Halensis a Georgio de
                        Novomonte in Mays varia bona coemit. Eius exordium tale est: anno domini
                        millesimo trecentesimo quadragesimo octavo, indictione prima, die<gap n="gap6"/>in
                        Nidermais, in horto dotis ecclesie sancti Vigilii, presentibus fratre
                        Iohanne de Campodona Con<gap n="gap7"/>(Conventuali de Stams, legendum puto) domino
                        Chunzlino de Triento, nunc plebano in Mais, domino Pietro de Awer Tirolis,
                        nunc iudice in Merano, et caetera. Quo anno Joannes noster Campidonensi
                        presbyterio initiatus aut parochiae praepositus fuerit, nihil equidem
                        constat. Attamen, si eum circa annum<date n="date8">1280</date>, ut vero simile est, natum
                        supponamus, eundem circa nnum<date n="date9">1305</date>sacerdotem, et post aliquot annorum
                        intervallum parochum factum esse, aeque verisimiliter
                coniicimus.</p>
            </note>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div14">
        <pb n="pb1" xml:id="FB4r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb3" xml:id="FB4v"/>
      </div>
      <div n="div15">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Ovem gregis e pastore,</l>
          <l n="l2">Et virtutis e doctore</l>
          <l n="l3">Facis te discipulum:<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn9">
              <p n="p1" rend="footnote text">Vide Adv. 8.</p>
            </note>
          </l>
          <l n="l4">Puerumque e grandaevo,</l>
          <l n="l5">Perfectusque sine naevo</l>
          <l n="l6">Stamsii novitium.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn10">
              <p n="p1" rend="footnote text">Annum ingressus, et professionis certo non non scimus. Sub Hermanno abbate,
                        qui anno<date n="date1">1333</date>praesultatum sponte posuit, Joannem parochum Nesselwangensem,
                        religionem ingressum ac professum fuisse, opinor: tum, quia Franciscus
                        abbas, in tabulis Stamsensibus apprime versatus, narrationi illi Adv. 4
                        relatae in margine adscripsit: iste est noster beatus Joannes de Campidona,
                        cuius sacrum caput et lypsana habemus. Vixit sub domino Ulrico abate, circa
                        annum<date n="date2">1334</date>. Tum quia nunquam alias tantus fuit candidatorum ad monasterium
                        Stamsense concursus, quam sub eodem Hermanno, viro a sanctimonia vitae et
                        animas regendi peritia tun celeberrimo. Non longe proin a vero erravero, si
                        annum ingressus,<date n="date3">1330</date>fuisse existimem: quo ipse Joannes iam quinquagenarius
                        fuit. Quod Aug. Sartorius ordinis cisterciensis in suo cistercio bis tertio
                        germanico f. 936 et Iac. Schmid. societatis Jesu in Ehrenglanz der
                        Graffschaft Tirol p. 3, ex relationibus a Stamsio submissis afferunt,
                        Joannem nostrum religionem Stamsii ingressum fuisse circa annum 1340. Alio
                        fundamento non nititur, quam negativo; eo scilicet, quod Joannis de
                        Campidona prima mentio in tabulis occurrat anno<date n="date4">1341</date>die 4 decembris. At
                        exinde contrarium potius eruitur. Neque enim monachum vix professum, statim
                        oeconomiae et praeiis curandis fuisse admotum, credibile est, sed religiosum
                        vitae diuturno monasterii rigore probatae.</p>
            </note>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div16">
        <pb n="pb1" xml:id="FC1r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb3" xml:id="FC1v"/>
      </div>
      <div n="div17">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Quantum per virtutis viam,</l>
          <l n="l2">Martham simul et Mariam</l>
          <l n="l3">Imitando, proficis!</l>
          <l n="l4">Solatricis dum honorem</l>
          <l n="l5">Maiis curas, et laborem</l>
          <l n="l6">Pro confratrum praediis.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn11">
              <p n="p1" rend="footnote text">Majae, Maja, Magia, Magies, Maies, Majis, Maijs, Mais
                        pagus nobilis est ad Athesim, olim urbs Sancti Valentini confessoris et
                        Passaviensis seu potius regionarii harum partium episcopi sepulcro celebris:
                        quod sanctus Corbinianus Frisingensis et beatus Venantius Fortunatus
                        Pictaviensis, episcopi, tantis in delitiis habuerunt; ut hic in suo itinere
                        ex<placeName n="placeName1">Italia</placeName>in<placeName n="placeName2">Galliam</placeName>, per longum circuitum Majas divertere, ille vero et
                        vivere et mortuus quiescere apud sanctum Valentinum, voluerint. Urbis huius
                        initia obscura sunt, quia antiquissima. Civitatem tamen appellat Aribo
                        episcopus Frisingesis, qui ipse Majis oriundus fuit, in vita sancti
                        Corbiniani c. 38. Obiit autem hic Sanctus Frisingae et Maias translatus est
                        anno<date n="date3">730</date>. Huius seculi circa finem urbs Maiensis exitium subiit, delapso
                        vicino monte sepulta, excepta ecclesia sancti Valentini et paucis castellis.
                        Porro domus ad clivum ruinae postmodum constructae versus Boream, vocabantur
                        Amrain, quod colligo tum ex instrumento de anno<date n="date4">1490</date>, quo ecclesia Sancti
                        Georgii ibidem sita, appellatur S. Georgen am Rain; tum ex etymo nominis,
                        quo civitas inde exorta, olim et nunc in instrumentis scripta legitur an
                        Meran. Pars tamen Maiarum australis, quae aut remanserat, aut de novo
                        surrext, nome Mais retinet, ac subest diocesi Tridentinae. Parochia Maiensis
                        duplex templum parochiale habet, Sancti Vigilii M. et Ep. Trid. et Beatae
                        Virginis Mariae utrumque, licet propinqua sint Venerabili Sacramento et
                        coemeterio instructum. Nihilominus rector parochiae unicus est. Ius
                        patronatus ad episcopum tridentinum, advocatia ad comitem Tirolensem
                        spectabat, quando monasterium Stamsense fundari coepit. Huic ego et
                        Meinhardus II comes Tirolis advocatiam, et Egno episcopus tridentinus ius
                        patronatu cum omnibus proventibus parochiae Maiensis in vim fundationis
                        donarunt anno<date n="date5">1273</date>. In ecclesia supra dicta Beatae Virginis Mariae anno<date n="date6">1332</date>imago quaedam lignea eiusem Beatae Virginis Filii sui corpus exanime gremio
                        sustentatis, beneficiis coruscare et specialiter coli coepit; prout ex
                        antiquis literis se eruisse testatur R.P. Ioachimus Dinzel Ordinis Capuccini
                        in sua historia Mariae a solatis, impressa augustae<placeName n="placeName7">Vindobonae</placeName>anno<date n="date8">1729</date>,
                        qua vero occasione aut origine, prorsus ignotum est. Hodie imago ista
                        etiamnum gratiosa, vocatur Beata Virgo de Solatio. Eo quod circa finem
                        seculi XIV Ramecio amne exundante sepulta, et anno<date n="date9">1626</date>reperta, Maienses
                        ingenti solatio assecisset. Eadem ecclesia Beatae Virginis Mariae de novo
                        exstructa est ano<date n="date10">1341</date>, quo ipso anno Joannes Campidonensis ab Ulrico abbate
                        Maias missus est ad oeconomiam et bonorum Stamsensium ibi sitorum
                        administrationem. Unde pronus sum, ut credam, restaurationem ecclesiae
                        Beatae Virginis factam esse curante eodem venerabile Joanne nostro, et ad
                        coemeterium ampliandum, Joannem Marchion. Moraviae et tunc principem Tirolis
                        donasse duas areas proximas. Datum Tirolis, anno Domini millesimo,
                        trecentesimo, quadragesimo primo, in die Sancti Udatrici, indictione nona,
                        Hoc etiam anno die 4 decembris Hedwigis de Laubers, vidua Alberti equitis de
                        Vellenberch fundavit anniversarium pro se, et marito suo Alberto, et patre
                        Henrico et aliis, celebrandum in ecclesia Sancte Marie plebis Mays. Ed aliud
                        pro eisdem celebrandum in Stammes<gap n="gap11"/>domino Hainrico de Markpurchk et
                        domino Iohanni de Campidona, fratribus dicti monasterii in Stammes, ibidem
                        presentibus, stipulantibus et recipientibus vice et nomine eiusdem
                        monasterii. Porro Joannem de Campidona nno sequente ex Maiis revocatum esse,
                        patet ex instrumento de 17 Novembris<date n="date12">1342</date>, in quo iam alius officialis cum
                        Henrico de Markburg, nempe Ulricus Freysinger occurrit. Sed denuo anno<date n="date13">1348</date>Majas, sive ad oeconomiam, sive ad alia negotia missum esse, constat ex
                        instrumento allegato Adv. 8.</p>
            </note>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div18">
        <pb n="pb1" xml:id="FC2r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb3" xml:id="FC2v"/>
      </div>
      <div n="div19">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Ast dum corpus in externis,</l>
          <l n="l2">Contemplando in supernis</l>
          <l n="l3">Conversatur Spiritus:</l>
          <l n="l4">Qui divinis mersus rebus</l>
          <l n="l5">Quinquies est quot diebus</l>
          <l n="l6">Recreatus raptibus.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn12">
              <p n="p1" rend="footnote text">In quodam regesto seu indice reliquiarum monasterii, scripto anno<date n="date1">1422</date>,
                        legitur: nota. Subscripte reliquie continentur in dem Sarch des Sagrers et
                        sunt descripta anno domini 1400 vicesimo secundo in die Sancte Potenciane
                        virginis. Primo crux argentea et preciosa<gap n="gap2"/>. Item brachium sancti
                        Victoris. Item duo brachia XI millium virginum. Item brachium unum sine
                        titulo. Item duo capita undecim milium virginum<foreign n="foreign3" xml:lang="dt">ingemacht in plawen semitt
                        und haben Berlin krön</foreign>. Item Schrinium Argenteum cum reliquiis. Item duo
                        alii Schrinii decorate cum aruo obriso. Item duo Schrinii materie vitree et
                        super aureate. Item magnum Schrinium ligneum et pictatum in quo est caput
                        cuiusdam devotissimi fratris nacionis de Campidona cuius corpus est sepultum
                        in capela infirmorum et mula futura praedixit et caetera. Ita forma lancee
                        domini<gap n="gap4"/>. Et in membranula antiqua sacro illi Capiti praefixa, leguntur
                        verba sequentia: istud caput fuit cuiusdam fratris huius domus professi mire
                        contemplacionis viri, cuius eximie sanctitatis experimentum erat gratia
                        spiritus sancti, cuius suavitate dulciter affectus, et in Deo suo feliciter
                        delectatus, ferebaur in ipsum. Et in extasi ad minus quinquies in die
                        raptus. Primicias vite furute beato gustu percipieba, cui et go qui eius
                        minister extiti testimonium perhibeo, tanto fiducialius, quanto verius ego
                        ipse qui hoc caput illuc reposui sum expertus. Nomen fratris, cuius hae sunt
                        reliquiae, non exprimitur. Eum tamen fuisse patria Campidonensem, ex supra
                        allato indice reliquairum fit indubium. Fuisse autem Joannem ipsum, de quo
                        hactenus egimus, plura evincunt. Primum est, quod, licet duo alii monachi
                        inveniantur Campidonense, ambo Urici, alter sub Hermanno, alter sub
                        Bertholdo abbatibys, de neutro tamen ullum singularis sanctimoniae seu
                        testimonium seu vestigium invenitur. De Joanne vero, tum miraculum puero
                        factum, tum singulari vocatio iam grandaevi ad religionem cisterciensem
                        magno rigore tunc temporis Stamsii vigentem, virtutem plane singularem
                        arguunt. Alterum est auctorita abbatum Pauli II, qui Chron. I. II, c. 6:
                        credimus, ait, hunc (de quo miraculum Campidonae factum est) esse beatum
                        illum fratrem, de cuius capite mentio facta est. Et Francisci, qui idem in
                        pluribus annotationibus non tam opinatur, quam certum asserit. Vide Adv. 1
                        et 10. Tertium argumentum duciture ex charactere schedulae; qui cum quidem
                        videntur nonnihil esse dissimiles lietris Marci Lindaugiensis, sed fortassis
                        ista diversitas ex inaequalitate provenit. Saepius etiam ab eodem scriptore
                        aliter codices, aliter instrumenta scribebantur, illi nempe literis magis
                        neglectis, haec vero elegantioribus. Prout etiam literae in praedicta
                        schedual et maiores et elegantiores sunt, quam in libris a Marco descriptis.
                        Minister, de quo schedula, fuit certe bonus scriba, et fratri, cuius hae
                        reliquiae sunt, familiaris. Equidem plures erant circa id temporis boni
                        scribae Stamsii: sed familiaritas cum Joanne Campidonensi de solo Marco
                        constat ex Adv. 8. Praterea Marcus nuper<placeName n="placeName5">Parisiis</placeName>reversus, aetate iuvenis,
                        venerabili seni virtute haud multum dissimilis, ministe eidem adiungi facile
                        potuit. Quisquis tamen fuerit ille minister et scriptor, certe Joanni
                        Campidonensi, qui anno<date n="date6">1348</date>vixit, synchronus fuit. Ex quo aeque certum fit,
                        fratrem, cuius sunt istae reliquie, Joannem Campidonensem fuisse, quia
                        nullus alius Campidonensis eo tempore Stamsii duir, praeter
                    Joannem.</p>
            </note>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div20">
        <pb n="pb1" xml:id="FC3r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb3" xml:id="FC3v"/>
      </div>
      <div n="div21">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">In hac schola didicisti,</l>
          <l n="l2">Quae futura praedixisti,</l>
          <l n="l3">Quae remota conspicis:</l>
          <l n="l4">Dumque poenas defunctorum</l>
          <l n="l5">Vides, flammas afflictorum</l>
          <l n="l6">Deles Sacrificiis.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn13">
              <p n="p1" rend="footnote text">Extat in tabulario nostro Stamsensi extractus chronici Ethalensis sequens:
                        ex chronico antiquissimo Ettalensi nota. Sequenti die, quam Ludovicus
                        imperator obiit, fuerat monachus in Stambs in elebratione missae suae, et
                        quando debuit loqui verba consecrationis, diu oblicuit. Et tandem fuerat
                        intime locutus in vulgari:<foreign n="foreign1" xml:lang="dt">O wie<unclear n="unclear1">wee</unclear>dir ist, und wurdt dir
                        schuer wol besser</foreign>. Et haec loquebatur tribus vicinas, et postea consecravit,
                        et elevavit corpus dominicum. Et post hoc, quando debui sumere corpus
                        dominicum, iterum obticuit diu. Et tandem erat locutus ter iterum:<foreign n="foreign2" xml:lang="dt">o wie dir
                        ist! Unnd wurdt dir doch schier wol besser</foreign>. Et post hoc sumpsit corpus
                        dominicum, et finivit missam suam, et post missam ministrans inquirebat ab
                        eo verbis flexibilibus et humilibus: O! Pater! Dic mihi, quid notasti cum
                        istis theonicis (lege theotiscis) verbis? Qui respondit sibi, Ludovicum
                        imperatorem obiise, et sibi apparuisse in missa. Eadem historia narratur in
                        fragmento libri germanici typis perantiquis in forma quarta impressi, hoc
                        modo.<foreign n="foreign3" xml:lang="dt">Ein gross miracul nach todt kaysers Ludwigen geschehen. Darnach inn
                        dem 1347 jare. Am III tag des Weinmonats seiner kaiserlichen Mayestaten
                        regierens in dem XXXIII jare ist der durchleuchtigist fürst unnd herr Ludwig
                        der IIII des namens römischer kayser von disem jamertall abgeschiden. Dem
                        und allen Cristglabigen got der allmechtig sein göttliche genad und
                        barmherzigkayt wölle mittayllen. Amen. Zuwissen auch am andern tag nach todt
                        des kaysers. Ist geschehen in ainem kloster stamps hat ein andechtiger vater
                        verpracht den dienst gottes, und mess gelesen. So er nun kam biss auf dye
                        wort der hayligen wandlung. Schwig er ein klaine zeit gar still. Darnach
                        sprach er zu teutsch zu dreymall dise nachvolgende wort. O wie wee wee dir
                        ist und wird doch schier wol besser. Nach disen worten ward er verpringen
                        sein Ampt und wandlen. Auch so er wolt niessen das hochwürdig Sacrament.
                        Verzoche er abermals ein kleine zeit unnd schwig still. Danach sprach er wie
                        vor in teutsch zu dreymall. O wie wie wee dir ist und wirdt doch schier woll
                        besser. Nachdem wardt er da Sacrament nyessen. Des alles vernam der
                        altardiener. Und so die mess volenndt und verpracht wardt. Fragt der
                        altardiener gar thuemütigklich den priester. Was er doch mit den deutschen
                        wordten. Die er in dem Ampt der mess also gemelt. Gemaint oder anzaigt
                        hette. Antwurtt der priester und verkündt im wye kayser Ludwig gestorben.
                        Und in der mess fürkummen in grosser pein sey. Aber doch schier daraus
                        ererlöst werde. Daran menigklich mag mercken. Das er ist in den genaden
                        gottes des almechtigen</foreign>. Diem obitus Ludovici Bavari imperatoris non omnes
                        quidem, sed plerique auctores, qui de eo scripserunt, assignant undecimam
                        octobris. Unde apparet, vel auctorem huius fragmenti fuisse opinionis minus
                        communis, vel typographi errore numerum III pro XI, quod quidem perfacile
                        fieri potuit, irrepsisse. Conveniunt hae duae relationes de caetero
                        accurate, nisi quod latina afferat, sacerdotem diu, germanica vero,<foreign n="foreign4" xml:lang="dt">eine
                        klaine zeit</foreign>, obticuisse. Sed parum interest. Primama autem ex chronico
                        antiquissimo monasterii Ethalensis excerptam esse, mirum videri non debet.
                        Quando Ludovicus ipse eiusdem fundator exstitit, cuius utique vitam, et res
                        praeclare gestas, et quidquid ad laudem pertinet, in acta referre
                        Ethalensibus incumbebat. Petebam ego nuperrime a plurimum reverendo et
                        doctissimo viro domino Ludovico Campi eiusdem celeberrimi monasterii priore
                        dignissimo, ut eandem de apparitione Ludovici imperatoris historiam de novo
                        e chronicis illis antiquissimis excerptam, aliaque ad monasterii Stamsensis
                        historiam factura, mecum communciare dignaretur. Sed quoniam fatali illo
                        incendio, quod paucos abhinc annos Ethala perpessa est codices et tabulae
                        partim combusti, partim transferendo disturbati sunt. Humanissimus vir
                        promisit nhilominus inquirere, et si, quod petiissem, invenerit, prompte
                        transmittere, id quod etiamnum exspecto. Caeterum siquis historiam istam in
                        dubium revocet, vel ex eo, quod de huiusmodi apparitionibus nihil credendum
                        sit, vel ex eo, quod<persName n="persName5">Ludovicus Bavarus</persName>ut ecclesiae rebellis et ab ea
                        segregatus obierti: cum neutro mihi hic agendum sumo. Sufficit mihi ea, quae
                        de Joanne nostro inveni, sive dubia, sive certa sint, veraciter retulisse.
                        De<persName n="persName6">Ludovico</persName>tamen non possum dissumulare, quod sentio; scilicet virum fuisse
                        pium, sed lapsum esse schisma excitando, propterea anathemate perculsum,
                        resipuisse, sed veniae locum in foro, ut aiunt, externo minime invenisse,
                        mortuum vero esse piissime. Vide Herwartum et alios scriptores praecipue
                        boicos.</p>
            </note>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div22">
        <pb n="pb1" xml:id="FD1r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
        </l>
        <pb n="pb3" xml:id="FD1v"/>
      </div>
      <div n="div23">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Tuam nobis sanctitatem<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn14">
              <p n="p1" rend="footnote text">Joannem nostrum in fama sanctitatis obiisse, probant
                        supra relata testimonia Adv. 12; quod fuerit devotissimus, mirae
                        contemplationis vir, eximiae sanctitatis, in extasin ad minus quinquies in
                        die raptus, spiritu prophetico insignis et caetera. Item quod sepultus non
                        in communi fratrum coemeterio, sed in loco magis decente et honorifico,
                        scilicet in sacello (tunc temporis consecrato) infirmorum. Item quod eius
                        caput paucis post annis, nempe ab ipso adhuc vivente eius ministro, in
                        scrinio picto repositum et inter reliquias sacras asservatum sit. Item quod
                        succedente tempore etiam reliqua insignia membra collecta, ad caput
                        reposita, cistae eidem inclusa, et sub mensa altaris Beatae Virginis Mariae
                        in sacristia collocata sint. Quae omnia utique faxta non fuissent; nisi
                        etiam beneficia specialia fuissent ad eius sepulcrum ve reliquias obtenta,
                        quamvis modo nulla exstent huiusmodi beneficiorum monumenta. Horum defectus
                        aut iniuriae temporum, quibus monasterii Stamsensis bona mobilia, et cum his
                        tabulae, direpta sunt, aut maiorum nostrorum humili modestiae est
                        adscribendus. Qua de re etiam conqueritur Paulus II abbas Stamsensis in
                        chronici sui libro primo, c. 6 his verbis: de alio quodam capite beati cuiusdam
                        fratris in Stambs professi. Nescio an culpanda sit veterum negligentia, an
                        potius laudanda in ipsis animi demissio, qua veri imitatores Christi
                        effecti, virtutum ac sanctitatis dona ab humanis laudibus semper
                        abscondebant. Nos caput beati cuiusdam fratris habemus, nomen tamen ipsius,
                        tempus professionis ac vitae ignoramus. Alibi tamen, nempe libro secundo, c. 6,
                        credit, hoc caput esse fratris illius, qui Campidonae e turri delapsus,
                        postmodum Stamsii monachus factus est. Quamvis igitur de vita et virtutibus
                        maiorum nostrorum, et nominatim nostri Joannis Campidonensis, perpauca
                        sciamus; ex supra allegatis tamen sufficienter constare videtur de obitu
                        eiusdem Joannis in opinione sanctitatis. Hinc bene R.D. Michael Winnebacher
                        celeber poeta in sua gloria sacerdotii secularis, in dedicatione ad
                        Augustinum II abbatem Stamsensem: Stamsii, inquit, religiosum induit. Ubi
                        tandem in fama sanctitatis migravit ad superos, cui praesens distichum
                        apponere libuit:</p>
              <p n="p2" rend="footnote text">Vivere te fecit divus cognominis
                        ipse:</p>
              <p n="p3" rend="footnote text">ipsa ibi vita tua hinc, morsque sacranda
                        fuit.</p>
              <p n="p4" rend="footnote text">
                <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Der grosse Tauffer gab dir nach den Fall
                            das Leben,</foreign>
              </p>
              <p n="p5" rend="footnote text">
                <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Zu dessen Ehr hast du in Stambs dein
                        Geist aufgeben</foreign>.</p>
            </note>
          </l>
          <l n="l2">Per odoris suavitatem</l>
          <l n="l3">Inhaerentem ossibus,</l>
          <l n="l4">Reliquisti venerandam,</l>
          <l n="l5">Commendasti imitandam</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div24">
        <pb n="pb1" xml:id="FD2r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
          <pb n="pb2" xml:id="FD2v"/>
        </l>
      </div>
      <div n="div25">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Quem te modo veneramur,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn15">
              <p n="p1" rend="footnote text">Si maiores nostri, qui in confratrum
                        laudabilibus gestis celebrandis aut scribendis alias nimium breves et
                        incurii fuerunt, nihilominus huic venerabili suo et nostro confratri Joanni
                        continuum ab ipso obitu suo ad nostra usque tempora cultum detulerunt; adeo,
                        ut eius ossa instar aliarum reliquiarum custodirent, et annulo abbatiali
                        obsignarent, in cista ornata sub mensa altaris reponerent, et aliis cultu
                        saltem privato proponerent venerandas: cur non et nobis intercessionem eius
                        et auxilium implorare liceat ac sperare? Nec obstant bullae Urbani VIII, in
                        protestatione praeliminari allegatae, prohibentes cultum publivum, imagines
                        radiatas, miracula impressa beatorum ab ecclesia nondum beatificorum. Eisdem
                        quippe bullis pontifex ipse declarat: quod per suprascripta praeiudicare in
                        aliquo non vult nec intendit iis, qui aut per communem ecclesiae consensum,
                        vel immemorabilem temporis cursum, aut per patrum virorumque sanctorum
                        scripta, vel longissimi temporis scientia ac tolerantia sedis aposolicae,
                        vel ordinarii coluntur. Certe immemorabilis temporis cursus fuit ab anno<date n="date1">1422</date>, quo Joannis nostri reliquiae inter alias sanctorum reliquias
                        asservabantur et colebantur, usque ad tempora Urbani VII, et multo magis
                        usque ad nostra.</p>
            </note>
          </l>
          <l n="l2">Fac, ut fortes assequamur!</l>
          <l n="l3">Tuo fave Stamsio!<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn16">
              <p n="p1" rend="footnote text">In
                        praefatione monui, rythmum hunc ad meum solius usum fuisse compositum.
                        Siquis alius, a Stamsio non dependens, eodem uti voluerit, substituat huic
                        versui istum: Fave tuo famulo! Et respondentem germanicum:<foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Deinem dir
                        Ergebnen bey!</foreign>
              </p>
            </note>
          </l>
          <l n="l4">Ut in vita Dei mater</l>
          <l n="l5">Et in morte, roga frater,</l>
          <l n="l6">Nobis sit solatio!</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div26">
        <pb n="pb1" xml:id="FD3r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
          <pb n="pb2" xml:id="FD3v"/>
        </l>
      </div>
      <div n="div27">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Rege patrem, nos regentem,<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn17">
              <p n="p1" rend="footnote text">Rogerium Stamsii praesulem XXXIII tunc ego quidem
                        intellexi, quando rythmum composui. Sed eo defuncto (cui requiem aeternam
                        impetret venerabilis Joannes!) intelligendus venit modernus reverendissimus,
                        perillustris ac amplissimus dominus praesul Vigilius, cui idem venerabilis
                        prosperitatem longaevam et faustissimum regimen sua apud Deum intercessione
                        procurare dignetur! Caeterum, me nihil invito, poterit suum quisque
                        superiorem intelligere.</p>
            </note>
          </l>
          <l n="l2">Santum corpus, salvam mentem</l>
          <l n="l3">Huic a Deo impetra!</l>
          <l n="l4">Pace modo nos fraterna,</l>
          <l n="l5">Tandem tecum aeviterna</l>
          <l n="l6">Frui fac nos gloria!</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div28">
        <pb n="pb1" xml:id="FD4r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
          <pb n="pb2" xml:id="FD4v"/>
        </l>
      </div>
      <div n="div29">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">Per Baptistam Domini<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn18">
              <p n="p1" rend="footnote text">Adv. 6 observatum est, innumera olim per sanctum Joannem Baptistam Stamsi
                        thaumaturgum miracula ac sanitatum beneficia contigisse. Hic addere libet,
                        monasterium Stamsense (quod et Stirpinense appellatum nonnunquam occurrit)
                        eiusdem divi patrocinio non solum sui conservationem, sed etiam ipsam
                        originem in acceptis referre. Ante enim, quam fundaretur monasterium,
                        ecclesia parva Stamsii fuit, beneficiis sancti Joannis Baptistae corusca,
                        sed populo confluenti angusta nimis. Praeterea sacerdos unicus tantae
                        peregrinorum multitudini in sacramentis ministrandis satisfacere non
                        valebat. Qua re motus est Meinhardus II Tirolus princeps, ut, quod
                        Elisabetha eius coniux, ad Conradini filii sui e priore marito Conrado IV R.
                        Rom. suscepti, dein a Carolo Andegavensi Neapoli obtruncati solamen
                        promiserat, nonnisi Stamsii exsequeretur, hoc est, ut monasterium fundaret;
                        sicque peregrinis limina sancti Joannis Baptistae visitantibus, et spatium
                        et sacrorum ministratio non deesset.</p>
              <p n="p2" rend="footnote text">Conservationem autem Stamsii sanctissimo praecursori domini deberi; quam
                        facile, tam prolixum foret argumentis deducere. Pauca leviter attingo.
                        Rudolfus noster libro miraculorum sancti Joannis Baptistae in Stams capitulo
                        54 et sequentis ita scribit: nos etiam monachos et conversos, in loco tam
                        celebri commorantes, triplici de causa expedit habere mores eximie
                        honestatis. Primo, cum videamus in suprema devotione ad nos peregrinando
                        confluere seculares, si, quod absit, secundum professionem nostram, ipsis
                        non inveniamur ferventiores, illus propheticum incurramus. Erubesce sydon
                        ait mare, Secundo quis quasi in seculo constitui, iuxta beatum Bernhardum
                        disciplina nostra remissa esset scandalum plurimorum, sicut e diverso
                        sincere intensa, edificatio fit multorum. Positi siquidem sumus in ruinam et
                        resurrectionem considerantium actus nostros. Tertio quod rigor noster
                        voluntarius, et pacifice custoditus, non tantum signosum patronum in animo,
                        corpore et rebus iuvabilem nobis reddet; verum pro nobis lesores nostros
                        videlicet beati Iohannis, corrigibiliter castigabit. Prout in subiecto
                        miraculo palam fiet. LV. Vernaculus quidam dictus Fridericus, de curia
                        fundatoris nostri, illustrissimi comitis de Tyrol, crus in exteris partibus
                        perdolebat. Sed invocato patrono de Stams, per multos annos, a tali
                        invalitudine defensatur. Processu vero temporis immemor benefici videlicet
                        beati Iohannis et beneficii, vadit cum quibusdam satellibus ad
                        dampnificandum cenobium nostrum, in ablatione feni. Sed non impune. Nam
                        subito dolor prehabitus, adeo ipsius crus invadit; ut nec ad passum se
                        valeat permovere. Tunc secundum quod dicitur: imple facies eorum ignominia
                        et querent nomen tuum domine. Item secundum quod dicitur: cum occideret eos
                        querebant eum et revertebantur et caetera votum salubrius feci, et id ipsum
                        de reliquo conservavit. Insulsus iste exstitit: qui non curavit hoc quod
                        scribitur frustra invocat legis auxilium, qui committit in legem. Quod potes
                        simplicibus sic exponi. Nemo hic nec alias a sanctis iuvatur qui sanctos
                        dampnosius dehonestat. Haec verissime Rudolfus. Quidquid enim bonorum et
                        facultatem, quidquid privilegiorum et honorum sive a principibus, sive a
                        nobilibus, sive etiam a plebeiis Stamsio obvenit, id pene omne in honorem
                        sanctissimi thaumaturgi nostri datum est ac concessum. Hinc frequens illud
                        in donationum tabulis:<foreign n="foreign1" xml:lang="dt">dem lieben Herrn sant Iohanns ze Stams</foreign>. Hinc etiam
                        factum, ut serenissimus fundator suae suorumque omnium sepulturae stamsense
                        monasterium destinaret. Quando duodecim Tirolensium comitum exuvias ex arce
                        Teriolis elevata, huc transferri, et una cum coniuge sua Elisabetha ac
                        liberis suis in basilica ante gradum altaris denuo tumulari fecit anno<date n="date2">1284</date>die 5 novembris, quo ipso die monasterium a septem episcopis solennissime
                        dedicatum est. Hinc factum, ut Bruno episcopus Brixinensis non tantum
                        exemtionem, sed etiam universam parochiam Silzensem, et alia beneficia tanta
                        contulerit, ut verissime de se scripserit diplomate Adv. 6 citato: nomine et
                        re sumus et esse volumus fundator pro nostro tempore monasterii nominati.
                        Hinc factum, ut Henricus Meinhardi et Elisabethae filius, dux<placeName n="placeName3">Carinthiae</placeName>et
                        electus<placeName n="placeName4">Bohemiae</placeName>rex, devotissimus sanctis Joannis Baptistae cultor,
                        ecclesiam superiorem antiquam ampliare, ampliusque dotare, Stamsium suum
                        identidem visitare, Hermannum abbatem in conscientiae arbitrum etiam per
                        diploma eligere dignaretur. Hinc factum, ut Rudolfus comes palatinus Reni et
                        dux Bavariae pro recuperata valetudine Stamsium peregrinaus, ob singularem
                        reverentiam beati Iohannis Baptiste, insigne privilegium conferret, quo
                        bona, sibi suisque haeredibus feudi iure obnoxia, cum primum ad Stamsium
                        quovis titulo pervenerint, eo ipso propria monasterio et libera fierent:
                        datum in Stams anno domini<date n="date5">1415</date>in octava sancti Michaelis Archangeli. Hinc
                        etiam factum, ut Carolus IV imperator Stamsenses praesules sacrarum imperii
                        reliquiarum custodes crearet; eisque caput sancti Zachariae patris sancti
                        Joannis Baptistae a Joanne Palaeologo orientis imperatore acceptum, donaret
                        anno<date n="date6">1377</date>. Hinc denique factum, ut et<placeName n="placeName7">Austriae</placeName>serenissimi atque etiam
                        augustissimi principes Stamsium, tanquam familiae suae mausolaeum
                        amplissimis gratiis ac praerogativis cumularent.</p>
              <p n="p3" rend="footnote text">Sed ne finem non inveniam; praeterio reliqua, quae de cultu sanctissimi
                        patroni Stamsensis commemoranda occurrerent. Quia vero de principibus
                        Stamsii sepultis curiosum esse lectorem, non dubito: brevem eorundem do
                        catalogum , alia occasione, si Deus dederit, latius deducendum.</p>
              <p n="p4" rend="footnote text">In prima sepultura ante gradum altaris.</p>
              <p n="p5" rend="footnote text">Albertus I comes<placeName n="placeName1">Goritiae</placeName>, qui obierat anno<date n="date2">1253</date>, die
                        22 iulii.</p>
              <p n="p6" rend="footnote text">Albertus III comes princeps<placeName n="placeName1">Tirolis</placeName>,
                        qui obierat anno<date n="date2">1254</date>, die 1 septembris.</p>
              <p n="p7" rend="footnote text">Iuta
                        duc. Meraniae, Alberti III comes<placeName n="placeName1">Tirolis</placeName>coniux: obierat post annum<date n="date2">1254</date>.</p>
              <p n="p8" rend="footnote text">Meinhardus III comes Goritiae, seu I comes
                        Tirolis: obierat anno<date n="date1">1258</date>.</p>
              <p n="p9" rend="footnote text">Octo alii de istorum
                        familia.</p>
              <p n="p10" rend="footnote text">Elisabetha regina romanorum Conradi IV
                        regis romanorum primum, dein Meinhardi II comes Tirolis coniux, Ottonis IV
                        D. Bavierae filia, Stamsii fundatrix praecipua: quae obierat anno<date n="date1">1273</date>die
                        10 octobris tum quidem in ecclesia superiori (quae primis duodecim annis
                        monasterialis fuit) sepulta, postmodum vero in inferiori, anno<date n="date2">1284</date>, die 5
                        Novembris.</p>
              <p n="p11" rend="footnote text">Quatuor infantes liberi
                        fundatorum.</p>
              <p n="p12" rend="footnote text">Albertus D. Carinthiae filius Fundd.
                        obierat anno<date n="date1">1292</date>, die 24 Aprilis.</p>
              <p n="p13" rend="footnote text">Meinhardus II
                        comes principes Tirolis et D. Carinthiae, Stamsensis monasterii fundator,
                        obierat anno<date n="date1">1295</date>, die 31 octobris.</p>
              <p n="p14" rend="footnote text">Ludovicus D.
                        Carinthiae, comes Tirolis obierat anno<date n="date1">1305</date>, die 23 septembris.</p>
              <p n="p15" rend="footnote text">Otto D. Carintiae, comes Tirolis obierat anno 1310, die
                        25 maii.</p>
              <p n="p16" rend="footnote text">Anna regina Bohemiae prima coniux
                        Henrici el. R. Boh. obierat 1313, die 3 septembris.</p>
              <p n="p17" rend="footnote text">Leopoldus*, Henrici et Annae filius (quibus asteriscus
                        praefigitur, de eis non omnino certum est, an Stamsii sint sepulti).</p>
              <p n="p18" rend="footnote text">Adelheidis, duc. Brunsvic. secunda coniux Henrici regis
                        Bohemiae obierat anno 1329, die 18 augustii.</p>
              <p n="p19" rend="footnote text">Beatrix comes Sabaudiae coniux tertia Henrici regis Bohemiae obierat anno
                        1331, die 20 decembris.</p>
              <p n="p20" rend="footnote text">Henricus, electus rex
                        Bohemiae D. Carinthiae, comes Tirolis obierat anno 1335, die 2
                        aprilis.</p>
              <p n="p21" rend="footnote text">Adelheidis*, Henrici et Adelheidis filia
                        natu minor: obierat post anno 1336.</p>
              <p n="p22" rend="footnote text">Simon dux
                        Deckiae, occisus anno 1348, sepultus 10 augusti.</p>
              <p n="p23" rend="footnote text">Meinhardus III* comes Tirolis D. Bav. obierat anno 1363, die 13
                        januarii.</p>
              <p n="p24" rend="footnote text">In secunda sepultura in medio
                        chori.</p>
              <p n="p25" rend="footnote text">Elisabetha, Friderici V D. Austriae filia:
                        obierat anno 1408, die 28 decembris.</p>
              <p n="p26" rend="footnote text">Elisabetha,
                        Ruperti imperatoris filia, Friderici V D. Austriae prima coniux: obierat
                        anno 1408, die 31 decembris.</p>
              <p n="p27" rend="footnote text">Margarita, Friderici
                        V archiducis filia: obierat anno 1424, die 6 iulii.</p>
              <p n="p28" rend="footnote text">Wolfgangus D. Austriae, Friderici V archiducis filius:
                        obierat anno 1426, die 16 februarii.</p>
              <p n="p29" rend="footnote text">Hedwigis,
                        Friderici V archiducis filia: obierat anno 1427, die 21 februarii.</p>
              <p n="p30" rend="footnote text">Anna, duc. Brunsvic. Friderici V archiducis altera
                        coniux: obierat anno 1432, die 10 augusti.</p>
              <p n="p31" rend="footnote text">Fridericus V archidux Austriae, dictus mit der Ieeren Tasche, eximius
                        Stamsii fautor: obierat ann 1439, in natali sancti Joannis Baptistae.</p>
              <p n="p32" rend="footnote text">In Tertia sepultura, seu novo mausolaeo extra chorum
                        constructo:</p>
              <p n="p33" rend="footnote text">Eleonora regina<placeName n="placeName1">Scotiae</placeName>, Sigismundi
                        archiducis prima coniux: obierat anno<date n="date2">1480</date>, die 20 novembris.</p>
              <p n="p34" rend="footnote text">Wolfgangus archiducis Sigismundi et Eleonorae filius:
                        obierat anno<date n="date1">1480</date>.</p>
              <p n="p35" rend="footnote text">Sigismundus I archidux<placeName n="placeName1">Austriae</placeName>: obierat anno<date n="date2">1496</date>, die 4 martii.</p>
              <p n="p36" rend="footnote text">M.
                        Blanca imperatris, Maximiliani I altera coniux, duc. mediolanesis: obierat
                        anno<date n="date1">1510</date>, die 31 decembris.</p>
              <p n="p37" rend="footnote text">Rudolfus princeps
                        Anhaltinus: obierat anno<date n="date1">1515</date>.</p>
              <p n="p38" rend="footnote text">Severinus d.
                        Saxoniae: obierat anno<date n="date1">1533</date>
              </p>
              <p n="p39" rend="footnote text">Joannes archiducx
                        Ferdinandi I imperatoris filius: obierat 1539, die 20 martii.</p>
              <p n="p40" rend="footnote text">Ursula, Ferdinandi I imperatoris filia: obierat anno<date n="date1">1543</date>, die 30 aprilis.</p>
              <p n="p41" rend="footnote text">Fridericus archidux
                        Maximiliani II imperatoris filius: obierat anno<date n="date1">1563</date>, die 26 Ianuarii.</p>
              <p n="p42" rend="footnote text">Denique inter beneficia praecipua per sanctum Joannem
                        Baptistam monasterio Stamsensi praestita, illud ipsum non immerito censendum
                        videtur: quod Joanni Campidonensi puero, e turris fastigio prolapso, seu
                        mortuo vitam, seu quasi mortuo spiritum restituit eumque in Stamsii aeternum
                        decus et solatium reservavit. Gratias proinde summas debemus divinae bonitai
                        pro ingentibus bonis per sanctissimi Joannis Baptistae tum monasterio nostro
                        universim, tum specialiter venerando confratri nostro Joanni collatis. Qui
                        ambo et in posterum iunctis precibus intercedere dignentur pro nostra,
                        omniumque fundatorum et fautorum nostrorum salute! Amen.</p>
            </note>
          </l>
          <l n="l2">Laus sit enti increato,</l>
          <l n="l3">Laus parenti sit, et nato,</l>
          <l n="l4">Laus sit sancto Flamini!</l>
          <l n="l5">Amen</l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div30">
        <pb n="pb1" xml:id="FE1r"/>
        <l n="l2">
          <foreign n="foreign1" xml:lang="dt"/>
          <pb n="pb2" xml:id="FE1v"/>
        </l>
      </div>
      <div n="div31">
        <p n="p1">Cum aliquoties in hisce adversionibus quorundam abbatum Stamsensium mentio
                sit facta, et eruditi lectoris intersit, chronicum eorundem ordinem nosse; hinc ad
                maius commodum sequens subnectitur.</p>
        <p n="p2">Catalogus abbatum Stamsensium.</p>
        <p n="p3">I. Henricus I de Honstetten, in primum abbatem Stamsensem electus caesareae die 29
                ianuarii anno<date n="date1">1272</date>. Obiit Stamsii in claustro ligneo die 17 februarii anno 1279 vel<date n="date2">1280</date>.</p>
        <p n="p4">II. Fridericus de Tegernsee, electus anno<date n="date1">1279</date>vel<date n="date2">1280</date>. Resign. anno<date n="date3">1289</date>.
                Reassumtus ante anno<date n="date4">1295</date>. Denuo resig. 9 aprilis anno<date n="date5">1299</date>. Obiit 29 augusti anno
                eodem.</p>
        <p n="p5">III. Rudolfus, unus de primis fratribus caesarea egressis, electus anno<date n="date1">1289</date>. Obiit
                20 martii anno<date n="date2">1293</date>vel<date n="date3">1294</date>.</p>
        <p n="p6">IV. Conradus I Walder, Faucensis, electus 14 aprilis anno 1299. Resig. anno 1316.
                Obiit 20 februarii anno<date n="date1">1318</date>.</p>
        <p n="p7">V. Hermannus de Freysing, electus anno<date n="date1">1316</date>. Resig. 20 iunii anno 1333. Obiit 20
                decembris anno<date n="date2">1333</date>.</p>
        <p n="p8">VI. Ulricus Riezensis, electus 20 iunii anno<date n="date1">1333</date>. Obiit 15 septembris anno 1345,</p>
        <p n="p9">VII. Conradus II Feldkirchensis, electus anno<date n="date1">1345</date>. Cessit Henrico II anno 1350
                exeunte iunio. Reassumtus 18 maii anno<date n="date2">1353</date>. Obiit 3 martii anno 1369.</p>
        <p n="p10">VIII Henricus II de Albrechtseck, Isniensi, electus a male contentis Fatribus anno<date n="date1">1350</date>exeunte iunio. Depositus 18 maii anno<date n="date2">1352</date>. Obiit die 7 maii anno incerto post<date n="date3">1375</date>.</p>
        <p n="p11">IX. Henricus III Grussit, Uberlinganus, electus anno<date n="date1">1369</date>. Resign. anno<date n="date2">1387</date>. Obiit
                22 Februarii anno<date n="date3">1389</date>.</p>
        <p n="p12">X. Bertholdus Musont, Isniensis, electus anno 1387. Obiit 13 octobris anno 1399.</p>
        <p n="p13">XI Joannes I Blaterler seu Pustula, Isniensi, electus anno 1399. Obiit 28 maii anno
                1420.</p>
        <pb n="pb14" xml:id="FE2r"/>
        <p n="p15">XII. Joannes II Petrer, Isniensi, electus anno 1420. Obiit 21 iunii anno 1436.</p>
        <p n="p16">XIII. Georgius I Ried seu Kotz, Kausburanus, electus anno 1436. Resig. anno 1481
                mense iulio. Obiit 10 iulii anno 1483.</p>
        <p n="p17">XIV. Casparius Moerkel Feldkirchensis, electus 4 augusti 1481. Depositus 5 maii anno<date n="date1">1484</date>. Obiit 19 Aprilis anno 1496.</p>
        <p n="p18">XV. Bernardus I Welsch, Noerdlinganus, electus 5 maii anno 1484. Huic Fridericus IV
                imperator et Sigismundus I archidux, indignum rati, sacellanos principalis Mausolaei
                mitratos non esse, usum pontificalium impetravere ab Innocentio VIII anno 1488.
                Resig. 19 augusti anno<date n="date1">1501</date>. Obiit 29 novembris anno eodem.</p>
        <p n="p19">XVI. Christianus Bedrot, Pludentinus, electus 19 augusti anno 1501. Resig. 8 augusti
                anno 1523. Obiit 18 aprilis anno<date n="date1">1524</date>.</p>
        <p n="p20">XVII. Pelagius Baur,<gap n="gap1"/>, electo 11 maii anno<date n="date2">1525</date>. Resig. 18 aprilis anno<date n="date3">1540</date>.
                Obiit 25 novembris eodem anno.</p>
        <p n="p21">XVIII. Paulus I Kesinger, postulatus e Caesarea 1 iunii anno 1540. Obiit 1 martii
                anno 1543.</p>
        <p n="p22">XIX. Somon Gaster, Bayrwisensis, electus 23 maii anno 1543. Obiit 23 iulii anno
                1554.</p>
        <p n="p23">XX. Geogius II Beghofer, Partanensis, electus 7 septembris anno 1554. Obiit 13
                februarii anno 1567.</p>
        <p n="p24">XXI. Joannes III Kalbel, Partanensis, electus anno 1567. Obiit 17 augusti anno
                1590.</p>
        <p n="p25">XXII. Nicolaus Bachmann, Weissenseensis, electus 30 augusti anno 1590. Obiit 2 martii
                anno 1601.</p>
        <p n="p26">XXIII. Melchior Faeger, Schoeffaviensis, electus 16 aprilis anno 1601. Obiit 15 iunii
                anno 1615.</p>
        <p n="p27">XXIV. Thomas Lugga seu Lucas, Oenippntanus, electus 29 iunii anno 1615. Obiit 16 maii
                anno<date n="date1">1631</date>.</p>
        <p n="p28">XXV Paulus II Gay, Oenipontanus, electus 9 iunii anno<date n="date1">1631</date>. Obiit 25 maii anno<date n="date2">1638</date>.</p>
        <pb n="pb29" xml:id="FE2v"/>
        <p n="p30">XXVI. Bernardus II Gemelich, Oenipontanus, electus 11 augusti anno 1638.
                Obiit 10 iulii anno<date n="date1">1660</date>.</p>
        <p n="p31">XXVII. Augustinus I Haas, Meranensis, electus 4 augusti anno 1660. Obiit 10 iunii
                anno 1672.</p>
        <p n="p32">XXVIII. Georgius III Nussbaumer, Maiensis, electus 27 iunii anno 1672. Resig. 15
                martii 1690. Obiit 29 iulii anno 1711.</p>
        <p n="p33">XXIX. Edmundus Zoz, Sevatensis, electus 7 augusti anno 1690. Resig. 25 iulii nno
                1699. Obiit 17 marti anno<date n="date1">1706</date>.</p>
        <p n="p34">XXX. Franciscus Lachemayr, Oenipontanus, electus 29 iulii anno<date n="date1">1699</date>. Obiit 31 martii
                anno<date n="date2">1714</date>.</p>
        <p n="p35">XXXI. Augustinus II Castner, Oenipontanus, electus 3 maii anno<date n="date1">1714</date>. Obtinuit diploma
                a Carolo VI imperatore ut abbates Stamsenses sint consiliarii nati et sacellani
                aulae haereditarii, 12 ianuarii anno 1717. Obiit 19 martii anno<date n="date2">1738</date>.</p>
        <p n="p36">XXXII. Iacobus Milbeck, Sterzingensis, electus 6 maii anno<date n="date1">1738</date>. Obiit 17 martii anno<date n="date2">1742</date>.</p>
        <p n="p37">XXXIII. Rogerius Sailer, Delphensis, electus 9 aprilis anno<date n="date1">1742</date>. Obiit 17 aprilis
                anno<date n="date2">1766</date>.</p>
        <p n="p38">XXXIV. Vigilius Granicher, Oenipontanus, electus 26 maii anno<date n="date1">1766</date>. Benedictus
                Caesareae 27 iulii eodem anno.</p>
        <p n="p39">Vivat!</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>