<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="comini-m-historia">
      <titleStmt>
        <title>Historia febris putrido-contagiosae Lisenensis anno 1801 et 1802, versio electronica</title>
        <author key="comini01">
          <name xml:lang="dt">Comini, Michael Ulrich</name>
          <date precision="high">1766–1842</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>12 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Historia febris putrido-contagiosae Lisenensis anno 1801 et 1802</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Brixen</pubPlace>
              <date when="1807">1807</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>TLMF, Dip. 449/8</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1807" precision="high">1807</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Vertreibung der Jesuiten bis zur Revolution 1848</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Medizinischer Traktat</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-14</date>
          <name>Johanna Luggin</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:comini01.latty2598503.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Historia febris putrido contagiosae Lisenensis<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn1">
            <p n="p1">Lisena vallis ad montem in orientem versus sita ab urbe Brixinae tribus
                        horis distans, ditionis olim Celsissimi Principis Brixinensis, nunc ad
                        Augustissimam Bavariae Domum pertinens.</p>
          </note>Michaelis Uldarici Comini
                de Sonnenberg per epistolam Veneti medicinae commentarii editori praestantissimo
                communicata. Idibus iunii 1803.</head>
      </div>
      <pb n="pb2" xml:id="F2"/>
      <div n="div3">
        <pb n="pb1" xml:id="FIII"/>
        <p n="p2">Tibi sisto, vir eruditissime, fidam historiam morbi, quem Lisenae anno
                praesertim 1802 epidemice grassantem haud levem edidisse stragem<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn2">
            <p n="p1">Faebris haec 70 circiter abripuit.</p>
          </note>nemo
                ex dissitis quoque Tirolis nostrae partibus novitatis vel mediocriter versatus
                ignorabit. Initium caepit morbus anno 1801 autumni tempore, ac ad anni 1803 ver
                usque suam tyrannidem exercere non desiit; postquam duo peregrini mendicantes labe
                mox describenda, qua erant infecti, integram, ubi aegroti iacebant, domum
                foedaverant. Isthaec contagio paulatim serpens in pago, ac ima valle primum
                observari caepit; dein ad montem transgressa, postremo longe, lateque effusa
                integram vallem nemini serme parcens pervasit, finitimosque pagos omnes moerore ac
                metu complevit. Talis erat huiusce morbosi seminii indoles, ut neglecto, quemadmodum
                mos est apud rusticos, malo, nec ulla ad illud praecavendum adhitica cura, unis in
                aedibus mox unus post alterum inficerentur omnes; dum in aedibus proximis omnes sani
                diu degerent. Suae sorti relicti miseri, aut chirurgorum tantum curae commissi
                peribant non pauci haud absque profecto agriculturae tenerrimae eius loci nutricis
                languore; quo factum est, ut perterrefacta vicinia ad divinam publicis precibus, ac
                tandem suadente prae caeteris venerando seni loci Parocho<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn3">
            <p n="p1">Cuius humanitati, et benefico animo miseranda eius loci
                        pauperum classis hac imprimis grassante lue plurima debet.</p>
          </note>ad
                medicam opem implorandam confugeret.</p>
        <p n="p3">Cum primum mense Augusti anni 1802 ad viduam, quae non ita pridem aetate florentem
                coniugem eodem morbo defunctum amare lugebat, accersitus essem, ea occasione alios
                quoque, nec paucos visitavi acute decumbentes, prae quibus duo fratres, ac sorores,
                quae nuperrime parentes epidemica febri peremptos amisere, miliaribus, petechiisque
                undique foedatas, delirio, convulsionibus, atque meteorismo captas tam graviter
                decubuisse apprime recordor, ut de eorum<pb n="pb1" xml:id="F4"/>omnium salute conclamatum esse haud
                arduum foret hariolari.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn4">
            <p n="p1">In hac domo tam
                        exitialiter saeviit morbus ut integra extincta sit familia.</p>
          </note>Epidemicam itaque febrim, eamque pravae indolis prae oculis habens, singulis, qui
                publico praesunt, convocatis, ut mox alia, eaque efficaciora tam praeservandi, quam
                curandi scopo arripiantur media, felix auctor fui. Statutum itaque est sano
                consilio, ut nihil quod vel ad conservandam eius populi, vel ad amissam restituendam
                salutem conferre valet, intentatum relinquatur, atque publico sumptu pauperum
                classi, quorum maior aegrotantium pars fuit, auxiliatrices porrigantur manus. Cum
                ego vero loco semper praesens esse haud possem, chirurgum (Reichsigl<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn5">
            <p n="p1">Hic vix per duarum hebdomadarum spatium in
                        aere maxime iniurioso commoratus suscepto contagio in lethalem proh! dolor
                        morbuum incidit miser, cuius immaturum fatum ex animo dolent omnes,
                        querunturque praeprimis parturientes, quibus toties ut obstetricans consilio
                        et auxilio adfuit.</p>
          </note>), qui aegris praesto esset, eisque, quae
                praescripturus eram, sedulo propinaret, illuc misi eo pacto, ut is mihi quotidie
                quid evenerit, per nuntium referret. Hunc in finem equus in promptu semper aderat,
                ut si qua gravis urgeret necessitas, acutum me illuc conferre possem. Ab initio
                aegros, quorum numerus haud parvus erat, ardente quam maxime syrio saepius non fine
                vitae discrimine invisi, donec investigato iugiter, tandemque perspecto grassantis
                morbi genio, ad eumdem perdomandum recto pede, et intrepidus procedere. De illo
                autem perpauca, quae sequuntur, observare mihi datum est.</p>
        <p n="p4">Aegri conquerebantur primum de horripilatione caloribus intercurrente, lassitudine,
                capitis, artuumque gravitate, ac obtuso dolore: torpidi, inertes, muneribus omnes
                minus pares e sedili ad lectum e lecto ad focum se se tranantes tres, quatuorve,
                quandoque plures terebant dies, priusquam ingravescentibus adlatis symptomatibus
                lecto se se committerent. Subsequebantur calor ad vesperas intensior, sudores<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn6">
            <p n="p1">Statim ac quis inter rusticos gravi
                        correptus morbo lecto addicitur stragulorum pondere, camphorae usu, aliisque
                        sudoriferis pulveribus mox sudorem plerumque noxium elicendi mos est apud
                        eos iam receptus.</p>
          </note>stragulorum pondere copiose expressi, raro
                critici, sitis ardens: acutus capitis dolor, facies rubra, os amarum, viscidum,
                lingua arida, albo flavescante obducta muco: nausea, vomitus materiae flavae cum
                omnium ad ventriculum symptomatum diminutione: somnus fere nullus, perturabatus
                ae<pb n="pb2" xml:id="F5"/>gros minime reficiens. Interea alvus morbi initio raro laxa, urina parca,
                rubisa: pulsus frequentes, expansi, sat aequales, tussis rara, respiratio vix laesa:
                apparens virium prostratio aderant.</p>
        <p n="p5">Post quatuor, vel quinque dies remittebat acuta cephalalgia: putridae cacochiliae
                signa digestionis officinam gravantis, et lascessentis celebrata ab initio emesi
                minus urgebant. Abdominis nunc turbae succedunt: hypocondria attolluntur: hepatis
                regio tenditur magis, ac paulo ruditer contectata dolet: alvus raro sponte soluta,
                nec nisi evacuantibus sollecitata biliosam, faetidam, ac vermibus aliquoties iunctam
                egerebat materiam. Exanthemata nunc ad cutim efflorescunt, modo miliaria, saepius
                petechialia. Interni, externique sensus depravati comparent. Vigiliae, inquietudo,
                deliria, sopor lethargicus, tacita musitatio, singultus, meteorismi aegrum divexant,
                anguntque, ac tandem sub lethali morbi exitu pulsus exiles, irregulares, sedes
                inchorosae, involuntariae, dispnaea, floccorum captatio, subsultus tendinum,
                convulsiones tragediae finem imponunt.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn7">
            <p n="p1">Morbus hic haud dissimilis est febri epidemicae. Flemmensi anni 1796 a me
                        descriptae, ac in Veneto medicinae commentario tom. XI, pag. 158 insertae,
                        quae tunc plerasque Tyrolis nostrae partes saevissime
                pervasit.</p>
          </note>
        </p>
        <p n="p6">Haec erant praecipua epidemicae hius febris symptomata; varietates, quemadmodum in
                qualibet epidemia, sic et in hac occurrebant nonnullae. Absque ullis prodromis
                signis repente morbo invadebantur plures, qui excussa per emetocatharticum bile,
                insequente copioso sudore, post tres, quatuorve dies sani lecto valedicebant. E
                contrario mitiora symptomata morbum initio saepius larvantia, suspecta esse, ac
                ominosi qui subalere mihi indicabant pulsus parvus, tenuis et celer, dolor capitis,
                virium prostratio, morositas, noctes insomnes, urina tenuis, cruda, sitis,
                turgescentisque in primis viis saburrae defectus. Hanc super rem tristi nobis
                exemplo fuit chirurgus, de quo initio mentionem inieci. Hic iam per plures dies haud
                firma usus valetudine lectum tandem adire cogitur. Praeter molestum, quo premebatur,
                capitis dolorem, atque totius corporis lassitudinem non adeo aegrotare videbatur.
                Interea ad octavam usque diem somnus, ac cibi desiderium deficit; febricula nullo in
                primis viis saburrarum apparatu, aut siti stipata se prodit. Vix octava mali die
                elapsa, mitigato acuto capitis dolore, nervosa miserum aggrediuntur symptomata: mens
                fit timida, tristis, inquieta, sub<pb n="pb1" xml:id="F6"/>delirens: arteriae celeriter micant,
                debilitas summa, levia animi deliquia subrepunt, aegrotoque nostro metum incutiunt.
                In hoc rerum statu erumpentibus circa decimam quartam diem ad brachia, et pectus
                furunculis duris, sublividis, in quibus, priusquam in suppurationem emollientum ope
                abierint, plurimum negotii habui, morti luctans permansit miser ad 21 usque diem,
                qua, cute caetero quin sicca, nunc madida facta, emanante undique sudore, urinis
                turbidis, lateritiis, quae optimum alias rediturae salutis praesagium constituebant,
                secedentibus, alvo prius adstricta, modo biliosa, cocta ter, quaterque sponte soluta
                (quae cuncta summa corporis, animique, quies, somnus placidus, reficiens, apyrexia,
                naturalis oris conditio, verbo, si appetitum excipias numquam amplius in vado esse
                gratulabamur omnes. Ast spes nos longe fefellit. Die enim 26 morbi acuto prehenditur
                aeger ad hepatis regionem dolore, quem post duodecim horas fere evanidum excipit
                febricula vesperinis horis ingravescens cum puriformi ex faucibus nil alias morbosi
                prius ostendentibus tanta, tamque diutina materiei excreatione, ut viribus in dies
                collabentibus, contabescente aegro atrophia 52, morbi die omnium malorum clauserit
                agmen.</p>
        <p n="p7">Verum alii alia patiebantur symptomata. Singultum, qui lethalem vix non semper exitum
                indicabat, permolestum undecima morbi die comparentem, emetici usu bis repetiti
                sublatum vidi in sacerdote, postquam nulli auscultans pharmaco per 12 dies aegrum
                diu, noctuque pervicaciter vexaverat.</p>
        <p n="p8">Cadaverum incisionem eo libentius, cum publici votum esset, instituissem, nisi mox
                meam medendi methodum ex voto cedere laetus observassem.</p>
        <p n="p9">Sed e diverticulo ad viam. Morbum in omnibus, licet non in omnes eadem vi, quae et
                ratione anni temporum, ac loci varia erat, saevientem eiusdem generis ab initio
                epidemiae ad eius finem usque fuisse testantur eadem mihi, aliisque (curae enim non
                semper praefui) per totius constitutionis decursum observata symptomata, testaturque
                felix a nobis abrepta medendi methodus, quae, uti infra patebit, in tempestiva
                turgescentis bilis excusione maxime posita erat. Huius per superiora, ac inferiora
                eiectio sive naturae, sive artis auxilio procurata maximam criseos partem
                efformabat. Urinae turbidae, lateritiae, ac sudores aequaliterm per totum corpus
                diffusi morbum ex integro iudicabant. Crisis in manu medici, non in espectatione
                posita erat; dies vero critici non animadvertebantur.<pb n="pb1" xml:id="F7"/>Qui 14 superaverant
                diem, evadebant plerique, licet et vigesima die, quin imo tardius funera viderim.
                Morbus neglectus, aut male curatus citius in lethalem ruebat exitum, et raro
                undecimam diem excedebat. Respiratio brevis, gemes, oculi rubri, lachrymis innantes,
                decubitus supinus, meteorismus cum involuntariis alvi deiectionibus: pulsus parvi,
                celeres, irregulares mortem portendebant. Petechiae, miliaria vehementiam mali,
                nervosi autem adfectas, convulsiones praeprimis, subsultus tendinum cum mentis
                alienatione, ac meteorismo vix non semper funestum morbi exitum significabant.
                Huiusce rei exemplum erant duo fratres, ac sorores, de quibus initio sermo erat;
                sola mulier quadragenaria per tres, et ultra hebdomadas graviter decumbens
                convulsionibus aggressa camphorae oper sanitati restituta fuit; verum adeo gravem
                postea ad os sacrum passa est decubitum, ut per mensem et ultra lecto affixa sit,
                priusquam vastura ad cicatricem perduceretur ulcus.</p>
        <p n="p10">Ex hucusque adlatis symptomatibus omnibus vel leviter perpensis facile quisque
                percipit, constitutionem epidemicam Lisenensem febrim nobis sistere
                putrido-contagiosam. Quaenam autem erit eius causa, cum Lisena salubrem alias
                incolis offerat vallem, nec annus in universum insalubris et medicis,
                Pharmacopolisque parum in quaestu fuerit? Initio memini, duos mendicantes peregrinos
                domum, in qua aegrotantes hospitabantur, totam inquinasse, atque ex hac tamquam ex
                Pandorae pyxide pedetentim contagiosum fomitem longe, lateque non solum per vallem
                se se effudisse; verum quoque duos exteros infantes, qui ut contagioni
                subtraherentur, sero nimis extra vallem transportabantur, integram, in qua excepti
                fuere, domum infecisse probe scio. Nec quisquam id evenisse mirabitur, qui hisce in
                locis male sanos rusticorum mores noverit. Horum humiles tabernae, ut nihil de prava
                earum constructione loquar, ita extructae sunt, ut unum tantum hypocaustum in tota
                domo inveniatur.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn8">
            <p n="p1">Necessitatem cubiculum in
                        quavis villicorum taberna pro aegris separatim exstruendi saepius inculcavi.
                        Sed, quod maxime dolendum est, surdis cecini.</p>
          </note>In eodem conveniunt
                omnes tam aegri, quam sani una degunt, comedunt, dormiunt, quin unquam de aeris vel
                renovatione, vel ope baccarum iuniper, vel aceti caporum de eius correctione
                cogitent. Sani ieiuno stomacho invisunt aegros, sub quorum lecto pessime olens
                putridis excrementis referta matula per dies iacet. Defunctorum per cadavera inter
                aegrotantes, qui tetram mortis imminentis imaginem ipsa morte tri<pb n="pb2" xml:id="F8"/>stiorem
                prae oculis habent, diutius insepulta iacent,<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn9">
            <p n="p1">Ut cadavera mox ab aegris separentur, inque alium serpente contagiosa
                        lue transportentur locum, lege cautum iri necesse foret.</p>
          </note>et
                sepulta in foveis partim profundis conduntur, super quas amici, ne coniuncti
                fervente quoque testate lachrymas, ac preces quotidie effundunt. Convalescentes vix
                lecto valedicunt, quod mox eorum corpora viribus effaeta non hominem, sed umbram
                hominis effigentia ad divinum templum, ubi tantus populi conventus est, per horas
                aegre trahant. Quibus omnibus si villicorum nostrorum immunditiem, si crudum, quo
                fruuntur, victum in hac praesertim summa annonae difficultate, si medicae opis
                incuriam, si arduos denique, quos ferant oportet, labores addamus, facile
                intelligitur; quare descripta febris hisce de causis aucta statim ac inter nostros
                rusticos contagium minime curantes irrepsti, per annos epidemice grassata valde
                ancipitis exitus exstiterit.</p>
        <p n="p11">Febris haec nulli aetati pepercit, utrique sexui aeque infecta, longe, lateque effusa
                vix sex in tota valle<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn10">
            <p n="p1">Lisena 160 focos
                        et 1133 incolas enumerat.</p>
          </note>inter tot familias contagio prorsus
                immunes reliquit; nullibi autem tam furit, quam fervescente aestate valde sicca in
                pago, ac ima valle, iisque maxime locis, quae aeris ventilationi minus favent,
                paupertasque, ac inopia premit. Iuvenes robustiores, vegetatioresque, ac senes magis
                periclitabantur, quam mediae aetatis viri, omnium autem minime aegrotabant
                adolescentes.</p>
        <p n="p12">Sic adumbratis, quae morbi historiam spectant, superest, ut attingam eius medenti
                methodum, quam, cum neutiquam ab ea differat, qua summi in arte viri hiusmodi in
                casibus auspicato usi sunt, paucis pestringram, timens, ne oratio mea praefixos
                alias epistolae limites excedat. Posita itaque morbi diagnosi, ac causa supra adlata
                sponte fluunt indicationes curativae, quarum prima in eo consistit, ut collecta in
                primis viis materia mole, aut qualitate peccans ad prontam eius eiectionem
                praeparetur, vel si mobilis sit, et turgens breviore via quantocius e corpore
                eliminetur, corrigaturque. Secundo virium vitae habeatur ratio. Tertio urgentibus
                symptomatibus, morbique sequelis medela opponatur.</p>
        <p n="p13">Primae indicationi praemissis per unam, vel alteram diem, si saburra tenacitate sua
                resistebat, lenibus resolventibus, quae nobis refractae tartari eme<pb n="pb1" xml:id="F9"/>tici
                doses, eremor tartari, potus ex decocto hordei, gramina cum oxymelle acidulato
                praebent, emetica faciebant satis, inter quae tartarus emeticus palmam praeripiebat;
                et ipecacuana in eo solummodo casu, ubi diarrhaea simul aderat, utilis inveniebat
                cum uno, vel altero tartari emetici grano nupta. Robustioris constitutionis aegris
                emeto-catharticum ex manna, sale medio, et tartaro autimoniato constans optime
                conducere observabam.</p>
        <p n="p14">Celebrata, ubi nulla contraindicatio aderat, emesi, cuius vices purgans raro, et
                plerumque non nis cum aegroti rerum detrimento explere vidi, altera die catharticis,
                inter quae mannam modo tamarindis, et cremori tartari, modo sali medio, et levi
                tartari emetici portioni iunctam plerumque eligebam, intestinorum evacuatio
                instituebatur, et quotiescunque saburrarum nova comparebant indicia, interpositis,
                quae tenacem bilem, pituitamque resolvere, ac corrigere valeant, remediis
                incidentibus, salinis, ac potu diluente, acidulato, emeticum, vel purgans pro
                necessitate repetitum eximiam opem praestabat.</p>
        <p n="p15">Sic pertractata febri, si nulla aderat morbi complicatio, aegroti incerta quidem die,
                ac plerumque post duas tantum hebdomadas ita se habebant imprimis iuvenes,
                vegetioresque, ut praete potum, corporis, animique quietem, atque congruam diaetam
                vix ullo alio indigerent pharmaco. In polypharmacorum manibus aegrotantium res in
                deteriora ruebant. Contra constitutiones minus robustae, senesque mitigato febris
                impetu opem a secunda expectabant indicatione, cui satisfacturus auxilium petebam a
                corroborantibus, quae omnem paginam absolvebant. Inter haec corticem perv. vinum,
                valerianam, serpentariam virginianam, liquorem anodyn. m. H., elix. acid. Halleri,
                veficantia ut rubefacientia eligebam ea tamen cautione, morbi causae semper memor,
                ut alvus quotidie servetur aperta; hunc in finem pro re nata Rhabarbarum addebam,
                cuius tinctura aquosa non omissis clysmatibus primum locum obtinebat; dum
                meteorismus, aut virium prostratio aderat. Morbum in intermittentem febrim abiise
                unum tantum mihi innotescit exemplum.</p>
        <p n="p16">Ultimam quod attinet indicationem, vix ulla occurrebant morbi symptomata aliam, quam
                eandm communem omnibus aliis originem habentia, quae specialem postularent medelam,
                aliaque essent secure rescidenda, si nonnulla excipias a vermibus progenita, quae
                anthelminticis erant oppugnanda. Huius rei exemplum prae cateris suppeditavit puella
                quartum lustrum iam emensa,<pb n="pb1" xml:id="F10"/>quae, postquam communi curandi methodo fuerit
                pertractata, sexta morbi die inopinato adeo gravi respirandi, deglutiendique
                corripitur difficultate, ut de exitu metuerent adstantes. Vermes, quos varias
                serpente epidemia in pueris scenas lusisse novi, in causa esse suspicatus infusum
                valerianae cum semine cinae, et camphora nuptum propinavi eo cum eventu, ut expulsis
                aliquot lumbricis aegra, quae in summo versabatur vitae discrimine, brevi
                convaluerit. Nihil dicam de aliis convalsivis motibus eandem originem noscentibus,
                eademque methodo curandis, nec ullam mentionem faciam de quibusdam aliis
                symptomatibus, de cephalalgia, faucium, pectorisque dolore, quae in aliis morbosis
                constitutionibus phlebotomiam forte expostulassent; in nostro autem morbo ea nocua
                inventa fuit; hac de causa ne quis stupeat, si de sanguinis emissione nec verbulum
                inieci.</p>
        <p n="p17">Metastases ad os sacrum ex decubitu ortas, longas, ac perquam toediosas cortice
                peruviano balsamicis nupto curandas plures habui. Erysipelatosum tumorem totum
                sinistrum femur occupantem ex neglecto malo natum in puella 15 annorum, quam prae
                dolore diu, noctupue eiulantem inveni, ac resolventium ope feliciter dissipatum,
                interne non omissis, quae vix non extinctas cordis vires erigunt, laetus recordor.
                Superata febre memoratu praeterea haud indignum est, quod arenulas, lapillosque<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn11">
            <p n="p1">(*) Cum sermo sit de calculis urinariis
                        silentio praeterire nequeo sectionem cadaveris non ita pridem susceptam in
                        viro aetate provecto vesicae calculo defuncto. Hic 66 annos iam egressus ob
                        scribae, quo fungebatur, munus vitam sedentariam ducere coactus, vinoque
                        acido, austero semper utens, postquam bis, terve urinae retentionem nescio
                        quo tunc auxilio sublatam pluribus abhinc annis passus esset, mense Martio
                        anni 1801 ignota causa incidit in Ischuriam, quae, cum chirugo catheterem in
                        vesicam indere neutiquam datum esset, per biduum immaniter cruciavit
                        miserum. Impensis, quae mali conditio tunc exigebat, artis praesidiis,
                        cicuratur quidem dolor aegre fluente iterum lotio; verum ex eo tempore de
                        pondere in perinaeo, de crebro mingendi, et inani deiiciendi simul
                        desiderio, de dolore, ac pruritu ad penis glandem permolesto praesertim sub
                        finem urinae fluxus, qui inter mingendum saepe intercipitur, querelas aeger
                        movet, quae omnia nulli remedio cedentia de delitescente in vesica calculo
                        vix me dubitare sinunt; quamquam, cum catheterem in vesicam ferre repetitis
                        toties experimentis frustra tentatum sit, et exploranti digito in anum
                        immisso tumor magnus, durus vesicae cervicem obsidens se se offerat, nec
                        arenularum unquam signa in lotio ulla apparuerint, iudicium certum se eius
                        existentia eo minus ferre posse sciam, cum alii in consilium vocati aliter
                        sentirent. Interea quae miseri vitam protelare valent, in usum ductis,
                        inveterascente diro morbo tantam mucosae, tenacisque, gelatineae, lacteae,
                        ac ovi albumini haud dissimilis, interdum puri, ac sanguini praemistae ad
                        matulae fundum urinae deponunt materiei quantitatem, ut intra nycthemeri
                        spatium ea propemodum libram expleret. Cum tanta, tamque atrocia per duos,
                        et ultra annos pepessus fuerit miser, immensis fracto doloribus, atrophia
                        consumpto tandem grata venit morborum requies, mors.</p>
            <p n="p2">Aperto abdomine
                        intestina undique gangraena adfecta in conspectum venerunt. Ren dexter
                        sanus, sinistri vero pelvis materiam puriformem per uretherem ad vesicam
                        usque effluentem aperta exhibuit. Vesica praegrandis, crassa, undique
                        fortiter adhaerens apparuit, exemta cervicem vix non callosa, ac ovi
                        magnitudinem aquante duritie obsitam obtulit, reserata, (interna eius tunica
                        sanguiferis vasis ubique picta apparente) praeter gelatinam cruentam,
                        puriformem, faetidissimamque continebat calculum tophaceum, qui sex fere
                        unciarum pondus aequabat, figuram vero conicam referebat, superficiemque
                        granulosis accretionibus asperam. Intestinum rectum, ac urethra sub finem
                        praete naturam coarctata ita, ut illud aegre pollicem, et haec vix tenuem
                        calamum admitteret. Abhinc pertinax, qua in toto morbi decursu laborabat,
                        alvi obstructio, ac impossibilis catheteris immissio explicatur. Caeterum
                        cum aeger, dum in vivis ageret, de nulla alia functionum laesione
                        quaereretur, ob insignem, quem cadaver spirabat, foetorem, eius fectionem
                        licet ante 24 horas susceptam ulterius prosequi destiti.</p>
          </note>cum
                mictu cruento, ut morbi reliquias in vefica urinaria genitos, ac uvae ursi ope
                excretos observaverim in rustico quinquagenario, quem eo, quo scribo, die optima
                adhuc frui valetudine intelligo.<pb n="pb2" xml:id="F11"/>Recidivas nullibi frequentiores, quam in
                hac epidemia saepe ter usque repetentes, taediosas, ac morbo primario haud raro
                periculosiores observavi, quarum causam perscrutatus in intempestiva aeris
                expositione, in crudo, concoctuque difficili, quo vix convalescentes fruuntur
                rustici, victu, in strenuis, quos adhuc languidi, ac viribus effaeti sustinent,
                laboribus, maxime positam esse novi.</p>
        <p n="p18">Haec est ruditer, ac properanter dedolata febris Lisenensis historia, haec medendi
                methodus, quam Browiana licet phrasi destitutam ad te, ut, si tibi vir Illustrissime
                non omnino displicet, praeclaro tuo commentario inserere digneris, lubens mittere
                constitui.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>