<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="beltrami-g-elogium">
      <titleStmt>
        <title>Elogium Constantini Lorenzii, versio electronica</title>
        <author key="beltrami01">
          <name xml:lang="dt">Beltrami, Giovanni Pietro</name>
          <date precision="high">1780–1843</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>13 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Beltrami, Giovanni Pietro</author>
            <title>Elogium Constantini Lorenzii</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Rovereto</pubPlace>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>TLMF, Dip. 625/1</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Vertreibung der Jesuiten bis zur Revolution 1848</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Beredsamkeit</term>
          <term>Leichenrede</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-14</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="urn:cts:latty:beltrami01.latty2594146.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <p n="p1">Elogium<persName n="persName1">Constantini Lorenzii</persName>lectum in conventu sodalium litteratorum lentorum<date n="date2">pridie
                calendas februaris anno christiano 1822</date>.</p>
      <p n="p2">Accedit decretum sodalitatis litterariae de eodem<persName n="persName1">Lorenzio</persName>.</p>
      <pb n="pb3" xml:id="F2"/>
      <p n="p4">Sapiens in populo haereditabit honorem, et nomen illius erit vivens in
                aeternum. Ecclesiasticus, XXVIII 29.</p>
      <pb n="pb5" xml:id="F3"/>
      <p n="p6">
        <persName n="persName1">Constantinus Ioannis Baptista F. Lorenzius</persName>domo Roboreto sacerdos litterariae
                sodalitas lentorum socius.</p>
      <p n="p7">Quamquam humili loco et genere ortus in agro roboretano bonis tamen litteris
                aptissimus iam inde a puero visus est cum ab avunculo in cognoscendis verborum notis
                et arte legendi edoceretur miram ex ea re puer capiebat voluptatem in gymnasii
                nostri scholis summa semper fuit annis quinque diligentia ad quas domo duobus
                emensis milliariis quotidie ventitabat cum re familiari uteretur non satis commoda
                neque heic manens studiorum causa haberet quomodo sibi victum compararet quod sibi
                temporis de studio supererat hoc tibialibus compingendis et ovibus globulis ad
                certas preces<pb n="pb1" xml:id="F4"/>numerandas utimur catenula vinciendis insumebat eique lucrum
                dabat qui quotidianum eidem victum praebebat. Omnino labor omnia vincit. Tantus
                autem labor tantaque industria atque sollertia non potuit quin optimos maecenates
                habuerit qui studiosum iuvenem foverent complecterentque. Firmo ipsorum praesidio
                auctus tectus huc mansum venit atque ut iamdiu exoptavit sacris initiatus fuit. Eo
                tempore quum fortasse adolescentes non multa studerent sed multum homines vero
                pluris facerent rerum substantiam quam studiorum formam aut locum heic ille in
                patria sine fastu ad philosophicas ac theologicas disciplinas ita incubuit ut
                optimus evaserit sacrorum administer et brevi sacerdotis munere praesertim in
                cathechesibus egregie fungeretur.</p>
      <pb n="pb8" xml:id="F5"/>
      <p n="p9">Ad humaniores vero litteras animum praecipue intendit quippe qui probe
                intelligeret parvi admodum momenti immo gravem molestumque fore virum scientia vel
                maxima praeditum qui quod animo habet perceptum id cum verborum delectu et
                proprietate aperte et nitide fundere non posset. Qua in re<persName n="persName1">Clementino Vannettio</persName>nostro viro clarissimo ipse usus est magistro quem subinde per annos fere 20 socium
                et consortem studiorum habuit in quibus quantum profecerit ex iis quae scripsit
                ediditque apparet luculenter. Neque humaniores litterae quibus summo Christianae
                reipublicae bono tradendis templorum administri facile adhiberi solent inutiles
                eidem fuere neque ipse hac in re nisi cum summa adolescentium utilitate operam
                navavit suam. Designatus enim florenti adhuc aetate rhetorices magister<pb n="pb2" xml:id="F6"/>in
                gymnasio nostro eandem in annos multos docuit cum praeceptis probatissimorum
                scriptorum tum exemplis de suo propositis magna cum laude. Hinc ad eandem artem
                publice in tridentino gymnasio tradendam vocatus ibi in annos X rhetoris munere
                integre perfunctus est primum quidem oratoriae artis dein politioris humanitatis
                dignusque est habitus cum diu fidem et prudentiam probasset suam qui eiusdem
                gymnasii praefectus constitueretur.</p>
      <p n="p10">Laborem diuturnum atque virtutis laudem excepit quies et praemium. Nam cum quinque
                abhinc annis adversa uteretur valetudine minusque tanto muneri esset aptus in
                patriam se se retulit annua pecunia eaque non exigua ab imperatore Caesare<persName n="persName1">Francisco
                I</persName>et a tridentina civitate donatus.<pb n="pb2" xml:id="F7"/>Idem magister in arte dicendi
                exercitationem in scribendo quam discipulis praedicabat eandem primum ipse sibi
                proposuit praecepit. Multa itaque scripsit ediditque tusce et latine cum ligata tum
                soluta oratione. Quae ipse latina lingua dictavit in qua ob assiduam magistrum
                lectionem pollebat quam qui maxime commentarium in primis de<persName n="persName3">Clementino Vannetio</persName>magistro suo ac vita<persName n="persName4">Hieronymi Tartarotti</persName>Serbati viri clarissimi tantam eidem
                laudem compararunt ut propterea inter optimos aetatis nostrae scriptores haberetur
                atque haec eadem opera vel ipso vivente studiosae iuventuti in exemplum
                proponerentur.</p>
      <p n="p11">Honoribus autem atque muneribus perfunctus vel laudibus a litteratis viris exornatus
                nunquam a comitate et modestia discessit.<pb n="pb1" xml:id="F8"/>Integritas, religio, pietas ei
                adhaerere perpetuo. Sacrae dignitatis suae retinentissimus fuit moribus vestibus
                omnique vitae ratione. Infensus nemini officiosus in omnes studiosus pacis animo
                tamen ita anxius suspiciosus trepidus ac casum pavens fuit devexa praesertim aetate
                ut inopinato quovis rerum casu plane animo caderet atque aegritudine poene
                exanimaretur. Ex quo factum est ut cum forte res suae minus prospere aliquando ipsi
                successissent quadam aploplexiae suspicione primum fuerit affectus quinto vero post
                anno apoplexi iterum atque iterum interceptus decessit.</p>
      <p n="p12">Quod ille de suo demenso suum defraudens genium unciatim comparsit prudens id vivens
                contulit in subsidium egenorum praecipue necessariorum quibus quidem quod sibi<pb n="pb1" xml:id="F9"/>superfuit moriens legavit. Scripta vero sua ac libri omnes quos magni emerat ad
                nostram Roboretanam bibliothecam voluit pertinere.</p>
      <p n="p13">Decessit autem placidissimo exitu<date n="date1">idibus novembris anno chrisitano 1821</date>aetatis suae
                68. Elatus est<date n="date2">17 calendas decembris</date>amplissimo funere inlatusque in cinerarium ad
                d. Marci alumnis et magistris gymnasii nostri comitantibus.</p>
      <p n="p14">Ioannes Petrus Beltramius sacerdos roboretanus curator testamenti tanti amici de
                patria ac litteris merentissimi memoriam voluit extare.</p>
      <p n="p15">
        <pb n="pb1" xml:id="F10"/>
        <date n="date2">6 calendas februarii 1833</date>
        <placeName n="placeName3">Roboreti</placeName>in publica bibliotheca sodalibus
                litterariis conventum habentibus.<persName n="persName4">Hieronimo Iosepho Haimo</persName>praeside,<persName n="persName5">Iosepho
                Pederzanio</persName>,<persName n="persName6">Carolo Tranquillinio</persName>censoribus frequentes adfuere quod verba facta sunt
                ad sodalitatis nostrae decus officiumque pertinere ut virtutibus et meritis<persName n="persName7">Constantini Lorenzii</persName>sacerdotis Roboretani viri clarissimi nostrae sodalitatis socii
                nuperrime diem suum functi publicum testimonium perhibeatur quod de ea re fieri
                placuit de eadem re ita censuere.</p>
      <p n="p16">Cum<persName n="persName1">Constantinus Lorenzius</persName>sacerdos Roboretani V. C. sodalis noster bonarum
                litterarum studio publicoque politioris humanitatis traden<pb n="pb2" xml:id="F11"/>dae munere in annos
                multos praefulserit editisque operibus de litteraria republica deque patria optime
                meruerit mereat.</p>
      <p n="p17">Quumque idem libros suos omnes publicae huic bibliothecae addixerit eandemque
                lectissimis voluminibus auxerit itaque ergo humaniorum disciplinarum incremento plus
                ille prospexerit quam quantum a viro divitiis minime affluenti egenisque propinquis
                abundanti sperare posset.</p>
      <p n="p18">Placere universis ut ad optimi benemerentisque viri memoriam retinendam simulacrum
                eius heic inter alias clariorum sodalium tabulas cum inscriptione nominis eius grati
                animi causa dedicetur ponatur.<pb n="pb1" xml:id="F12"/>Utique decretum hoc in lucem prodeat quo
                sodalis virtus et beneficium nostrique offici argumentum cunctis testatum
                relinquatur censuere.</p>
      <p n="p19">
        <persName n="persName1">Ioannes Petrus Beltramius</persName>adiutor sodalitatis et scriba recognovi.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>