<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="wenger-k-belligraphia">
      <titleStmt>
        <title>Belligraphia cum apologetico inter illustrissimum Sigismundum Austrie archiducem et magnificum senatum Venetorum, versio electronica</title>
        <author key="wenger01">
          <name xml:lang="dt">Wenger, Konrad</name>
          <date precision="medium">1425-1501</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>32 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <imprint>
              <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
              <date when="1488">1488</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>TLMF, Dip. 65</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1773">1773</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Tiroler Landeseinheit bis zum Tod Kaiser Maximilians I. (1519)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Geschichtsschreibung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-23</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:wenger01.latty2778131.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Domini Conradi Wengeri de bello inter Venetos et Sigismundum Austriae archiducem
                gesto libellus.</head>
      </div>
      <pb n="pb2" xml:id="F110"/>
      <div n="div3">
        <head n="head1">Conradi Wengeri de bello inter Venetos et Sigismundum Austriae
                archistrategum liber.</head>
      </div>
      <div n="div4">
        <p n="p1">Illustrissimo excelsoque principi Sigismundo, archiduci<placeName n="placeName1">Austriae</placeName>, comitique<placeName n="placeName2">Tyrolis</placeName>,
                domino suo gratiosissimo, universisque baronibus evocatis, et aerariis militibus per<placeName n="placeName3">Germaniam</placeName>constitutis, in campo apud Calianum Tridentinae di<gap n="gap4"/>sis praelia
                gerentibus Conradus Vuenger doctor canonicus Brixinensis humillime se commendati,
                obsequiumque dicit. Et has uti sunt huiusce sui laboris lucubrationes pro gloria
                princeps tua, et inclytae Germanice nationis offert, contra et adversus quendam
                Iacobum Caniceum Parmensem, Italum, Ligurem, cuius scripta decimo kalendas
                septembris ad suas usque effluebant aures, qui adversus Germanum profluit iniuriis,
                et opprobriis dente cruento lacessens. Cui si me ipse obiecero, clavum clavo
                retrudero, nil plus egero, quam par pari vicarias referre iniurias. Satius mihi
                consultum in convicia sua sordere, quibus nil affer quam<pb n="pb5" xml:id="F111"/>gloriam princeps
                tuam, et totius militiae in<gap n="gap6" reason="illegible"/>ctribus armis partam obfuscare, et
                gentis suae fugam ignominiosam, exceptamque stragem, sub epithemate et nitore
                sermonis, rethoricaque adulatione colorare. Te inclitum principem cum milite tuo,
                plus multitudini quam pietati et fidei fidentem, nulla lacessitum iniuria, nobile
                castellum Rosoredum obsidione cingentem, Venetos omnes, mercimonia agentes, in tua
                publica fide receptos capientem, spoliantem, incarcerantem, ut verborum suorum
                sententia utar, arguere non pavet, composita post pacem et reliqua. Digressus extra
                genus demonstrativum, ad genus iudiciale prosiliens, non quid iure belli actum pro
                et contra sit, sed quid aeque vel inique factum censet, et diiudicat, quod longe est
                ab officio historiam texere volentis. Id non erit opus et labor meus, partes pace
                nunc foecundas, et corda ira et odio defecata expergefacere, quae per papalis
                dignitatis, et imperialis maiestatis legatos et caduceatores conciliatae sunt,
                compositoque nituntur. O Iacobe non indigne ulciscendum, si tua sponte non
                submissus, carmina illa famosa per<placeName n="placeName7">Italiam</placeName>et<placeName n="placeName8">Galliam Cisalpinam</placeName>, per choros
                decantari adornasti, sum<pb n="pb9" xml:id="F112"/>pta olim fescennina licentia condemnataque, dum per
                honestas serpere coepit domos lex lata maloque nollet carmine quenquam describi
                ludum illum noxium, verterunt formidine fustis. Sic ab benedicendum redacti ipse
                chorus obticuit, in quam legem commisisti adversus Germanum principem eiusque
                militem falsa veris miscendo ac inclamando. Ais etenim Germanum nulla lacessitum
                iniuria. Principem meum Germanum esse scito atque principem epimetatum, quo non
                praestantior alter humanitate, liberalitate, maior pietare et fide extat, eo aevo et
                nunc hunc lacessitum per tempora praeterita sua in familia, per caesaream maiestatem
                commentata scilicet in archigenerosos comites, adversus quos Venetus sua dimensa
                potentia pro tempore saevit, terminos agrorum movendo, currus et equos abigendo et
                reliqua. Pro qua familia serenissimus princeps defensanda, longe antehac impar
                hosti, cum suo milite aurato in agro dictorum comitum castra metando, bella et
                exercitum movit, multas expensas sustinendo, licet eo tunc parum profeceritis lege
                permissa, collectis viribus in continenti, vim vi propulsare non distulit, nec ut
                puer lacessitus in<pb n="pb10" xml:id="F113"/>ultus flevit. Num si iuris expertus es, id iure digesto
                permissum esse didicisti, ius suum sibi dicere pro familia lacessita quenquam posse,
                hoc inficiari nequis. Urit enim fulgore suo, qui pergravat arces penes se positas
                aspice caniceo dente rodens, si hoc bellum gemino sit orditum ab ovo. Seu causam
                ipse praestitisti humanissimo principi, restat te tuis scriptis in principem
                calumniatum, qui nec primo provocavit causam liti praestando. Ea non contentus
                infamia contra principem disseminata, contra militiam germanam in rebus agentem
                nullam fidem observasse, et astu stylo dilitescente Germanum in singulari certamine
                Italum superasse confingis, ad quod mea festinat apologia. Germanus quis sit, et
                unde sit accipe.<placeName n="placeName11">Germania</placeName>cis citraque Istri, alias Danubii fluminis oram, Sveviam
                dico, quam romana respublica apud Vindelicam urbem, nunc Augustam appellatam clade
                accepta, ad internicionem unius hominis usque pernovit. Ab illis Iulius Caesar apud
                Nomagium trans Rhenum ponte fabricato fracto, viso Germano ponte abstinuit. Huius
                nunc Ungarus a finibus suis, egressus in Vindelico campo superatus, fugatus, fusus,
                ad fines suos ad actus,<pb n="pb12" xml:id="F114"/>accepta clade persensit, amplius nunquam reversus,
                et reliqua. Sic Germana<placeName n="placeName13">Germania</placeName>,<unclear n="unclear14"/>oetia facta, in societatem romanorum non
                victa devenit. Quae non consuevit multitudini fidere, sed fidei et pietati semper
                amica fuit. Hodieque libera<placeName n="placeName15">Svevia</placeName>, fide et armis praepollens, in Caesarea
                expeditione, in cornu ac primo aggressu locum habet, et signum fert victoriale. Haec
                est ista<placeName n="placeName16">Germania</placeName>Cerere ac Baccho abundans, cui etiam nec lac novum aestate nec
                frigore defit. Cuius virtus bellica pipere preciosior est, et cunctis aromatibus,
                uti pulegium apud Indos. Is nempe Germanus nutritus faustis sub penetralibus, fortis
                creatus ex fortibus patrum testiculis, feroces nec imbelles progenerat, ut aquila,
                columbas. Inde Flaccus, quis horrida quos parturit<placeName n="placeName17">Germania</placeName>foetus, immanesque
                Rhoetos te Caesare incolume pavescet? Hos forsitan Iacobe ex Suicia villa exstimas,
                qui ea lege non censentur. Ex ea<placeName n="placeName18">Svevia</placeName>pauci milites periere, sed hi qui ex gleba
                sulcanda in militiam vocati, partim succubuere dormientes. Haec tibi in praefatione
                patefacere me iuvit, ut agnoscas apricum solum et genus Germanum. De inclita<placeName n="placeName19">Alamania</placeName>ad oram Reni fluminis, nobilique Teuthonia, ad<pb n="pb20" xml:id="F115"/>oram Albiae
                fluminis, confinantibus provinciis bellicis gentibus describere historia me praesens
                comprimit. Nec in praeliis Teuthones propter nimiam distantiam interfuerunt, nunc
                adacti cruentissimi Martis et proeliorum, proh Deum, pone agrum Calianum Tridentinae
                dioecesis, aliaque loca, gesta per serenissimum principem Sigismundum, contra et
                adversus magnificum et potentem senatum Venetorum, styli officio describere zelus
                dicti mei principis, dulcis amor patriae Svevicae, et tua Iacobe scripta commovere.
                Non quae vidi, quod proprium est historicorum, sed quae ab his, qui viderunt,
                interfuerunt, praeliati sunt, didiceram, post multam lucubrationem, ut ficta non
                sint proxima veris, ut Graeci in historiis nugari soliti iuxta vatem, Xerxem regem
                velificatum Athon montem, fretumque constratis classibus pontificabile facere, ut
                aiunt, tentasse, scribere tentabo. Et ceu olim videre Rhoeti bella Drusum gerentem,
                sub alpibus Vindelicis, ita sub anno salutis<date n="date21">1487</date>in die sacnti Georgii martyris
                videre Roforenses cives, dominio Veneto subiecti, gaudentium comitem Amaciae, belli
                ducem generalem, sub alpibus ad oram Athefis fluminis, et procul ab extremis
                fluminum Rheni et Istrioris, sylvaque<pb n="pb22" xml:id="F116"/>Hercinia, principi meo subiectis
                gentibus, Norico admixto milite, una cum suis proceribus comitatus Tirolis nec non
                et quos, ut ait<persName n="persName23">Lucanus</persName>, fundit ab extremo flavos Aquilone Svevos, indomitumque
                caput Rheni ducentem, quibus deductus per omne tempus mos Amazonia securi dextras
                obarmet, quorum suprascriptorum omne ope Roforedum forti cingitur obsidione. Dux
                castra, tentoria, papiliones, stativas aggeresque locat, fabricat sedula cura
                membra, et montem occupat, bombardas admovet, muros et arcem agitat, commeatum
                claudit. Miseri incolae data repentina obsidione territi, resumpto spiritu, mens una
                omnibus patrios defendere muros telis et saxis mortiferis hostes profligunt,
                aggressores propulsant. Poenas Germanus ex hostili homine extra muros sumit, sic
                turmam a turmatu lituo. Dux revocat, saucios ungit, necatos in fossam sepelit
                hostis. Strategemate dux usus, muros et arcem bombardis praevios facere decrevit,
                viam latam et tutum scalis ascensum. Sic altera iam vice prima qua non successit,
                via adoritur reliqua. Insonat Germanus tuba, turma labori non detrahens, nec metu
                mortis fracta impigre hostis postes adoritur, muros et arcem tor<pb n="pb24" xml:id="F117"/>mentis
                bellicis igne et sulphure praevios patefactos ingredi nititur, et scalis appositis
                ascendere tentat. Qua rara est acies, ex arce sexaginta viris munita, longa arcem
                defendere temporis mora moliuntur, saxa infesta volvunt pondere gravi. Contra ruunt
                hinc inde saucia corpora, ploratus et gemitus intra muros et extra. Partibus tandem
                ad invicem afflictis graviter et attritis vulnere, caede, fame, squalore, tabo,
                obsessi paem precantur, inducias et treugas deposcunt. Germanus pietate usus et fide
                inducias praestat. Venetias nuncius datur, concione facta per Robertum belli ducem.
                Decernitur, miseris non esse succurrendum, nec congediendum esse cum Germano, qui
                tamen suo milite impar exercitui Italo extitit. Sic arx et oppidum inditionem
                principis Germani devenit, captivis principi prasentatis. Fides sponsa observata
                est, quod tu Iacobe inficiaris. Porro priusquam arx et oppidum se dedere, Robertus
                Sansaverinas, vir insignis, generalis Venetorum capitaneus Germanos in certamine
                singulari et tumultuario tentare et gustare gliscens, filium suum praestantiorem
                Antonium cum quovis ex agmine Germanorum in certamine ad duellum exitia[F 118]le
                subeundum pro mille ducatis sistere pollicetur. Quidam Iohannes de stirpe
                dapiferorum, comes de Sunnenburg, pugil robustus, et natus Svevus iustus se sistit.
                Pacta fiunt et capitula, de die, tempore locoque convenitur. Congreditur ab equis,
                tritum in solum et luctationem devenitur. Squalent calentia in solo pectora, nec
                alter alterum subiugare valet. Tandem Iohannes memor pugionis, quem palam in
                certamine penes se gestebat, nec pacto contrarium, extrahit, in nates Antonium
                torsit, fixit, qui sic fixus, ne Iohannes victor inclementius in eum ageret, et
                mortis evaderet ictum, captivum se dedit, mille ducatos solvit, pro ut haec in
                quadam monomachia latius descripsi, ad quam refero legem res. Hic tu Iacobe
                suspectum te facis. Si Germanus arma non permissa, sed delitescentia habuisset,
                Italus appetitor praesens non tacuisset. Itidem ante deditam arcem et oppidum belli
                dux annuit militi frumentatum ire, qui ponte ultra Athesim traiecto, et custode
                tutato, decrevit a lacu Benaci, exercitui Veneto, qui apud Seravallem, castra
                merabatur, meatum claudere et intercipere. Montis Coronae aditum Venetus avisatus,
                montem prior occupat. Interim Robertus<pb n="pb25" xml:id="F119"/>exercitum solvit apud<placeName n="placeName26">Seravallem</placeName>, et
                Germanum inavisatum obruere tentans, equite et pedite non pauco. Germanus cum paucis
                e quitibus centum et quinquaginta, ac octingentis peditibus, latentibus in insidiis,
                nec praesentibus, Venetum adoritur. Vi maxima insultans, coniecta velut cerva
                sagitta, fundit extremos metendo, solus absque pedite milite dilitescente, qui longe
                adhuc aberat. Audiens vero conflictum, maturat, crudeli ardente praelio, Petrus
                Galbanus paduanus. In ore gladii cadit Antonius Maria, alacri et imperterrito vultu
                in Germanum insultans, capiuntur et reliqui. Venetus terga vertit. Profugus fugit
                Robertus, a filio pater. A Germano Italo cohors, cohorte angusta, in angusto arcetur
                loco, per saxa et scopulos, in gurgite Athesis mergitur ingenti numero. Nobilis ex
                Germano mortem obit unus, et stationarii milites pauci. Interea audientes armorum
                fragorem milites dilitescentes, ex insidiarum loco prosiliunt, et ad finem
                conflictus usque perveniunt. Venetum fudientem, unum veluti Thyrsis et Corydon
                pastores gregem compulerant ovium, in ovile ad suas compulerant archas. In quo
                certamine Robertus, quem praemiserat continuo miles,<pb n="pb27" xml:id="F120"/>vix mortis contagium
                dicitur evasisse, caeteris occisis et submersis. Et tamen de primo praelio, in quo
                Germanus impar Italo extitit, triumphabat spolia legendo. Bellum secundum. Post haec
                gaudentius Roforedo in fidem recepto arce et oppido, milite pauco custode relicto,
                pontem trans Athesim iactam demoliri iubet. Exercitum qui ultra 12 milia nunquam,
                quem Iacobe 24 milium existimas, extitit, emittit. Castra dissoluit apud urbem
                Tridentinam. Dominum capitaneum et virum insignem Fridericum. De capella militem cum
                trecentis equitibus, et certo milite pedestri relinquit pro urbis ac terrae custodia
                sola. Ad vallem Ausugii, Burgum Delphani dominum, Theodoricum Deblumega strenuum
                virum cum pauco pedestri milite capitaneum locat. Disgregato exercitu Germano, et in
                Germaniam ultra montes profecto, subito aliae gentes armiferae ad Meraniam se
                conferunt peregrinae, ex terra montana curiae Rhoetensis concitae, praematurantibus
                totidem ex ora Rheni fluminis ad Insbrucas. Venetus non quiescens, cui ex clade de
                proximo accepta fervebat sanguis et ira, cogitat qua alia, dum hac non successit,
                via Germanum profligare, et terras suas occupare possit. Fabri<pb n="pb28" xml:id="F121"/>cat machinas,
                rates et pontes, speculatores mittit, infirmiora terrae perlustrare facit, quo
                facile hostis superari valeat, flumina et arces visendo. Interea cis citraque montem
                Durani, in valle Indicaria hostem venetum aggreditur strenuus miles Nicolaus de
                Firmiano. Et in ore gladii centum cadunt viri, reliqui in fugam versi domus suae in
                praedam dantur. Dum res sic agerentur, et essent iam non dum principis, sed totius
                terrae negocia et status disturbata, ab hosteque amaricato per omnia indefensa
                terra, et ingruente novo hoste magis in secura terrae nativae, natu et prudentia
                maiore mussitant, quo res era pertingere velit, olfacientes quasdam terras ardere,
                et tamen aliud ageretur, et aliud praetenderetur ex diutina oppiduli obsidione, et
                tam facili derelictione et gentium abdicatione. Captata hinc coniectura, una rati
                serenissimum principem convenire, invitatur princeps oppidum ad Meraniam, istac se
                confert, comparent provinciales. Inter quos habita concione, et mysterio consilii
                inter terrae proceres communicato et bene digesto principi pro audientia sedenti,
                communi omnium ex ore pro<unclear n="unclear29"/>iubent, quo coram captata benevolentia, orator sic
                ordi<pb n="pb30" xml:id="F122"/>tur. Optime princeps, res dura, et terrae novitas, nos talia moliti
                cogunt, arcentque, et late custode fines tueri. In primis rogamus, protestamurque
                gentes has peregrinas, ex Merania, quo ingenio concitas nescitur, abigere velis. Nec
                non eas, quae de prope maturant a Rheno, gentes avertere, sine morae dispendio curae
                tibi sit. Item capitaneum Tridenti ampliori sufficere milite, propter Venetum
                molientem, ne tardes. Tibique et statui tuo ut consulatur, dietam ad Oeni vallis
                oppidum Hallis illico instituas. Maiores natu proceres, et terrae incolas acciri, in
                animo tuo sit. Ad ea nos tui et patriae dulcis amor compellunt, veniam petamus.
                Excessum si foret, serenissimus princeps intelligens in rem suam agi, assentit
                milites peregrinos, multo aere conductos, aere dato remittit. Ventum est ad Hallis,
                examinato negocio, comperitur aliud actum, aliud praetensum. Quae ipse scribere
                praetermitto, haec parce scire congruit. Nec phas est omnia scribere, praeter unum,
                quo minus dixerim, et alterum, qubus ultra unum non addam, sed ponam digitum ori
                meo. Magnificus senatus consultus Venetorum, concione habita in magna.<gap n="gap31" reason="illegible"/>gada, concludit<pb n="pb32" xml:id="F123"/>Germanum magna et tumultuari vi adoriri. Pontem et
                ratem nauticam ultra Athesim traiectat, illam fune ad littora pendet, versus
                Calianum, in planitiem. Inter eum et rivulum aquae vivae castra locat, non longe a
                castro Petrae, subter Bisenum collem eminentem, custode et speculatore munit. Signum
                hoste superante dare praecipit, tripudiando et grassando. Interea Germanus ante
                custodes et scrutatores incolas, qui veluti tyrones, nec ferire, nec mori
                didicerant, iuxta et prope Calianum locat. Et ex Biseno speculatorem, pariter
                ordinat signum, si hostis traiicere exercitum tentat, aviset scrutatores de
                avisamento ex Biseno. Fidentes, siti et fama noctisque vigiliis confecti dormierunt,
                in quos miles Venetus irruit, necans ad internecionem usque, huiusce praesumptae
                proditionis signo neglecto. Reus capitur, carceri mancipatur, caeco poenas luit,
                conscius nec ne sit, parum mihi constat. Venetus grassatur praedae gratia,
                circumvagantur alii, stativas milites aurati fabricant, continuo gentes traiiciendo.
                Nuncius capitaneo Friderico illico datur, aestuans labore, sparsus pulvere, inquiens
                Venetum cum decem milibus ultra Athesim venturum hostem<pb n="pb33" xml:id="F124"/>et iam fere mediam
                totius exercitus partem traiectam. Et quod magis, necatis custodibus, totis
                discederant campis, praedae gratia furientes et bacchantes. Non dum finito verbo,
                venit vir armorum validus Michaletus ex Durano valle Indicaria, datus super
                trecentis iure militari robustis vicis, quem Fridericus ante miserat tribunus.
                Interim Fridericus cum milite in arma se parat suo, post Michaletum maturando.
                Optimi cives Tridentini non tardantes, se mox in arma pariter parant, capitaneum
                subsequuntur. Michaletus non expectato capitaneo, cohortem aggreditur hostilem,
                necatur, perdit in ore gladii viros 200 circiter. Adest confestim cum suo aurato
                milite, et stationariis paucis capitaneus, de tanto adversus eum gregato et ferrato
                equitum et peditum quatuor milium agmine. Ipse vero cum omni aggrega<gap n="gap34" reason="illegible"/>cohorte praeter cives Tridentinos, qui nondum venerant, abundabat mille
                viris. Territus, obrigescens quid faceret, premit altum corde dolorem. Spei reique
                prorsus dubius hortatur milites, o vos socii maiora passi adversus ducem belgarum
                Carolum, quem vice terna ad internicionem usque postravimus, terras suas in ditionem
                Germani rede<pb n="pb35" xml:id="F125"/>gimus, immemores ante malorum incumbite armis quisque suis. Hic
                non est locus refugii, asylum nullum. Si terga vertimus, hostis dorso haerer.
                Quanquam Venetus sit in multitudine contra nos gravi, nos vero pauci, facile est
                concludere multos manibus paucorum. Sunt equidem per Illyricum superique maris finum
                gentes precio conductae, cis et citra Eridani, alias Padi fluenta, ex<placeName n="placeName36">Aemilia</placeName>,<placeName n="placeName37">Liguria</placeName>,<placeName n="placeName38">Cisalpina Gallia</placeName>collectae, mala poena sub dira servitute constrictae, quae
                non solent pro dulci patria, suisque dominis se praecipitare, corpora obiicere, nec
                pulchram petere per vulnera mortem, altisona voce subiungens. In Dei nomine petite
                hostem, nec ipsi parcite ab homine usque ad pecus. Vix sermone finito, miscentur
                equites, milites procaces, in certamina rursus concedunt, vibrantur gladii, hastae
                rumpuntur. Cristatae Italorum galeae labant, crudescit praelium, vociferantur
                hominum et bestiarum animae moriturae. Et erat hora diei apud nos post meridiem
                prima quasi, tabescunt praeliantes labore nimio. Subducit dux belli lassos, quietos
                et insaucios in locum sufficere studet. Fit mox ingens praelium, lassa et
                fatiscentia hinc inde quiescunt corpora, facta non post multa mora ingruit alius [F
                126] horribili conflictus. Germanus impar, virtute in equos lanceas torquet,
                perfodit. Equi torti, confossi spiculis, frendut spumantia frena mandentes, corruunt
                sub onere, quae gestant. Et alia mortis contagio, iactant pectore crura, humescit
                terra cruore fuso dehiscens. Fit grave aliud, labor cruentes et super humanus
                bellatores extenuat spiritu, quidam animas exhalant, absque vulnere et callo.
                Extrema corporis membra, attritione laboris natura iuvare refugit. Agminibus hinc
                inde, ad horam fere tertiam, post meridiem vel prope, graviter afflicits et
                attritis, requiescere poscunt. Qua paululum facta pausa, spirito resumpto, Germanus
                angustus, profugare non valens, neque praesumens, spuens in manus, ferro procuso,
                iterum foro se parat, quos dux belli, cuius cura et sollicitudo mentem extenuat, sic
                affatur. O viros ineffabiles, o inlcitos bellatores, quorum hasta nunquam est
                aversa, nec clypeus abiit retro, incumbite nunc armis. Suppetiae Tridentinorum
                maturant succurrere nobis. Afflictis consulite rebus quisque suis, ne Venetorum
                dominio et servituti, quod nec metas rerum, nec tempora cessura suo imperio ponit,
                subiiciamur. Eo sermone consummato, impius la<pb n="pb39" xml:id="F127"/>bor omnia vincens adest. Statum
                conseruntur manus, fit atrox bellum, et tale, quod armorum fragore et collisione
                silvae remurmurant, resonatque ex aethere echo, clamantibus in coelum animabus
                morituris. Extemplo de properat estuans, cursu pulverulenta, Tridentina militum
                cohor, arma movet, spicula mittit, lanceas in hostem et cuspides procusos dirigit.
                Nec casso vulnere fallit equites Italos, Germanum nimia multitudine superantes,
                Tridentinus propulsat ad mortem usque, ad sepultum se reddit. Collidunt se mutuo
                bellantes, et erat circiter horam prope sextam. Sol ab hora prima certaminis, totam
                per mediam diem grandi incanduit aestu. Speculator desuper superante Germano,
                adventatu novorum recentium bellatorum, pro sanguine et vita certantium, declinare
                versus pontem partem exercitus Veneti videns, signum dat. Incipit Italus
                circumspicere, retrospicere, prospicere ad omnes orbis plagas. Et quia per loca,
                quae hostris occuparat, naturaque munivit, diffugere nequiens, versus pontem, quem
                longe ante dux belli Germanus non improvide solvit, haerentem fune fugit moestus
                exercitus. Quem Germanus persequitur manu forti, ruunt ferratae equitum et peditum
                cohortes, qualis<pb n="pb40" xml:id="F128"/>undas exercet Auster indomitas, Pliadum scindente choro
                nubes. Germanus equos frementes mittit sonipedes, medios per hostes. Cadit
                irrevocabile vulgus, quo quemque fert impetus. Sine ordine haerentia sibi agmina
                prorumpit, alter alterum ocius in itinere versus pontem praevenire nititur.
                Nescientes pontem ruptum, ad fluminis littus contendunt, fugientes hostem a tergo,
                gurgite se credunt, ventrem in flumine purgant. Hi vero qui scaphas, lintres seu
                phaselos sibi consciverant, salvis ad portum venere carinis, tabentes et tremulos
                artus in littore ponunt, spem metumque inter dubii. Mane Germanus dulcia spolia
                legens, Itala cadavera ad submersos una sepelit, et ad rastrum<placeName n="placeName41">Veronae</placeName>in Athesi
                praetensum delegavit suos, in Calcina tumulando. Nunc vide Iacobe, si sententia tua
                quadret, qua asseris Guidonem apud pontem Germanos trucidasse. Quae scribo, vera
                sunt, tu vero profugus factus, scire non vales, quae abs te acta sunt in toto
                huiusmodi bello. Non interiere, custodibus et gentibus Michaleti imputatis, in agro
                praedicto Germanorum quingenti viri, Italorum vero milia multa. Nolo redargui
                mendacii, et numerum designare centum. Tu Iacobe respo<pb n="pb42" xml:id="F129"/>nde, cur non stetisti
                cum mille et ducentis equis, cum milite aurato tuo, quo maenente impar tibi Germanus
                cum suo exercitu, partim etiam saucio et labore confecto, extitisset? Sed quid est
                mors? Fugacem sequitur virum. Te morti deditum cum vulgo innumerabili in Caliano,
                terra firma, aquisque Athesis profundis certum est, incertus vero numerus, quod
                missum facio. Veronensibus, qui Athesim rastro pratendunt, et ad quos corpora
                provoluta sunt, dinumerare poterunt, facile committendum ducimus. Tridenti canitur,
                te homines et equos perdidisse, et turpiter fugisse. O crudele bellum, o res inter
                christianos principes miserandas, quibus interdum pro ovo certantibus, interim
                plectuntur achivi seditione, dolis, scelere atque libidine et ira. O mundi scelera,
                o homines, tantorum causa malorum. O inclite<persName n="persName43">Roberte</persName>, qui, ut aiunt, post multam
                militiam actam, per tempora cupieras germanam militiam in suo ordine etiam
                agnoscere. Agnovisti, et interiisti a tuo milite mercenario desertus, qui dexteram
                fefellerat tuam, quia mercenarii sunt. O nobilis, et superinclita natio Germanica,
                quae hodie sublimium et potentum colla calcasti milite pauco. Fide tamen, non metu
                servili, sed be<pb n="pb44" xml:id="F130"/>neficio iuncto, quo pro te mori non recusant, corpus suum
                morti obiectare, adversus hostes, minime expavescent. O felix nimium dies ista,
                feliciores milites, qui sanguine suo nostram patriam ab hoste salvam peperere.
                Quamobrem sit tibi illa dies triumphi, aevo perpetuo, ut fausta annotanda. Huc
                Germane diem numera meliore lapillo, quis tibi lapsorum que apponit candidus annos.
                Quanquam Itale multa ambules pecinia, hoc tamen non mutat genus, penes quam alieno
                et peregrino milite certas. Num vilius argentum est auro, virtutibus aurum? Virtus
                tamen hoc aevo post nummos. Haec Ianus summus ab imo perdocet, haec recinunt iuvenes
                dictata senesque. Miles Germanus, fido milite beneficio iuncto, pauca gaza hostem
                adoritur, illum pene se locat, alit, vestit, virtute domat, non metu percellit.
                Securus dominus est, fugam ne adornet, transfugaque fiat. Quod satyricus laude
                effert imperium, stabilius esse, quod virtute, non vi metuque fit. Hoc satis, et
                tantum de secundo bello, pone Calianum peracto, qua non maius existimandum est,
                comparatione facta cum<persName n="persName45">Catilina</persName>, paravit arsuras in tecta romanorum faces. Bellum
                tertium, hora diei peracti belli tarda, noctem<pb n="pb46" xml:id="F131"/>versus, triumphat belli dux
                suo cum milite, spolia legere iubet. Necessariora, planiciem Marci victi campi, ut
                assolet, tutari ab hoste mandat. Tridentum redit cruentus, fathiscens artubus, nocte
                ille dulci sopore quiescit. Orto lucis sidere, ex Tridento excidit cum milite,
                victam tellurem, et campum Martium, alias certaminis circuit, exanimata copora
                lustrat. Spolia et eximios ad currus novem mille ducentos equos sellatos in urbem
                vectare iubet, campum sanguine profusum cadavere purgat. Quo facto, cum milite
                victorioso Tridentum, custode campi relicto redit, pompeianis dignus, victo oriente,
                triumphis, exultans tanta a deo praestita victoria, quae non dum ope humana, sed
                divina, nec arte magistra proveniebat. Crateres laeti statuunt, et vina coronant,
                sed comicus infit omnibus in rebus. Nequid nimis. Enimvero nescia mens hominum, fati
                sortisque futurae et servare modum, rebus sublata secundis. Si quem prima dies belli
                dedit haec eadem versa fortuna et aufert. Deinde ad corpus ducis<persName n="persName47">Roberti</persName>, quem
                abstulit laeti atra dies, et mersit acerbo, inquirendum in gurgitem mittitur quod
                prope castrum Petrae in abisso reperitur, extractum in urbem Tri<pb n="pb48" xml:id="F132"/>dentinam
                honorificem sepulturae traditur, cuius anima in Christo requiescat. Hunc tu Iacobe
                fingis, coelesti nube obumbratum more graecorum, qui asserunt ex cerebro Iovis
                Minervam praegnatam fuisse. Illum boni ducis officium gessisse non ambigitur, miles
                suus si stetisset, nec mors sua ignominiosa dicenda est. Magnificus senatus
                Venetorum, de tam insperata clade in suos facta, statuit circa alia loca Germanum
                persequi, et primum apud scalas militem locat, graeculos, arasios, stratiotas,
                armigeros milites emittit ad praepandum. Item ad primerii districtum, ad cavarillas,
                Brixinensis diocesis fines, postremo ad Cadobrium villam, Ambetum vulgariter Haidem,
                in valle ansugii Yuan castrum, pupillorum quondam Iacobi Trap, oppugnatur obsidione
                forti. Venit falsus nuncius, hospes hospitaliosi dictae vallis, et pupillorum
                subditus, afferens falso castrum Petrae expugnatum, Bisenum non posse subsistere.
                Castellanus credulus se dedit, absque vi expulsiva sic, non bellica, sed proditione,
                in Venetorum ditionem pervenit, id tamen cui iure debeatur sub papa iudices Mars
                est, Venetus fimbrias suas dilatare, et serpere pedetentum, uti solitus, molitur pro
                domionio Dephani distri<pb n="pb49" xml:id="F133"/>ctus. Burgum uno mane, Theodorico capitaneo de
                Blumegga tunc apud Tridentum agente, adoritur, tota cum cohorte Burgum cingens,
                aggerem demoliri ac valla nixus valida manu. Incolae insomnes duxerant per omnia
                noctes, scrutinio didicere horam, qua Venetus Burgum obruere statuit. Se patrios
                lares ab hoste defendere coniurant, auxilio peditum paucorum freti, excipiunt
                militem irruentem, et aggerem disiicere conantem necant. Profligunt ad internecionem
                usque graeculum et Italum passim ab agro, et Burgo nullo muro circundato propellunt,
                caede facta in capitaneum et militem evocatum, ac quosdam notabiles equites, quos
                morti deditos pro vivis commutari graeculi et latini desiderabant. Abnuit Germanus,
                memorabile hoc retinendo se penes. Hoc est bellum tertium, quod per viam
                aggressionis Venetus inchoavit, profugus factus, amplius haud rediturus. Bellum
                quartum. Deinde in vallem Primerii districtus argenti plenam, quam Venetus ardebat,
                gentes mittit Germanus. In valle Cannalis, rupes pense fluvium eminentes, ne Italus
                prior occupet, intercipit, bastigiam struit, munit, gentes locat. Italus
                circumvallat, oppugnat, evincit. Quatuor istuc interimit Germanus<pb n="pb50" xml:id="F134"/>collectis
                viribus ex primerio, adunata potentia inter se, et accomodato milite per principem,
                paucorum numero adoritur Italum, eo in loco. Qui relicta bastia, terga vertit, quos
                in terga persequitur, occidit, trucidat centum, minus octo, bellicos viros
                percutiendo ad mortem usque. Profectus inde in vallem Egerden, fugato ex hinc omni
                populo, spoliat, incendit vilas numero octo, nemine defendente. Id est bellum
                quartum, in quo Germanus praevaluit contra et adversus Italum, trophaeo et triumpho
                potitus bellum quintum. Non pos multo tempore Venetus ad cavarillas Brixinensis
                diocesis, contra districtum Andracii, comitatus ecclesiae Brixinensis, allodium
                gentes locat, locum firmat aggere et vallo, bombardis sagittariis, cuspigerulis
                duorum millium in multitudine fidens, suam illam villam venustam, et pro tempore
                ecclesiae hominibus infestam sperans, contra hostem Germanum obtinere. hi dum ignem
                mitterent in tecta ecclesiae Brixinensis, aggregato milite 1200, incolis terrae
                rusticis, pauco a gente in rebus militaribus experto adiuncto, adoriuntur. Et strage
                facta 40 virorum, viriliter se intra septa villae defendentium, reliquae gentes
                terga vertunt, adeo fugientes, quod oculum elapsum<pb n="pb51" xml:id="F135"/>prae formidine hostis
                sublevasset nemo. Germanus spolia legit, partitur. Partitione facta, villam incedit,
                ultra progressus, in silvis et saltibus, scrobibus et antris terrae condita bona
                quaerit. Invenit, abducit, lachrymantia commovet corda. Hoc non contentus, valles
                ingreditur, non unam, ad miliaria<placeName n="placeName52">Italia</placeName>15, ultra concremat, exurit omnia, quae
                reperit, nemini parcendo. Hoc potitus triumpho, ad propria regreditur loca grassans.
                Istud est bellum quintum, quo Venetus caesus, spoliatus, fugatusque existit, Germano
                superante. Sextum et ultimum bellum, quod Germanus libens evitasset, propter
                vicinitatem, utrinque multo aevo observatam in pace bona. Supersederat bacchari
                adversu villam Ambetet, quae in continuo praefatione treugarum, calide laboraban, et
                eo medio graeculos miserunt in vallem Emenberg, milite existente iuxta Andracium,
                qui ignem fulminant, quosdam capita truncant, in delubrium et scandalum, testas
                occisorum in superis suis gestant ampullantes. Mox designatur<persName n="persName53">Hainricus Horber</persName>militum tribunus, et capitaneus generalis. Is collectis gentibus et incolis
                ecclesiae Brixinensis, et comitatus Taufers, equitesque paulominus 70, qui hoste
                sciente et vidente, miliaria ad<pb n="pb54" xml:id="F136"/>quinque italica, per alpem ligno praecisam,
                graminiferam, planam incedit, luce meridiana ita, et tali ordine, quod hostis
                quinque milium equitum et peditum stipatus, Germanum facile dinumerare poterat.
                Inquitque capitaneus Venetorum, visa tam parva multitudine Germanici hostis: o viri
                bellatores, omnium advenientium ex hoc hostili et inermi corpora nostra sunt. Ecce
                quinque adversus unum. Confortamini, sinite neminem vivere. Insistite armis, hunc
                pontem transire bombardis roboratum et munitum hostem necesse est. Ibi profligabitur
                Germanus non ignavus, loco approprians bombardis, caute evitat gurgitem vadabilem.
                Versus laevam vadit, madescit, frigescit, ex adverso hostis non resistit, meatum
                praestat. Quo vadato, in unum Germanus se stipat, glomerat uvidus et gelidus, quem
                stratiotae, equites a tergo continuo infestat, et persequuntur robore magno.
                Transita ripa, necesse habuit per manus ascendere collem arduum, versus hostem
                lapsilem et congelatum. Qua villa in alto posita est, dum ascendere manibus et
                pedibus serpendo, pedites molirentur, vallum et loci septa firma dissipare, ex
                adverso emittunt tela ad instar grandinis. Germanus bellicus ante hac non insuetus
                talia ferre, resupine<pb n="pb55" xml:id="F137"/>se tenet, si hostica casso vulnere tela volant. Et
                priusquam arcus distenderent Itali, balistarum Germani capitaneum ex Blivio
                occidunt. Tremit exercitus, horripilans, totus nescius movere prae timore arma.
                Germanus arcessit locum impetu, et robore forti dissecat, vel lit, lacerat, quos
                reperit, necat. Vulgus fugat equites, pariter evacuat. Totam inhabitantium villam
                depraedatur, spolia legit, incendit, dolum dolo compensat. Ignem et taedas antea in
                tecta ecclesiae immissos, in miseram plebem pariter iactat. Armigeri et graeculi de
                prope tenentes lustrant, ut viderent finem. O<placeName n="placeName56">Venetia</placeName>, ubi tua opulenta gaza, male
                merita milite tuo lasso et profugo atque transfuga. Germanus tota nocte, per itinera
                aspera, altasque alpes exercitum trahens, fame et labore deficines, sudans et
                algens, extra villam, ad pontem ultra se recipit concrepante rogi immissi pyramide.
                Victu revocat vires, quibus exempta fame, in bona quiete, bene refectis, cum
                spoliis, sine caede a tot milibus concessit. Hoc est sextum et ultimum bellum cum
                Veneto initum, et per Germanum nusquam recusatum, semper exceptum, in quo Venetus
                fugatus, enectus est, et exarsus a milite, et trecentis vi<pb n="pb57" xml:id="F138"/>ris, paulo minus.
                De quibus singulis quatuor bellis nullam tu Iacobe mentionem facis, in quibus
                corpore et rebus, miserabili strage interisti, nullo unquam triumpho trophaeoque
                potitus, fugam crebirus adornando. Non igitur senatur pertaesum se faciat, atque
                succensat, saepius in dictis locis bello succubuisse, et laeti poeas soluisse.
                Sustulit et Germanus, sed triumphi potitor, discrimina mortis, sed haec sine caede
                fieri vix praelia possunt. Quotiens res publica romana profligata, et fere extincta
                in mari terraque extitit? Cuius nominis fama usque ad Eufratem flumen, et Caucasi
                montis iugum porrecta. Apud<placeName n="placeName58">Cannas</placeName>
          <placeName n="placeName59">Apuliae</placeName>regnum, Treviaque in<placeName n="placeName60">Tuscia</placeName>vicus, et ad
                Caudinas furcas loca testantur, et reliqua. Omnia fert aetas, animum quoque. Ad
                extrema bellorum omnium praescriptorum tempora, ad execrandas huiusmodi lites,
                romanus episcopus, beatissimus dominus noster, papa Innocentius, post multam
                instantiam, ut a bellis desisteret, principi factam, tandem comminatus est, brevia
                asversus eum emittere. Sic principes consentaneus factus, sua sanctitas episcopum
                Tervisinum legatum designat. Imperialis maiestas, quae post archiducem<placeName n="placeName61">Au<pb n="pb1" xml:id="F139"/>striae</placeName>proximus haeres extat, videns in rem suam non agi, legatum<placeName n="placeName62">Venetias</placeName>mittit pariter suum, quibus coram electi viri, conterranei<placeName n="placeName63">Athesinae</placeName>provinciae
                comparent. Germani nec pacem precantur, ut tu canicee in tua invectiva depromis. Sed
                longa concertatione a partibus coram legatis habita, causam belli uter utri
                dedisset, alterque in alterum plus aequo saevisset, discussa, et mature hinc inde
                perpensa, tandem arbitrati aversa corda per decentia permollire, avisata fuit, et
                est ad infra scripta deventum media, per legatos ipsos. Qui scilicet super
                actionibus et partium querelis, capitulis factis, et a partibus acceptis, inflammata
                hinc inde pectora, ardoremque litis extinguunt, ira et odio corda venenata defecant,
                in pacis et tranquillitatis vincula, amicitiamque veterem reducunt. Compensatione
                hinc inde stragis, caedis, spoliis, ignis, et traede facta, salvis mercatorum bonis,
                per militem in tumulta ablatis, captivis emissis, castris duobus, ad iudicium Marcae
                suo dirimendis, ad manus beatissimi Domini nostri papae sepositis, partes pace
                fruuntur, et potiuntur foecunda, quam Deus aevo perpetuo conservare dignetur. Quae
                facile non dissolvetur, si lege agraria non<pb n="pb64" xml:id="F140"/>neglecta, de terminis non
                movendis, regundorumque finium rectum iudicium observetur inter confinantes. Quo
                omisso, tantus est hodie hominum ardor et libido habendi, terraeque habitabilis
                avida occupandi concertatio, vix pax huiusmodi est tempore duratura. Saepenumero in
                culpa subditi sunt, qui corda dominorum inflammant, falsas causas suggerentes, et
                eos provocantes. Sunt denique ipsi domini terrarum pari in causa, qui dum delirant,
                interim plectuntur achivi seditione et scelere. Pro inde precatur vates comicus,
                magne pater divum saevos punie praesides aut alia ratione velis, cum dira libido
                moverit ingenium, ferventi tincta veneno, virtute, invideant, intabescantque
                relicta. Serenissime princeps, aurum et gemmae non sunt mihi, qud habeo a Deo, tibi
                do. Accipe a me obsequutori tuo hanc, adversus Italum calumniantem statum tuum, quem
                hactenus illaesum conservasti, apologiam meque amore et gratia prosequi non desinas.
                Dixi anno salutis<date n="date65">millesimo quadringentesimo octuagesimo octavo</date>, ultima
                septembris.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>