<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="anonymus-in">
            <titleStmt>
                <title>In hoc signo, versio electronica</title>
                <author>Anonymus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <name>Luggin, Johanna</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <editionStmt>
                <edition>transcribed from the printed text</edition>
            </editionStmt>
            <extent>48 paginae</extent>
            
            <publicationStmt>
                <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina <date>August 2015</date>
        </p>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>IN HOC SIGNO ID EST IN IESU NOMINE FELICISSIMUM ITER, ET
                            PROSPERRIMUM HYMENAEUM APPRECATUR ET CONGRATULATUR SERENISSIMAE ac POTENTISIMAE
                            ELISABETHAE CHRISTINAE HISPANIARUM REGINAE DOM. DOM. CLEMENTISSIMAE etc. etc.</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Trento</pubPlace>
                            <date when="1708">1708</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <bibl>TLMF, FB 3663</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1708">1708</date>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="time">
                    <term>Von der Gründung der Universität bis zur Aufhebung des iesuitenordens (1773)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>Dichtung</term>
                    <term>Gelegenheitsdichtung</term>
                    <term>Menippeische Satire</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
          <date>2015-08-19</date>
          <name>iohanna Luggin</name>
        </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div>
        <head>
          <emph>I</emph>N <emph>H</emph>OC <emph>S</emph>IGNO ID EST IN IESU NOMINE FELICISSIMUM ITER, ET
                PROSPERRIMUM HYMENAEUM APPRECATUR ET CONGRATULATUR SERENISSIMAE ac POTENTISIMAE
                <persName>ELISABETHAE CHRISTINAE</persName> HISPANIARUM REGINAE DOM. DOM. CLEMENTISSIMAE etc. etc.
                COLLEGIUM SOCIETATIS IESU TRIDENTI. ANNO DOMINI M.D.C.C.V.I.I.I. </head>
            <p>Ex Typographia Episcopali<persName> Ioannis Paroni</persName>, superiorium permissu.</p>
      </div>
            <pb/>
            <div type="dedication">
        <head>
          <emph>SERENISSIMA AC POTENTISSIMA REGINA SPONSA</emph>.</head>
            <p>Quod missa coelo Fortuna, meriti tui captiva, limbo purpurae tuae felix osculum
                tulerit, fortunatam esse Te; quod Serenissimi Natales tui Ducem Te et lucem dederint
                Brunsvicensem, Luneburgensem, Wolfen-</p>
            <pb n="[3]"/>
            <p>buttelanam, multorumque Comitatuum Dominam, feliciorem; quod 
                <emph>
            <persName>CAROLI</persName> AUSTRIACI
                HISPANIARUM REGIS III.</emph> Sponsa sis, faustissimam esse, mundus ore uno fatetur
                universus, gratulantur Coronae, applaudunt Tibi Sceptra. Quin imo licet inter
                agelasta tempora, quando et Mars mortifer, et Martifera mors adhuc ex recentibus
                plagis vix non fumantem sanguinem spectandum praebet; audet, si patiaris et
                digneris, exclamanti prae laetitia orbi, e ruinis suis vix exsurgens, et a malis
                recentibus nondum resumpto animo integrum, quia sacratiore sui parte necdum erectum,
                Collegium Tridentinum Societatis <emph>IESU, UNAM VOCEM</emph> addere. Et quamquam lapilli unius
                incremento non augetur Saxea Caucasi moles; neque mare Balthicum crescit adiecto
                guttae unius tributo; neque uno trifolii pede ditiora fiunt Maenala: tamen nobis
                tan-</p>
            <pb n="[4]"/>
            <p>tum est animi (sive id nobis e tua polliceamur Sponsique tui regia clementia; sive
                <emph>VOCIS</emph>, quam dabimus, dignitate) ut ea ad communem plausum addita, speremus regiis
                etiam auribus esse quam dignissiman, et pretiosiorem, quam sint omnes Tapiobanis
                gemmae et orientis uniones Augustis ab auribus penduli. Idque est, ut verbo rem
                dicam, Sacratissimum Pentagramma Nominis <emph>IESU</emph>: istud quippe nostrae fidei sommissum
                est ideo, ut portaremus coram gentibus et Regibus. Reginam igitur cum Te Deus esse
                voluerit, en donum regio quocunque maius ad tuas cum 
                <emph>
            <persName>CAROLO</persName>
          </emph> tuo Rege Serenissimas
                Nuptias. Cumque non sit aliud sub coelo Nomen, in quo nos oporteat salvos fieri,
                omnem Vobis ab huius Nominis benevolentissimo aeque ac potentissimo sidere, regnis
                atque provinciis salutem, felicitatem, glorias, victorias, prosapiaeque regiae
                optamus, vovemus apprecamur, a </p>
            <pb n="[5]"/>
            <p>Deo ter optimo maximo in annos infinitos incrementa.</p>
            <p>
          <emph>MAIESTATI TUAE</emph>
        </p>
            <p>Devotissimum</p>
            <p>Collegium Societatis <emph>IESU</emph> </p>
            <p>
          <placeName>Tridenti</placeName>.</p>
            <pb n="[6]"/>
      </div>
            <div>
            <div>
          <p>Dum post cruentum vale, Mars cum fugitivus illic ipse, tum fugitivos istic premens,
                migrat ex agro <placeName>Mantuano</placeName>, <placeName>Mediolanensi</placeName> 
                atque <placeName>Taurino</placeName>; ritu militari erga Te, o
                Serenissima Regis Sponsa, gladium inclinat: ac ne tuum iter nata de belli tumultibus
                ibi pulveris nube involveret; Sanguinis, ad <placeName>Taurinum</placeName> haud ita pridem fusi, imbre
                eundem iam domuit. Quin ut ex <placeName>Mantuano</placeName> tibi porrigat spolium; decerpsit ex ea, quae
                de Sepulchro <persName>Vigilii</persName> nata fuit, lauro, ramum pro signo victoriae, quae Gallos
                <country>Italiae</country> pepulit, quamque pro Rege Sponso tuo <emph>
              <persName>CAROLO</persName> III.</emph> reportavit, ductore <persName>Eugenio</persName>
                Archistratego Caesareo in <country>Italia</country>, Magnus Frater <emph>
              <persName>CAROLI</persName>
            </emph> tui <emph>
              <persName>IOSEPHUS CAESAR</persName>
            </emph>. Ita
                praeparante Tibi coelo munus nuptiale ea ipsa tempestate, qua tu <emph>
              <persName>CAROLO</persName>
            </emph>, Tibique
                <emph>
              <persName>CAROLUS</persName>
            </emph> spondebamini. Proinde benevolentior Tibi terra, quam Sponso tuo mare fuit,
                suam petituro <country>Hispaniam</country>; quam fortunam dum Tibi praesentato lauri munusculo
                Belligerum, Martis numen, anima poetica, de tumulo cinerum maronianorum imbutum
                gratulatur, similes his versiculos accinit: </p>
        </div>
            <pb n="7"/>
            <div>
          <lg>
            <l>Parce metu, Hispanas i regnatura per oras:</l>
                <l>Fessus ego <country>Italiae</country>, vicinas vertere terras</l>
                <l>Victor eo. Quare quo Te tuus evocat ignis,</l>
                <l>I felix, lapidem nec lati pollicis unum</l>
                <l>Obiicio: propera magno Te Iungere Sponso.</l>
                <l>Neptuno indignor, quoties id mente revolvo,</l>
                <l>Quod reus illius maris, atras barbarus undas</l>
                <l>Civerit: hinc bimarem compulsus scandere classem</l>
                <l>
              <emph>
                <persName>CAROLUS</persName>
              </emph>, ad littus retro revoluta Brittanum</l>
                <l>Carbasa reddiderit: Neptuno urbanior erst Mars.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Ita Mars suo Marte et Arte, Te, o Sponsa regia, adventantem salutare videri possit. </p>
            <p>Verum quid ago? Meusne calamus idololatra est, ut Marti, Neptunove flectat genua? Ac
                Tibi prosperum iter apprecetur ab his? Erravit attonitus praegrandi laetitia; dicere
                voluit: Deo ter optimo maximo tuum iter ad Hispanias cordi penitus esse; quare
                purgatam belli terroribus Italiam anteriorem in commodam profectionem stravisse:
                <emph>
              <persName>CAROLO</persName>
            </emph> autem tuo mare Britanicum, turbidis exasperasse fluctibus, et sanguine
                venalia ea obtulisse regna, ut velut <country>Italiam</country> <persName>Aeneas</persName> per mare Tyrrhenum, imo <persName>Moyses</persName>
                post rubri pelagi superatos terrores <region>Palaestinam</region>; <country>Hispaniae</country> regna, non tam natalium
                ac fortunae beneficio, quam fortitudinis occuparet praemio. Atque sic Deum, fortunam
                Sponso suam, et Sponsae suam, felici omine comitem addidisse, dum videlicet Viro
                fortissimo difficilia; Faeminae lectissimae felicia, quae subiret, obiecit: alludent
                e nimirum</p>
            <pb n="8"/>
            <p>Numinis altissimi providentia ad Scutum gentilitium Austriacorum hoc pacto, ut
                cogatur ambidextra virtus, ad honores sibi debitor per fusum hostium sanguinem
                luctando rubescere, sed candor tamen felicitatis adiuncte, nequaquam cesset
                interlucere. </p>
            <p>Igitur non austerioribus quibusdam planetin calamus noster supplicem libellum offert;
                neque tam caecum putes, ut videat in Iove, Saturno, Plutone, Neptuno, Diana, Cybele,
                Hymenaeo, Marte, Lucina aliisque trecentis deastrorum nomininus deitatem aliquam:
                sed pro incolumitate tua regisque Sponsi, Collegium nostrum, utrique devotissimum,
                vero Deo supplicat illi, per quem reges regnant, qui Dominus est dominantium et
                regum Rex. Id quod, si non dedignaberis oculos tuos, tanquam duo sidera, in hanc
                paginam, regali quidem haud sane dignam obtutu, paulisper advertere, hunc in modum a
                nobis actum fuisse intelliges. </p>
            <p>Ea tempestate, qua Carolo iam iam tuo, quaerebatur, vel ab ipso coelo, si terra non
                haberet, Sponsa, toto mundo prae expectatione muto, felici repente clamore Mercuruis
                rupis silentium, et didito <persName>Elisabethae Christinae</persName> Serenissimo nomine, tantum plausus
                retulir, ubique gentium, ut vel prima eius vociferatio, omnium, quos melior mundus
                habet, aures atque animos facile trium-</p>
            <pb n="9"/>
            <p>pharet. Nos in tanto frementis prae laetitia, orbis gaudio, silentium scelus esse
                rati, misimus Collegii nostri, <emph>IESU</emph> Sanctissimo Nomine insigniti, tutelarem Genium,
                imposita simul ea provincia, ut terras coelumque pervolaret, ac in alto Dei palatio
                felicia quaeque, pro auspicatissimis regii Hymenaei festis diebus postularet, ac
                impetrata secum in terram pleno sinu referret.</p>
        </div>
            <div>
          <p>Id iussus Genius ille noster ipse sibi <persName>Daedalus</persName>, alas ad humeros affixerat, et dicto
                citius pede tellus repulsa ab ipso, et a terra simul ipse recedebat, suus ipse
                currus et auriga, et summa laetitia pennis quidem sursum, oculis autem deorsum
                ferebatur in Collegii sui, haud ita pridem plus quam decem globorum, incendiis
                foetorum ictibus ab exercitu Gallico vulnerati, rursus adolescentem fabricam: eam
                quidem cum gemitu intuitus, at mox delibans laetiore aspectu coelum, et supprimens
                gaudio tristitiae causas, spe futuri, praeteritorum memoriam emendavit. Et ita:
                Quoniam, inquit, volucris sum, nec streperum anseris Tarpeii rostrum habeo, nec e
                Nisi sum prosapia, melos mihi domi est. Unde modulos crispare coepit, et hanc oden,
                praeteriti doloris, recentisque memorem laetitiae, ex alto in novam domus nostrae
                fabricam, effudit volatilis Thalia:</p>  
            <lg>
            <lg>
              <l>Iam satis belli, pluviaeque flammae</l>
                <l>In meas hostis iaculatus aedes,</l>
            <pb n="10"/>
                <l>Ipse miratur, proprios penates</l>
                <l>Solvier igni.</l>
            </lg>
                <lg>
              <l>Eia! Perpessas reparo ruinas,</l>
                <l>Quas ut Hispanis dare iura regnis</l>
                <l>
                <persName>Carolus</persName> posset, decies ferebam a</l>
                <l>Fulmine Martis.</l>
            </lg>
                <lg>
              <l>Hesperus sortis cecidit sinistrae,</l>
                <l>Atque Fortunae melioris ingens</l>
                <l>Phosphorus nostris orietur oris:</l>
                <l>Astra secundent:</l>
            </lg>
                <lg>
              <l>
                <persName>Carolus</persName> Sponsus, <persName>Lisabetha</persName> Sponsa,</l>
                <l>Luce compensant meliore flammas</l>
                <l>Hostica; cum fax Hymenaea laeto</l>
                <l>Splendet ab igne.</l>
            </lg>
          </lg>
                <p>Ab hoc carmine conversus ad Cathedralem Divi <persName>Vigilii</persName> Basilicam, ita perrexit:</p>
            <lg>
            <l>Euge <persName>Vigilio</persName> nobilis incola</l>
                <l>Domus! At nebulis oruta bellicis,</l>
                <l>Icta flagellis nuper ab impio</l>
                <l>Marte; immerito saucia vulnere.</l>
                <l>Sacrum superis euge! Palatium,</l>
                <l>Eia vetusto e marmore fabrica!</l>
                <l>Magna sacrilegae domitrix haeresis,</l>
                <l>Laeta biturrem surrige frontem;</l>
                <l>Collectanea Martis tempora,</l>
                <l>Tempora mortis consanguinea</l>
                <l>Post freta Siculi fugiunt pelagi.</l>
                <l>Plaude! <persName>Vigilius</persName> divus ad ultimi</l>
                <l>Caerula Nerei, bella relegat:</l>
                <l>Et caduceus, illius ex Pedo</l>
                <l>Factus, tristia tempora separat</l>
                <l>A laetis. Post nubila Phoebus</l>
                <l>Quippe propediem rutilos gaudi</l>
                <l>Arridentis radios referet.</l>
          </lg>
        </div>
                <pb n="11"/>
            <div>
          <p>Canens haec aereo se se portabat itinere planitiem versus <placeName>Mediolanensis</placeName> agri, ubi
                conspexit ingentis corporis aquilam, quae tremulis tantisper alis in alto <corr>suspensa</corr>, subiectae
                inhiabat praedae: atque
                extensis octo unguibus, totidem secum mortes ferens, deorsum non iam fulminanti sed
                fulmini similis ruit, raptumque spolium, trahens in triumphum, Genio portat obviam.
                Hic obstupescens primum, quid esset, quod pennatus volucrum Monarcha, tam ambitioso
                quaereret conatu suae testem victoriae, mirari desiit, dum in mentem venit Nominis
                <emph>IESU</emph>, quod splendido admodum charactere, capitis sui gaero adstrictum pulchrius quam
                humano splendore rutilabat. Cum enim pupillas aquilae non secus delectet lucis
                pabulum, quam victricem eius gulam captiva caro, radios a vertice suo prodeuntes,
                secutam esse intellexit. Et quoniam e propinquo sat certum erat, id, quod rex avium
                ferebat perforatum unguibus, esse plumigerum cristatumque rusticani pullarii
                patremfamilias; eo ex augurio felicem patriae quietis successum praecepit.</p>
            <p>Moxque capitis sui ornamentum reverentissime utraque manu deponens, plusquam Aetneo
                calentia fervore verba profudit, quibus Deum per Divissimum illud obtestabatur
                Nomen: primo quidem, ut id ominis felici quamprimum eventu ratum firmumque faceret.
                Dein-</p>
            <pb n="12"/>
            <p>de <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph> ac <emph>
              <persName>ELISABETHAM</persName>
            </emph> reges, iis respiceret radiis, quibus illustrasset olim
                sacrum phaenomenon Sabaeos reges, quos ad sua rursus reduxit regna. </p>
            <p>Haec inter vota, velut Aquilonis nactus fuisset alas, relicta ad sinistram <placeName>Mantua</placeName>,
                Castilionem defertur, Divi <persName>Gonzagae</persName> nostri sacro venerabilem repudio, atque non
                solum virgineis Beati Principis, sed etiam Francorum liliis nuper insignem. Hic
                super arcem, rupi insidentem, aureum e <emph>IESU</emph> Nomine fulgur immisit, pioque salutans
                osculo natale Divi tectum, eiusdem ad regales Nuptias benevolentiam satagebat
                elicere; dum paucis Divo revocavit in memoriam, quonam pacto quondam e <persName>Caroli V.</persName>
                aula, ipse angelicus incola, prope caelum fecisset, Austriaci Monarchae illius
                honoraius alumnus; nimirum uti nunc in coelo inter angelos homo, sic olim iter
                homines angelus. Sensa porro sua brevibus ita expressit:</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Te quondam iuvenem <persName>Carolus</persName> aulicum,</l>
                <l>Inter delicias delicium suum,</l>
                <l>At Tu, delicium et grande decum meum!</l>
                <l>Oblito Austriadum ne pede sidera</l>
                <l>Sic calca, dominos inter Olympicos;</l>
                <l>Ut nunc sceptriferis addere Nuptiis</l>
                <l>E coelo renuas candida lilia.</l>
          </lg>
        </div>
                <div>
          <p>Haec dixit, atque de integro fixit sacratum osculum Castello
                Aloysii cunis nobili. Tum sublatus </p>
            <pb n="13"/>
            <p>in altum, nubium denuo viator factus, haud multo post intervallo <placeName>Mediolani</placeName> fuit. Ibi
                sensim se se demisit supra Archiepiscopalem aedem, Ambrosiana coronatam mytra, et
                Boromaei Pedo armatam; eiusque apici sacrum capitis sui ornamentum imponens, ita
                precatus est: Divi Praesules! Alteri quidem Vestrum commendo Sponsos regios, ut ex
                aveari suo mellita depromat amoris mutui spicula: alteri vero, nimirum <persName>Carolo</persName>
                <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph> cum regia sua Sponsa, ut pastorali Baculo imminentia depellat mala.</p>
            <p>Cum autem abituriens inclinatione profundiore frontem demitteret, valius templi
                impressum characterem observabat, qui dicebat: Propheta fuit annus, qui ultra
                Tripoda Apollinis futurae sagax veritatis sic locutus est: 
                Caro<emph>LU</emph>s <emph>M</emph>e<emph>DI</emph>o<emph>L</emph>an<emph>I</emph>.</p>
            <p>Iamque se se hinc abrepturus, <emph>IESU</emph> nomen capiti resituerat, et praegrandibus alis
                aura ferire caeperat; cum observat ad arcem binos milites stationarios, ultro
                citroque per otium verba miscentes: videbantur ea rixoris quidem mitiora,
                amicabilibus vero nonnihilo plus contentiosa: quae nuntius noster aliger audire,
                ducebat operae pretium fore, ut, qua moveretur anima plebeiorum lingua,
                intelligeret. Cumque admovisset aurem, accepit mille serenissimorum et Sponsi et
                Sponsae laudes: quas concludebant duobus aenigmatismis, alteri ab al-</p>
            <pb n="14"/>
            <p>tero propositis in hunc fere modum. Prior de Insignibus <placeName>Mediolanensibus</placeName> ita
                coepit:</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Dic mihi, sique celer nodum dissolueris istum,</l>
                <l>
              <persName>Magnus Alexander</persName>, diceris et
                    inclytus <persName>Hector</persName>:</l>
                <l>Ecce coronatus coluber dentata resolvit</l>
                <l>Claustra, ferens hominis diducto gutture corpus;</l>
                <l>Tu modo respondens, comes o dulcissime, fare,</l>
                <l>Deglutitne bolum Serpens, anne evomit? Utrum</l>
                <l>Tu credis? Medio, bene si responderis, aureo</l>
                <l>Dextram onerabo tuam.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Alter aurem socium ita lacessebat:</p>
            <lg>
            <l>Dic mihi, sique satis Sphyngi responderis isti,</l>
                <l>Aedipus et Graeco diceris Apolline maior:</l>
                <l>Piscator posthac magno de milite fiam:</l>
                <l>Ingentem Piscem Sponsorum imponere mensae,</l>
                <l>Si possem, cuperem. Iam tu dic, optime sodes,</l>
                <l>Quae colus huic texat capiendo retia Pisci?</l>
                <l>Quoque appelletur, de quo cano, nomine Piscis?</l>
                <l>Quod si veridica dederis responsa Camaena,</l>
                <l>A me tu  pariter medio donaberis aureo.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Genius noster huic certamini subtilissimam extenuatus in auram intererat, ne sui
                reverentia, si conspiceretur, obturbaret libertati, militari sensu confabulantium
                custodum; atque subridens, ludum caecum, inter utrumque Martis contribulem, iacere
                hoc modo cogitabat, uti quidem uterque vinceret, et vinceretur, dissoluto utrinque
                grypho, sed tamen neuter praemii vel iacturam vel lucrum reportaret. Itaque in aurem
                posterioris ponit tenui oris susurro haec verba: Coluber <placeName>Mediolanum</placeName> prius comederat,
                postea, comestum reddidit. Priori vero ta-</p>
            <pb n="15"/>
            <p>cito murmure hoc dixit vocabulum: Delphinus. Et confestim occupans miles
                collegam:</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Heus! Ait, insignis Piscis, convivia mensae</l>
                <l>Exornaturus, dum sunt Sponsalia regum,</l>
                <l>In Delphinatu natitat; dabi Anglia rete,</l>
                <l>Et lintrem Batavus.</l>
          </lg>
            <p>Confessus alter: Vicisti, inquit. Sed audi me quoque; nam et mihi Sibyllarum aliqua
                vellicavit auriculam:</p>
            <lg>
            <l>Regius is coluber, late splendente corona,</l>
                <l>Cum <placeName>Mediolanum</placeName> magno glutisset hiatu;</l>
                <l>Ad nova iam revomit praedam Sponsalia regum.</l>
          </lg>
            <p>Interrogantibus deinde, uter alterius esset in aere? Sedit, id Liberi patris arbitrio
                quamprimum subiiciendum, et solidiorem, vitrea, laetitiam, mellita Regii Hymenaei
                memoria interpolandam esse.</p>
        </div>
            <div>
          <p>Haec illi. Genius autem noster ad Collegii 
                <placeName>Mediolanensis</placeName> forem, non palam ferens,
                quid veniret, aut quis esset, certior factus erat, Genium illius domus (quem sibi
                collega, quia vicinum, ad iter Caeleste destinaverat, er ideo 
                <placeName>Mediolanum</placeName> se se
                contulerat) iam discessisse; remenso quamprimum itinere, traiectisque pernici volatu
                montibus, 
                <placeName>Viennam</placeName> 
                <country>Austriae</country> movere constituit, ut cum eiusdem Collegii nostri, ad
                Superos pariter legato, coelum peteret: quem magnis ibidem negotiis adhuc detineri
                sciebat. Cumque procul in conspectu haberet, 
                <placeName>Oenipontum</placeName>: O! flendi, inquit, et
                laetandi materia! Cui priores partes cedam, luctui</p>
            <pb n="16"/>
            <p>an gaudio? Lugendum prius, ut defaecata posthac sint gaudia. O! Mavors 
                <country>Hungariae</country>! Cui
                ea regio, ultra centum annos refractaria, manus dedit, et caput Austriaco Sceptro
                submisit, sexennio propemodum domita: heu fortis non minus quam pie Princeps! Magni
                manes tui diem musae meae dicerent coram gratitudinis tribunali, nisi lesso iis
                parentarem. Hic Sepulchrum video tuorum non honorum, sed cinerum: neque decet per
                Virum maximum brevissimo carmine ire, sed nec longissimo, iam vacat. Et his dictis,
                donec ad urbem veniret, in via hos gemitus edidit:</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Heu <region>Lotharinge</region>! Iaces Libitinae victus ab arcu,</l>
                <l>O alia certe non superande manu!</l>
                <l>Naufragus in fletu video lacrymabile funus:</l>
                <l>Crescite vos lacrymis, <geogFeat>Ister</geogFeat> et <geogFeat>Oene</geogFeat>, meis.</l>
                <l>Quem timuere sui, quem que et suus hostis amavit,</l>
                <l>O Vir amande timor, virque timendus amor!</l>
                <l>Pannonius fueras <persName>Hector</persName>, Germanus <persName>Achilles</persName>,</l>
                <l>Austriacosque Iovi fulminis ales eras.</l>
                <l>Magna tibi quoties debet <country>Germania</country>, quod non</l>
                <l>Hostibus innumeris obruta, praeda fuit?</l>
                <l>Plura suas debent tibi <persName>Carole</persName> regna coronas,</l>
                <l>Debita plura tibi, si licuisset, erant.</l>
                <l>In Duce miles eras, et Dux in milite, Duxque</l>
                <l>Milite maior eras, et Duce miles eras.</l>
                <l>Te minor et maior, temet superatus ab ipso es,</l>
                <l>Vir solo vix non numine  nempe minor.</l>
                <l>
              <persName>Annibal</persName>, <country>Italiae</country> iuratas terror ad aras,</l>
                <l>Si sua, quae gessit, conferat arma tuis:</l>
                <pb n="17"/>
                <l>Arma tulit, nullos post te meritura triumphos;</l>
                <l>Se puerile genus Martis obisse putet.</l>
                <l>Es pius <persName>Aeneas</persName>, <persName>Caio</persName> cum 
                    <persName>Caesare</persName> felix,</l>
                <l>Consilioque <persName>Cato</persName>, <persName>Scipiadesque</persName> sagax.</l>
                <l>Cum <persName>Fabio</persName> cautus, fortis de more <persName>Camilli</persName>,</l>
                <l>Prudens cum <persName>Curio</persName>, e manu.</l>
                <l>Thrax <region>Asia</region> armatus venit, vexare <placeName>Viennam</placeName>;</l>
                <l>Vix gladium nudans, cogis abire Scytham.</l>
                <l> Et quod post centum potuit neque barbarus ille,</l>
                <l>Messe cadens sexta, debet arista tibi.</l>
                <l>
              <country>Gallia</country> te timuit, sensit <country>Germania</country> patrem,</l>
                <l>
              <country>Austria</country> tutorem te videt esse suum.</l>
                <l>At cito rapte nimis fatorum, <persName>Carole</persName>, iussis!</l>
                <l>Et subitis fatis heu! cito rapte nimis!</l>
                 <l>Moestus agat lacrymas solitis pro fluctibus <geogFeat>Oenus</geogFeat>,</l>
                <l>Se siccum in funus sic putet esse tuum.</l>
                <l>
              <geogFeat>Oenus</geogFeat> mutato dicatur nomine <geogFeat>Threnus</geogFeat>,</l>
                <l>Nomine cum fatis conveniente suis.</l>
                <l>Si mihi fata virum rapuissent millia centum,</l>
                <l>Unum conquerer tum cecidisse virum.</l>
                <l>Sed cum dura Virum rapiunt hunc fata vel unum,</l>
                <l>Millia ter centum surripuisse queror.</l>
                <l>Fluctibus in spolium, vacuum dat navita lignum;</l>                                                              <l>Divitiis plenum sed periisse dolet.</l>
                <l>Mulciber in modicam dum fert indendia villam;</l>
                <l>Non fletum immodicum flamma ciere solet.</l>
                <l>Sed cum <placeName>Carthago</placeName>,
                    vel saeclis inclyta <placeName>Troia</placeName>
            </l>
                <l>Igne perit Graeco, lacryma fine caret.</l>
                <l>
              <persName>Carole</persName>!
                    Perpetuo mihi flebile, <persName>Carole</persName>, nomen!</l>
                <l>Ex animo certe non abiture meo.</l>
                <l>Rebus in humanis heu! quanta licentia morti est:</l>
                <l>Cuncta sub arbitrio gaudet habere suo.</l>
                <l>Audax armatum prosternere; parcit inermi,</l>
                <l>Et vice conversa, caesus inermis abit.</l>
                <l>Saepe diem dicit iactanti cornua tauro,</l>
            <pb n="18"/>
                <l>Musca diem finitur vivere laeta suum.</l>
                <l>Mordet humum cedrus fatali caesa <corr resp="Johanna Luggin">bipenni</corr>,</l>
                <l>Quando tenax laetum lappa virere potest.</l>
                <l>Indociles vinci vult debellare leones,</l>
                <l>Dum lepori tutum gramen obire licet.</l>
                <l>Sat scio, debentur certae mortalia morti,</l>
                <l>Mortalis nemo non moriturus erit.</l>
                <l>Sed nimium subitits raperis mihi, <persName>Carole</persName>, fatis,</l>
                <l>Ducta nimis fragili sunt tua lustra colo.</l>
                <l>Te raptum gemuit Caesar, te Caesaris urbes</l>
                <l>Non cito solandis ingemuere modis.</l>
                <l>Undique clamabant prius oppida: <persName>Carole</persName>, vive!</l>
                <l>Vixisti! Voti poenitet ipsa sui.</l>
                <l>Plura vetat, quamvis superessent plurima, tempus:</l>
                <l>Nec bene, quae cor habet gaudia, moeror obit.</l>
          </lg>
        </div>
                <div>
          <p>Egesto sic dolore, redux ad praesentia gaudia cor Nuntii nostri, per
                Sacerrimum Nomen illius, qui terram uno digito commovet, montibus <placeName>Oenipontanis</placeName>,
                <placeName>Halensibus</placeName> <placeName>Svazensibus</placeName>, quantum poterat, imperat, consuetis sibi motibus crudam
                laetitiam non proderent in Spondae regiae transitu, sed mole sua starent fixi: ante
                porro vel postquam regio pede tetigisset terram Hospes Serenisssima, exultarent ut
                arietes et sicut agni ovium, fessum etsi latus trigesies etiam versaret Enceladus;
                salva tamen popularium incolumitate. Antequam autem <placeName>Oeniponto</placeName> discederet, ad aedem
                Divi <persName>Iacobi</persName> nomine claram, clariorem autem Auxiliatricis Virginis imagine, se se
                convertit, ac Sionaea ignitum flamma iaculatus simul eo suspirium, haec aeri, non
                tamen ventis verba, aures invocatas repertura impressit.</p>
            <pb n="19"/>
            <lg>
            <l>Quot Stellas numerat coelum, <corr>quot</corr>
                gramina campi,</l>
                <l>Quot frondes arbor, ponti quor littus arenas;</l>
                <l>Auxiliis totidem, quin pluribus inclyta Mater</l>
               <l>Virgo! Tibi nondum memori si mente recessit;</l>
                <l>Scis, quibus huc manibus te deportantibus adsis,</l>
                <l>Cum prius Aegypto veluti captiva fuisses.</l>
                <l>Te Deus hic apte Iacobo iunxit Ibero.</l>
          </lg> </div>
            <div>
          <p>Ad Divum deinde Apostolum hunc converso carmine sic perrexit:</p>
            <lg>
            <l>Siqua tibi, Dive, est reverentia Nominis huius, </l>
                <l>Fronte quod in nostra melius diademate splendet,</l>
                <l>Euge tuum rursus generosus scande caballum,</l>
                <l>Reginaeque viam Ductor dignare praeire.</l>
          </lg>
        </div>
                <div>
          <p>Hinc velut aereo portatus ab equo Genius, libravit
                se <country>Austriam</country> versus coelum 
                    <region>Bavarium</region>, e quo dum flecteret aspectum super <placeName>Eberspergam</placeName>
                oppidum, ibidem Divo <persName>Sebastiano</persName> in vota vocato, 
                    pro libello supplice hos versiculos
                obtulit, ut Sacro Cranii sui tegmine, tanquam clypeo regiorum salutem Sponsorum
                atque prosperrimam valetudinem defensam vellet:</p>
            <lg>
            <l>Inclytus ut martyr telorum meta fuisti;</l>
                <l>Sic nostra vota te petunt.</l>
                <l>Sed mihi de coelo redeant tua dona vicissim;</l>
                <l>Amoris in me spicula!</l>
                <l>Dum mea vota volant te, ceu spicula sursum,</l>
                <l>Sebastianus es meus.</l>
                <l>At cum dona mihi, veluti tua tela remittes;</l>
                <l>Sebastianus sim tuus!</l>
          </lg>
        </div>
                <div>
          <p>Deinde praecipitans caeruleum aeris
                iter, praetervolabat alia Divum domivilia, ubi me-</p>
            <pb n="20"/>
            <p>trica de integro catena colligavit in carmina voces, ac ob viam Mariana praesertim
                templa tantum obiter salutavit: quantumvis enim violenta pietas erga magnam Dei
                Parentem morae saltem modicae compedes Peregrino nostro vellet iniicere, rursumque
                genu flexam Religionis parenthesin imperare profecturo; id tamen ob temporis
                discrimen in Coelum ipsum differre placuit, quo paulo post volaturus erat. Attamen
                Passaviensem cum Prole Matrem, Oenipontanae iconis filiam sic affatus est:</p>
            <lg>
            <l>Filius est Matris thesaurus, et Illilus Ista,</l>
                <l>Atque palam manibus gestat uterque suum.</l>
                <l>Thesaurus fieri spolium desiderat ille,</l>
                <l>Expositum media quem iuvat esse via.</l>
                <l>Filius at manibus Matris nexissimus haeret,</l>
                <l>Et pariter Matrem, brachia Prolis habent.</l>
                <l>Si volo te Genitrix; retinent te brachia Nati:</l>
                <l>Si Sobolem; Soboli Mater abire negat.</l>
                <l>Quid faciemus? Opem nobis properare necesse est?</l>
                <l>Sed neuter sinitur ferre retentus, opem.</l>
                <l>Alter ab alterium complexibus ire recusat:</l>
                <l>Implicitae, sic se vitis et ulmus amant.</l>
                 <l>Novi, quid faciam: quia sic simul esse laborant.</l>
                <l>Ergo simul mecum, victor, utrumque traham.</l>
          </lg>
        </div>
                <div>
          <p>Proinde moturus in
                Austriam habebat a tergo iam nubium Atlantes, turritos 
                    <region>Tyrolis</region> scopulos, Pyrenaeorum
                germanos, gigantes saxeos, quibus dum valedicit, ac sumpto <emph>IESU</emph> Nomine manus, bene
                precari parat, ingentis magnitudinis atque splendoris nubem iis</p>
            <pb n="21"/>
            <p>imminere conspicit: et quoniam insolito motu verrebat auram, cum admiratione et metu
                paulisper altercatur; alis strenue ventos pessumdantibus, eo cursum flexit: cumque
                cupido plusquam alatam celeritatem addidisset cognoscendi, quid esset, tantum iam
                aberat, quantum lapis e balerarica funda missus, procurreret, reliquam viae
                intercapedinem voce clamosa <corr>supplevit</corr> qua
                Noster: Heus, inquit, generose nubis auriga sessorque! Divini Nominis, quod gero,
                vim instare tibi noveris a tergo, nisi eidem reverentiam habeas tantillo salem
                temporis, quanto adorabundum poplitem humi ponas, atque hinc felicem itineris tui
                commeatum vicissim accipias. Et en! Ad radicem montis demisit se se splendidum illud
                Coeli velum, e quo prosiliens Austriae Genius, Nostro gemina brachiorum vincula
                circumdedit; et dulciora melle verba locutus, itineris sui causam dedit, viae vero,
                quam Noster faceret, quaesivit. <corr>Intellecto</corr>: non
                est, inquit, cur <persName>Viennam</persName> petas, Genius quippe Viennensis Collegii vestri, non
                movebit inde, donec Imperialis aula Regalem 
                <emph>
              <persName>CAROLI III.</persName>
            </emph> Sponsam adoraverit
                praesentem: adolescente modo Sponsi fortuna, 
                tantisper sub coronato apud <persName>Iosephum I.</persName>
                Caesarem hospitio mansuram. Hanc ego ut sit archus 
                <placeName>Viennam</placeName> comiter, <placeName>Bambergam</placeName> peto;
                haec cura laureata meum calcar velum, remus, ventus, navigium, currus est et
                ala.</p>
            <pb n="22"/>
            <p>Redux autem cum Germana <persName>Penelope</persName>, urbem implebo laetitia, 
                qua maior ab illo tristi
                simul letoque abitu <emph>
              <persName>CAROLI</persName>
            </emph> non fuerit ibi, cuius abitum ea Metropolis Imperii,
                fortunae utut faventi, nondum potuit penitus ignoscere; donec Sponsae regiae
                desideratissima compensetur praesentia. Quamquam enim fama, hoc tempore, tam
                decoctae sit fidei, ut vel ex Megaerae germana, Iunonem et ex Medea Dianam
                saepenumero iam fecerit et peieraverit; victisque turpiter, in bello capitibus
                laurum, victoribus autem cupressum imposuerit; de Regia tamen Sponsa eam solum
                commisit perfidiam, qua non potuit veris aequalia, sed minora dicere: cum multis
                parasangis praecedant famae dotes, quae acutissimis aquilarum pupillis etiam
                arbitris, regiis maiores sunt. Eidem Deus optimus maximus viam prosperrimam,
                adventum postea iucundissimum, coronam gloriosissimam, imperium fortunatissimum,
                vitamque longissimam conferat, conservet, augeat in mille millia!</p>
            <p>Ego vero, addit Tridentinae Societatis Genius, ab hoc Nomine Divinissimo, quod non
                digno portamus in vertice, opto, ut primum eius elementum I. columna sit, quae in
                via praecedat, et optatum deducat in locum. Deinde ut alter impleatur caracter H.
                duarum <persName>Herculis</persName> columnarum symbolum; 
                <emph>
              <persName>CAROLO III.</persName>
            </emph> praeparet Deus, per hanc
                Sanctissimam Filii sui Nomenclationem, sortem faustissimam <persName>Caroli V.</persName> et Plus
                Ultra</p>
            <pb n="23"/>
            <p>Demum in extrema Nominis formula S. duos orbes dimidios sub Auspiciis Austriacis,
                hinc Caesaris <emph>
              <persName>IOSEPHI</persName>
            </emph> Augustissimi, inde 
                <emph>
              <persName>CAROLI III.</persName>
            </emph> ita coalescere opto, ut
                Sacrosanctum <emph>IESU</emph> Nomen uno velut ore adoret mundus universus. Vivant in mille
                millia!</p>
        </div>
            <div>
          <p>Ultima verba Genius noster, prae laetitia clamosius repetita, sensit a latere rupis
                vicinae resilire ad aures colloquentium: mille millia! Proinde aereo caractere
                sculpta, reformasse sylvestrem Eccho, in eo placidum 
                <corr>obscuro</corr>, ieiunoque lucis nemore. Et placuit utrique Genio auritum
                scopulum, saxeum vocis <corr>psittacum</corr> pluribus
                quaesitis lacessere. Quare prior Austriacus aiebat: quoniam caeleste <emph>IESU</emph> Nomen
                habemus, spem in corde mihi serit, fore, ut non tam loquax petra, quam felicior
                Eccho de Coelo respondeat ipso, prosperis eventis rerum. Tum conversus ad rupem sic
                eam tentavir: </p>
            <lg>
            <l>Dabisne nobis vocem veridicam? Eccho: dicam.</l>
                <l>Genius: Quot optas regiis Sponsis,
                dic, annos? E: Canos.</l>
                <l>G: In eos, qui His male volunt, quid Spiras? E:
                Iras.</l>
                <l>G: In eos, qui volunt Iisdem bene? E: Bene.</l>
                <l>G: Ibuntne prioribus postea magis prospera? E: Spera.</l>
                <l>G: Quot saltem masculorum Infantum Sponsa Mater
                sit? E: Ter sit.</l>
                <l>G: Ecquando Haec ibit in <country>Hispaniam</country>? E: Iam.</l>
                <l>G: Cuius ab
                auspicio haec poscis? A Deo? E: A Deo.</l>
                <l>G: Et a Sanctissimo <emph>IESU</emph> Nomine fausto?
                E: Omine fausto.</l>
                <l>G: Quid inimicis ab hoc omine? E: Minae.</l>
                <l>G: Sit felix Hymen
                in totius Europae levamen! E: Amen.</l>
          </lg>
            <pb n="24"/>
        </div>
            <div>
          <p>Atque haec quidem Austriae Genius: Tridentinus interea de sua quoque pharetra telum
                paraverat; et observarat, id fere, quod de Olympiae porticu constat, septem
                anfractus ita per montis tractum distingui, ut totidem loquacis Nymphae latibula
                esse non dubitaret. Et quoniam <country>Hispania</country> habet 
                <country>Austriam</country> ad Orientem, ex quo Sponsa
                Regia velut Sol e matutino exitu, ad vespertinam et occiduam Boeticae plagam erat
                profectura; saxeo Echus ori prognosticon e divinis oraculis propinabat; ardentissimo
                cum voto, lapideis sylvae vocibus sinistram quamvis sortem, Reginae insidiaturam in
                via, obruendi. Sic itaque Noster in novae Sponsae gratiam:</p>
            <p>Exitus matutini et vespere delectabis:
            Quae verba primae rupis paries sonorus,
                integra fide retundebat omnia.</p>
            <lg>
            <l>Paulo remotioris frons rupis ita: Ini, et vespere
                delectabis.</l>
                <l>Tertius montis angulus: vespere delectabis.</l>
                <l>Quarti Scopuli
                latus: E re delectabis.</l>
                <l>Quintus vocum obex: Delectabis.</l>
                <l>A sexto lapide sic
                repulsa vox: Dabis.</l>
                <l>Ultimus anfractus fere totam sententiam obsorbuit, ita:
                Abis.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Ita Tridentinus: ad quae addidit Austriacus: o felicem te filiam vocis posthumam! Fi
                modo Deus vatidicum tibi labium dedit; o Sacrum Divini Nominis Pentagramma! Tua fac
                virtute, ut haec vota nostra centum plus auribus in Coelo sind exaudita. Haec ille:
                et </p>
            <pb n="25"/>
            <p>mox omnia septem simul Echus receptacula conclamare: Ita, Ita, Ita, Ita, Ita, Ita,
                Ita.</p>
            <p>In hac statione quietem adhuc producere post longiores viarum ambages ob loci
                amoenitatem placebat. Immodico id temporis Leone Sol exaestuans in agros incidebat,
                et umbram suadebat in proxima sylva: hanc duo cultores agri ibi sectabantur: alteri
                horum, Democritus vultum totum explicaverat hilaritate, alteri maerore contraxerat
                Heraclitus: et iste quidem ferebat animum memorem malorum, quae tulerat, dum militum
                rapinis expositus, multis agelli sui fructibus exutus, in gratiam cum priore fortuna
                sua nondum redierat: alter autem, iam fuerat imbutus fama de transitu per <region>Tyrolim</region>
                Sponsae Regiae: <persName>Tiryrum</persName> hunc et illum 
                <persName>Moerim</persName> audiendi post densam corylum ex
                insidiis, genius Geniis erat. Tum <persName>Moeris</persName> Saturno suo plenus, 
                in herbam cum socio
                proiectus, tristique post tergum obtutu spectans mapale suum semiustum et spoliatum,
                de perdito anni labore ita questus est:</p>
            <lg>
            <l>
              <persName>Moeri</persName>, laborasti patriam pro milite terram,</l>
                <l>Tu miser heu! sudas, fructum rapit
                ille laboris.</l>
                <l>Sic vos non vobis fructificatis, agri.</l>
                <l>Ubera fertis,
                oves.</l>
                <l>Plaustra rotatis, equi.</l>
                <l>Vertitis astra, poli.</l>
                <l>Sciditis arva,
                boves.</l>
                <pb n="26"/>
            <l>Sic vos non vobis Cuditis arma, fabri.</l>
                <l>Mella paratis, apes.</l>
                <l>Pabula fertis,
                aves.</l>
                <l>Itis in amne, rates.</l>
                <l>Cingitis arva, vepres.</l>
                <l>Clangitis arma, tubae.</l>
                <l>Luditis arte, lyrae.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Tityrus autem mitiorem natus Iovem, spinam e corde Moeris trahere conabatur, itaque
                post laetum tibiae modulum orsus est:</p>
            <lg>
            <l>Quid bone <persName>Moeri</persName> gemis, nimium ne crede dolori:</l>
            <l>Huc ades o Pastor! Quia sors huc contulit ambos,</l>
            <l>Cantemus, meliore fluet modo tempus ab aere.</l>
            <l>
              <persName>Moeris</persName>. Tu lepidas Maia geniti, dum irascitur axis,</l>
            <l>Cantillas fraudes, et nescius aetheris inflas</l>
            <l>Intempestivum calamum: mea maesta deinceps</l>
            <l>Fistula crispandam posthac non sorbeat auram:</l>
            <l>Cras erit illa cinis, quamvis sit munus Amynthae.</l>
            <l>
              <persName>Tit.</persName> Quam pateris Circen, quae Thessala toxica sentis.</l>
            <l>
              <persName>Moer.</persName> Quis poterit siccus rerum spectare suarum</l>
            <l>Damna? Iacet tuguri pars non vilissima nostri:</l>
            <l>Nuper et in pluviis immenso Pleiades imbre</l>
            <l>In mea rura ruunt, quando simul undique vitis</l>
            <l>Infantem redolens Bacchum florebat, agrique</l>
            <l>Spem falci tantam, quantam neque Gargara condunt,</l>
            <l>Fecerunt: strepero sequitur mox grando flagello,</l>
            <l>Atque velut magno tum Iupiter ipse tumultu</l>
            <l>De coelo rueret, pro! Tempestate sonora</l>
            <l>Omnia convolvit, segetes cum vitibus ipsas, </l>
            <l>Et, qua constiterant, terram tulit atra ruina:</l>
            <l>Iam nudam ostentat rupem, tristesque cavernas,</l>
            <l>Heu collis! Multum Cereri multuque Lyaeo</l>
            <l>Dilectus. Miserae tamen huic quoque rursus amicus</l>
            <l>Haud equidem invitus fortunae denique fiam:</l>
            <pb n="27"/>
            <l>Sed miles ferro, quod portat, durior ipso, </l>
            <l>Vult tectum, atque meum gladio diffindere panem</l>
            <l>Mecum: ni pressi detur quoque copia lactis,</l>
            <l>Et liquidi donum Bacchi; termille trecentas</l>
            <l>Evocat ex Erebo Furias: vix vivere fas est.</l>
            <l>Rura, casae, vites, segete, pecudesque fuistis!</l>
            <l>Fata minora pati <placeName>Troiae</placeName> didicistis: et ipsum</l>
            <l>Vivere cum Divis, arasque involvere thure,</l>
            <l>Et bibulae sacrum terrae sparsisse cruorem,</l>
            <l>Non placat Superos: neque spes est ulla salutis.</l>
            <l>Aspice, quam laxae vivam miser incola pellis.</l>
            <l>Haec me cura mori, nisi cesset, <persName>Tityre</persName>, coget.</l>
            <l>Decertans Boreae quercus per plura resistit</l>
            <l>Lustra, sed armatis pleno tamen impete ventis,</l>
            <l>Denique victa, manus dare cogitur, atque vetustam</l>
            <l>Sternit humi sylvam, late resonante ruina.</l>
            <l>Desine praeteriti flendo narrare quod anni</l>
            <l>Peccavit ferrum, miserarum desine rerum.</l>
            <l>Saepe quod agricolis annus miser eripit unus,</l>
            <l>Saepeque in hoc frustra culmos falx esurit anno,</l>
            <l>Flavaque spes <persName>Mopsi</persName> plenas mentitur aristas;</l>
            <l>Annus pone sequens disrupit et horrea messe.</l>
            <l>Crederet hoc quisquam, nisi res pro teste sit ipsa?</l>
            <l>Ut Galli biberent <geogFeat>Athesim</geogFeat>, quaterentque <placeName>Tridentum</placeName>?</l>
            <l>Et nisi <persName>Vigilius</persName> ponti pro Coce fuisset;</l>
            <l>Lilia florerent illa modo forsan in urbe.</l>
            <l>Sed Iove nunc sudo fruitur post fulmina Martis.</l>
            <l>
              <persName>Moer.</persName> Non citiso saturantur apes, non gramina rivis,</l>
            <l>Aonia non glande sues capreaeve salicto;</l>
            <l>Nec miles bello: tellus est milite plena.</l>
            <l>In sylvis tigris dominatur, in aequore cetus,</l>
            <l>Et caper inter oves, inter sua pascua taurus,</l>
            <l>Vultur et inter aves; inter nos undique miles.</l>
            <l>Gallinam vulpes sequitur, leporemque lycisca,</l>
            <l>Et lupus armentum; sed te <country>Germania</country>, Gallus.</l>
            <pb n="28"/>
            <l>Ignia amabit aquas, ignes quoque diliget unda,</l>
            <l>Diliget et coluber volucrem, colucrisque colubrum,</l>
            <l>Et tenebrae Phaebi radios, radiisque tenebras:</l>
            <l>Cerva cani, cervaeque canis bona foedera iungent;</l>
            <l>Teutonibus Gallus Dextram non tendet amicam.</l>
            <l>
              <persName>Tit.</persName> Vincet galinam vulpes, vulpemque Lycaon,</l>
            <l>At magno veniens cum fustre Lycaona <persName>Mopsus</persName>,</l>
            <l>
              <persName>Mopsum</persName> <persName>Damoetas</persName>; 
                non te <country>Germania</country> Gallus.</l>
            <l>
              <persName>Carolus</persName> Hispanis cum iam dominetur in oris;</l>
            <l>Compulit <country>Italiae</country> decedere finibus, hostes:</l>
            <l>Conseret ille manus: aude sperare beatos</l>
            <l>
              <persName>Moeri</persName> dies: laetis magis omnia solibus ibunt:</l>
            <l>Haud equidem imbellis certabit musca leoni.</l>
            <l>
              <persName>Moer.</persName> Fare, quot hinc horis distantem credis <geogFeat>Iberum</geogFeat>?</l>
            <l>Ne redeant, metuo. <persName>Tit.</persName> Digitos numerabimus omnes</l>
            <l>Ordine ter facto, et digito si cuilibet horam</l>
            <l>Addimus, horarum numerum vix ponimus omnem:</l>
            <l>
              <placeName>Bulsanum</placeName> distat quantum ter ab urbe <placeName>Tridenti</placeName>,</l>
            <l>Non iter Hispano par est. <persName>Moer.</persName> Da <persName>Tityre</persName> nobis:</l>
            <l>De quo nunc dixti nobis, quis <persName>Carolus</persName> ille?</l>
            <l>
              <persName>Tit.</persName> Credo tuas ierit Leopoldi fama per aures,</l>
            <l>Quem dixere orbis Dominum, dum vita manebat:</l>
            <l>Nostro <persName>Damaetae</persName> similem pietate, manuque</l>
            <l>Cuique parem, nostro qui nil concedat Amynthae.</l>
            <l>
              <persName>Carolus</persName> ille ergo <persName>Leopoldi</persName> strenua Proles,</l>
            <l>Ille Patrem totum referens pietate manuque,</l>
            <l>Hispanos inter Dominos sic eminet omnes,</l>
            <l>Alta super corylos quantum caput erigit ilex,</l>
            <l>Aut quali supra demissa mapalia turris.</l>
            <l>Auro insigne caput gestat, vestesque coruscas</l>
            <l>Auro, fert digitos auro gemmisque micantes.</l>
            <l>Olli frons, oculi, vultus, humerique, manusque</l>
            <l>Sund (si vidisti) quales fert angelus ille,</l>
            <l>Quem <persName>Zeuxes</persName> nuper sacra depinxit in aede.</l>
            <l>Magna quidem, veris sed fama minora recenset.</l>
            <pb n="29"/>
            <l>Illius hac Sponsam <region>Tyrolis</region> habebit euntem:</l>
            <l>Lilia iuncta rosis, faciem si ponis in unam,</l>
            <l>Si prati risum, si flores fertilis horti,</l>
            <l>Narcissique decus, pulchrisque rubentia buccis</l>
            <l>Poma, simul recto surgentem corpore cedrum,</l>
            <l>Colligis; haud illi dixisti aequalia formae.</l>
            <l>Unde suam frustra <persName>Corydon</persName> <persName>Amarillida</persName> laudat,</l>
            <l>Atque suam dicat carbonem <persName>Phillida</persName> <persName>Daphnis</persName>.</l>
            <l>
              <persName>Moer.</persName> Rura satis tulerunt ergo fastidia belli,</l>
            <l>Dum Regina feret secum nova saecula ruri?</l>
            <l>Inque boni pecoris ventrem securus aquai</l>
            <l>Descendet potus; volucres pecorumque magistri</l>
            <l>Propter aquam, fluido nantem de vulnere rupis,</l>
            <l>Cantabunt dignum tanta de Principe carmen,</l>
            <l>Sponsique et Sponsae sculpetur in arbore Nomen,</l>
            <l>Miscebuntque cavae sonitum post carmina buxi.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Parabat <persName>Tityrus</persName> eclogam finire, ac dicere, 
                quonam honoris genere venturam ex via
                Sponsam Regiam cogitaret excipere: nimirum cum et ursi et lupi a se occisorum,
                exuvias domi in signum rusticanae nobilitatis asseruaret, 
                unis suos, alteris <persName>Moeris</persName>
                humeros instraturum: ac praeterea canem suum, caede duorum luporum haud inglorium,
                penes se statuturum: se vero manibus ventilaturum hastam cuspide aurata praesignem,
                quam in <geogFeat>Prennero</geogFeat> pugnans monte, hostili extorsisset militi: haec et alia plura
                meditante <persName>Tityro</persName>, 
                Genius Austriacus placuisse sibi silvestrem musam, significaturus,
                implevit manum suam pluribus aureis, ac invitus tamen videri, eos ad pedes
                recumbentium proiecit, et cum comite avolavit. Illi primum dono hoc perterriti,
                insidiasque</p>
            <pb n="30"/>
            <p>rati, curcumferunt oculos nequicquam, collectoque auro impressum illum 
                ipsum <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph>
                III. Hispaniae Regem deprehendunt. Tum enim
                vero uterque manum canna buxea armare, ambas buccas ingenti spiritu implere, et
                fistulis modulantem animam inflare, 
                <emph>
              <persName>CAROLO</persName>
            </emph> et, uti ipsi loquebantur, <emph>CAROLAE</emph>, Pana
                faventem, Apollinem ridentem, Iovem comitem, Hymenaeum prosperum, Martem
                victoriosum, Saturnum remotum, Iunonem Domiducam, Lucinam proliferam, Parcas
                longinquas, Plutum opulentum, Neptunum tranquillum, Aeolum secundum, et Fortunam
                fidelem, ac praeter bonorum omnium Iliadem extemporanea cantilena, annos aeternos e
                coelo apprecari.</p>
            <p>Attamen his non contenti, allicere satagebant volucrum, ibi latitantium, canora
                rostra; cumque arguta buxo colloqui et cantare voce modulata cum plumigeris silvae
                illius nymphulis nossent, sibilis aliter et aliter flexis, acutis, gravibus,
                tremulis, subacutis, mediis, altis, depressis, crispatis, productis, intercisis,
                properatis, suspensis, submissis, obtusis, alternatis, coniunctis, alatam
                rempublicam lacessiverunt universam. Quare dum fistula versa in avicularum voces
                trinsabat, hirundo respondebat: dum frigulat, graculus resonabat: dum pipit, pipit
                et passer: dum <corr resp="Johanna Luggin">tintninat</corr>, auditur parus: dum
                trutulat, turdus consonat: dum gemit, condolet et turtur:</p>
            <pb n="31"/>
            <p>dum plausitat, complodunt palumbes: dum gruit, idem agunt grues: ad clangorem tibiae,
                clangit aquila: regulus vocem suam accipiens, et ipse zinzululabat: pipabat
                accipiter: alauda demum atque philomela mira symphoniae varietate, cum de singulorum
                cantu aliquid callerent, colludebant cum omnibus. Tum rudioris quoque rostri alites
                chorum acuebant, cornix, upupa, ciconia, picus, e vicinia gallus, anas, anser:
                maxime vero notabantur coturnix et cuculus, iteratis vocum ictibus, multos e coelo
                provocatos annos praedicere: et quoniam e colloquio utriusque Genii paulo ante,
                docili aure frequentius <emph>
              <persName>CAROLI</persName>
            </emph> atque 
                <emph>
              <persName>ELISABETHAE</persName>
            </emph> pronunciata regia nomina inter
                iteratum Vivant Vivant! Cuiosius imbiberat pica, simiastro humanae vocis idiomate;
                <emph>
              <persName>CAROLUS</persName>
            </emph> et 
                <emph>
              <persName>ELISABETHA</persName>
            </emph> Vivant! 
                Dextre pronuntiabat. Cumque eadem omnes contentione
                concinerent, vallem, antra, dumos, colles, montes et arbores auramque totam
                suavissima vocum harmonia, velut animata ad Orphei plectrum, impleverunt. </p>
            <p>Interea vero valedixerat nostro Austriacus, relinquens pro munere, cuius aspectus in
                sui benevolentiam ipsos rapiat Coelites, scilicet Serenissimorum Sponsorum effigies,
                aurea gemmisque affabre stellata pyxide inclusas. Hoc delicioso pondere levior
                Genius Tridentinus, iam sublimius quam supra Alpium 
                <country>Italiae</country>, <country>Chiles</country>, </p>
            <pb n="32"/>
            <p>
            <geogFeat>Pariacacae</geogFeat>, <geogFeat>Tocoantepeci</geogFeat> montium 
                cacumina et atmosphaeram eluctatus, in altiore
                nubilorum pavimento pedem fixerat, et quamquam intra se coelum, laetitiis plenum,
                habebat, delectabatur nihilominus ea, quam pede tenebat, aeris regione: videtque ad
                remota spatia aethereum coeli armamentarium, nimirum immensae molis iugum montis,
                qui non e scopulis rupibusve, sed e nubibus in immanem massam conglobatis
                assurgebat. Eo accedit, ubi catenata vinculis adamantinis frenantur tonitrua,
                fulgura, et intra claustra fremunt Aquilones, Euri, Noti reliquique tempestuosi
                folles mundi. Ibi mirabatur fragmenta crystallina grandinis, glacialem nivis
                furfurem, nebulosas pluviarum spongias, semicolores Iridum embriones, molles roris
                gemmulas, pruinae mendax saccharum, sulphurea fulguris semina, ignium fatuorum
                incunabula, stellarum extemporanearum fomites, acumina fulminum, 
                <corr resp="Johanna Luggin">nucleos</corr>, crines barbas et caudas cometarum, ac
                sagaci oculo distinguere poterat, ita ut dictu facile esset lucida illa coeli
                monstra, si plumbeum praeferent colorem ad Saturnum spectare: si argenteum, ad
                Iovem: si rubeum ad Martem: aureum ad Solem: flavum ad Venerem: caeruleum ad
                Mercurium perinere. Mirabatur item cadaver flammei illius draconis, qui anno aerae
                Christianae octogesimo post millesimum sexcentesimum, cauda sua multis millibus
                longa, sidera e caelo everrere videbatur. Haec atque alia contemplatus meteora, quae
                inter latibulorum suorum claustra tempestuoso fremitu obtuosoque murmure perpetuo
                reboabant.</p>
            <pb n="33"/>
            <p>Atque Tonarem, inquit, si liceret in Die optimi maximi laudem, qui me meosque tantae
                Sponsae expectatione recreavit. Addiditque coronata illa Psalmi verba: Benedicite
                fulgura et nubes Domino. Ignis grando nix, spiritus procellarum. Cum repente
                terribili vehementia, terna prorumpunt ingentis fragoris tonitrua, quae quidem nullo
                armata fulminis telo, fulguris splendore amicta, findebant nubila. Ipse vero Viator
                noster interiecto trisagio festivos caeli tumultus exultabundus interpolabat. Ad
                quae pluvii lapilli, nivis lana, et spiramina procellosa, prodire ardebant; cum
                Genius extemplo, radiosum <emph>IESU</emph> Nomen tumultuosis iis obvertit phaenomenis, et
                quantum potuir, <corr>quietem</corr> illis, imperavit: ad
                cuius splendorem atque calorem, impetum posuere, inque placidam resoluta sunt
                pluviam.</p>
            <p>Audiit confestim mugientis coeli vocem praeses aetheris Angelus, non secus, quam
                parerat, miratus, quid se non salutato altercaretur aura: metuque motus, non veri
                frequenter interprete, ne fortasse Babyloniorum rebellio gygantum, nova contra Deum
                machinaretur consiia, e vestigio advolat curru suo invectus, et fulmine, quod in
                omnem fortunam secum habebat, manum implet, oculorum aciem, omnem in partem, ut
                tempestatis incentorem deprehenderet, unqdique iaculatus. Et iam fulmineus ignis
                impatiens te-</p>
            <pb n="34"/>
            <p>neri, manum comprimentis Angeli reverenter remordebat, editurus quamprimum imperandam
                sibi stragem: sed iram differre placuit, dum auctorem rerum novarum praesentior
                agnosceret. Misso igitur comite, qui palantia per auram tonitrua fulguraque
                compesceret, suaque in ergastula retruderet; simul Boream advocat, qui subtensas
                nubes coelo everrat, Hic continuo buccam utramque silvifrago spiritu implens,
                sonoram animam ingenti vomens impetu, intexta caeruleo Iovi nubila ad tempestatis
                montem exacta agglomerat: eoque pariter statu denudatus nebulis Aliger noster
                comparuit Is agnitus e veste nigra, aureisque floribus intexta, et ex eo, quod ante
                pectus <emph>MARIAE</emph> penderet Nomen, in capite autem 
                <emph>IESU</emph> vocabulum gestaret; Praesidem
                aetheris Genium adventu suo recreavit: data mox redditaque, qualis inter Coelites
                solet, salute, iunctisque dexteris, Aethereus Nostrum ita allocutus est: Ut te,
                inquit, dulcissime advena, omnes bonae stellae mille excipiant salutationibus.</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Huc ades, atque meos non dedignare penates:</l>
            <l>Laetitias partire tuas, et gaudia mecum,</l>
            <l>Crede, nihil demam, sed gaudia forsitan addam:</l>
            <l>Est mihi laetitiae scintillis mobilis intus</l>
            <l>Spiritus: huc comitem tibi me, teque adiice nobis.</l>
            <l>Ratus es et charus; nostros ne sperne penates.</l>
            <l>Quae bona causa viae est, quae te, laete Aliger, edic,</l>
            <l>Huc tulit?</l>
          </lg>
        </div>
            <pb n="35"/>
            <div>
          <p>Purgare tum Noster velle, quod non conscio coelesti tempestatum gubernatore, turbatum
                in caelo fuisset, et causari, non sua id opinione, sed energia verborum, factum id
                fuisse, bonoque haud dubie omine. Non passus est Uranius Genius ea apud se verba
                perdi, praecipiens certa coniectura, quid adesset Advena noster: unde subridenti
                similis: Libenter, inquit, coelum antea sibi demereri ambit mille votis, eos, quibus
                oboeratissimum se se et esse et futurum certo certius prospicit. Sed bona cum tua
                dixero venia, o pretiosum caput! nae tu fortuna dulci ebrius es, quod cum coelum iam
                iam omnium laetitiarum habes <placeName>Tridenti</placeName>, 
                ubi modo reginam coelo dignam adorabitis,
                extra coelum tuum, coelum quaesiturus huc peregrinatum excurras. Caeterum Gyganteae
                famae clamosus susurrus et nomen Serenissimum 
                <emph>
              <persName>ELISABETHAE CHRISTINAE</persName>
            </emph> per has auras
                triumphali velut in quadriga haud ita pridem iit, dum nuper fulminea celeritate
                magnus <placeName>Romae</placeName> Angelus hac magis raptus quam transiens, has ad me ex alto voces
                effudit: Coelum supra coelum laudibus efferamus. Ex <placeName>Bambergana</placeName> venio Basilica
                portans mecum plusquam aureum nomen Sponsae Regiae 
                <emph>
              <persName>CAROLI III.</persName>
            </emph> <country>Hispaniae</country>
                triumphatoris; id non tantum aureis litteris inter Reginas Hispaniarum, sed etiam
                immortali syngrapha in librum vitae, omnium bonorum votis refe-</p>
            <pb n="36"/>
            <p>rendum. Unde novo coelum gaudio implebo: Laudemus deum immortalibus encomiis. Ita
                ille in aures meas fugitiva iactabat verba.</p>
            <p>Ad haec Tridentinus Hospes melleo findens labra risu usque ad candidum dentium ebur:
                Ego vero, inquit, non habeo duntaxat Serenissimum in lingua mea nomen felicissimae
                Sponsae; sed etiam Imaginem, Ipsi Vivae rixosas moventem controversias, an viva
                potius pictae, pictane magis vere, vivaeque sit ectypon: et cum dicto Iconem profert
                inter gemmas adeo micantem, ut arbiter oculus et oculatum arbitrium, cogeretur
                dicere, vultum regalis Virginis magis gemmam, quam ipsas gemmas esse, illumque in
                elegantiae certamine gemmarum pretium ita deprimere, ut vitri frusta se se esse
                ultro profiteri compellantur. Qiuppe in ea imagine formam eiusdem, colores muta
                panegyri tantopere dilaudabant, ut ii naturae magnifici sumptus, fortunae insignem
                cessationis notam impactura viderentur, si tantae Virgini sceptrum, coronam, regna,
                thronum, et prae his omnibus <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph> abnueret. 
                Icon illa praefecti aetheris oculos
                pulcherrimis inter superos rebus assuetos, uti in eventis non exspectatis, iucundo
                terrore suaviter perculit, atque formae maiestatem fortunae suae parallelam
                demiratus, ita cecinit: </p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Mille tibi flores vultum pinxere: sed istis,</l>
            <l>Qui melius ridet, flos tamen unus abest.</l>
            <l>Os rosa, labra rosae, rosa frons, rosa tempus utrumque</l>
            <l>Sunt tibi mille rosae: sed tamen una deest.</l>
            <pb n="37"/>
            <l>Mille tibi lapides Erythraei munera Ponti</l>
            <l>Circumdant radios: Gemma sed una deest.</l>
            <l>Mille tibi Charites ludunt, et in ore lepores:</l>
            <l>Sed Charis una deest, sed lepor unus abest.</l>
            <l>Cum flos, eum rosa sis, cum gemma, Charisque leporque</l>
            <l>
              <emph>
                <persName>CAROLUS</persName>
              </emph> unus adhuc, 
                <emph>
                <persName>CAROLUS</persName>
              </emph> unus abest.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Imo vero, subdit Noster legatus, mecum fero <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph> 
                Regem: et cum dicto profert
                capsellam auream, in qua eiusdem effigies pretiosissimos inter lapillos, in modico
                orbiculo Apellis cuiusdam penicillo, Regem offerebat: quando et ipse Genius noster
                Castalio incalescens spiritu: En, inquit, artificis penicillus 
                Promethaeae virgae vim coloribus indidit,
                vitaeque aemulas intrivit scintillas, imo <emph>
              <persName>CAROLO</persName> <persName>CAROLUM</persName>
            </emph> intulit. Nam ecce!
                Quantopere</p>
            <lg>
            <l>Prudentem miscet placido, laetumque severo,</l>
            <l>Alto demissum, magnificoque gravem.</l>
            <l>Sincero gratum apponit, rectumque benigno,</l>
            <l>Clementem solido, magnaminoque probum.</l>
            <l>Fortem constanti iungit, Dominoque modestum;</l>
            <l>Omnibus his multum miscet ubique Deum.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Rursus de utroque simul Genius Aetheris ita dicebat: Non facile dixeris, <persName>Carolumne</persName>
                potius <emph>
              <persName>ELISABETHAE</persName>
            </emph>, an hanc illi gratuleris sed optime concluseris, si <emph>
              <persName>ELISABETHAE</persName>
            </emph>
                <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph>, et hunc gratulatus fueris Illi. Atque ita altiori fortunae, Hic pro Illa,
                et Illa pro hoc grates infinitas dicat, agatque et Uterque pro Altero Divinae Manui;
                Quae <emph>
              <persName>CAROLO</persName> ELISA-</emph>
          </p>
            <pb n="38"/>
            <p>
            <emph>BETHAM</emph>, et <emph>
              <persName>ELISABETHAE</persName>
            </emph> dedit <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph>, 
                millies mille oscula imprimat. Dicamus:</p>
            <lg>
            <l>Quod Rosa iuncta Rosae es, Aurum Auro, Gemmamque Gemmae, </l>
            <l>Sol Lunae, verbo: <emph>
                <persName>CAROLUS</persName>
              </emph> <emph>
                <persName>ELISABAE</persName>
              </emph>.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Tum Genii alternatim singulos dilaudare: En, inquit alter alteri, si <emph>
              <persName>CAROLUM</persName>
            </emph> non
                appellares; a fortitudine <persName>Maximilianum I.</persName> crederem: a prudentia,<persName> Philippum II.</persName>
                putarem: a religionis relo, <persName>Ferdinandum II.</persName> a clementia <persName>Leopoldum</persName> dicerem: a belli
                exercitio nisi tertium mossen; <persName>Carolum V.</persName> suspicarer: a reverentia erga res Divinas
                <persName>Rudolphum I.</persName> pronuntiarem: a regnandi peritia Augustissimum eius Fratrem <corr resp="Johanna Luggin">Caesarem</corr> <emph>
              <persName>IOSEPHUM I.</persName>
            </emph> assererem. Ac demum, si
                cuncta simul, quae gerit in vultus ac corporis maiestate, spectemus, in uno plures
                admiror heroes, viros Principes, Duces, Reges, Imperatores, Caesares. Recte igitur
                haec imago fluxit ab eo peniillo, qui in ea Iustitiae coloribus clementiam depinxit,
                qui maiestatem amoris; formam severitatis; excellentiam demissionis; magnanimitatem
                sollicitudinis; magnificentiam religionis; potentiam humanitatis, pietatem
                constantiae; temperantiam hilaritatis; amicitiam sinceritatis, et omnes corona
                dignas virtutes prudentiae lineamentis expressit.</p>
            <p>Subinde in Reginae quoque praeconia Noster balbutiebat; quippe solum inferiora
                meritis effari poterat: Tressis laudator, inquit, </p>
            <pb n="39"/>
            <p>sum Sponsae regiae, si eam ob Serenissimam Nobilitatem, iam ante mille annos aetate
                canam dilaudavero, et ab antiquissima S.R.I. Ducum Wolfenbuttellanorum Prosapia
                voluero deducere. Nam uti Poeta nauseabundam proavae iactantiae musam spuit hoc
                modo.</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Quid prodest, Pontice longo</l>
            <l>Sanguine censeri, pictosque ostendere vultus</l>
            <l>Maiorum, et stantes in curribus <persName>Aemilianos</persName>?</l>
            <l>Et <persName>Curios</persName> iam dimidios? Nasumque minorem</l>
            <l>
              <persName>Corvini</persName>, et <persName>Galbam</persName> auriculis nasoque carentem?</l>
            <l>Quis fructus generis, tabula iactare capaci</l>
            <l>Fumosos equitum cum Dictatore magistros?</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Domus <persName>Wolfenbuttelana</persName> 
                <persName>Azones</persName>, <persName>Estenses</persName>, <persName>Welphos</persName>, <persName>Ottones</persName>, <persName>Henricos</persName>, <persName>Leones</persName>, <persName>Albertos</persName>,
                <persName>Ioannes</persName>, <persName>Wilhelmos Victoriosos</persName>, <persName>Henricos Pacificos</persName>, <persName>Bernardos</persName>, <persName>Rudolphos Augustos</persName>,
                <persName>Ludovicos</persName>, <persName>Rudolphos</persName>, <persName>Augustos Ferdinandos</persName>, <persName>Georgios</persName>, <persName>Wilhelmos</persName> pluraque alia
                grandia omnia Ducum ac Principum Sacri Romani Imperii nomina, ac Illustrissimorum
                Titulorum, ac dignitatum Atlantes proavos habet quidem:</p>
            <p>
            <emph>
              <sic>
                <persName>LISABETHA</persName>
              </sic> SPONSA <persName>CAROLI</persName>
            </emph> Austriaci, suis</p>
            <p>Sed maior est maioribus</p>
            <p>Suis <persName>Elisabetha</persName> dotibus, meritis, fortuna satis est dives. Videre quippe in Illa est
                eam religionis sacrosanctae excellentiam, quae consanguinea sit Annae Prophetissae:
                eam generositatem, quae germana sit <persName>Iudithae</persName>: eum verecundiae amorem, qui
                collactaneus sit Caeci-</p>
            <pb n="40"/>
            <p>liae: eam castimoniam, quae Soror sit <persName>Agnetis</persName>: eam formae eleganiam, quae <persName>Estheri</persName> addat
                <persName>Estherem</persName>: tantam prudentiam, cui consobrina sit <persName>Abigail</persName>: cuius nobilitas illa sit,
                ut multorum saeculorum iam inter meras purpuras alumna sit. Utque paucis dicam, non
                pauciora neque viliora prototypon illud portendit in Eiusdem animo virtutum
                ornamenta, quam Illius regia corona gemmarum stellulis scintillabit, ut ira corona
                sceptroque sit animus melior.</p>
            <p>Praeses Aetheris inter haec mentem omnium gaudiorum coloniam habebat, et ideo
                grandiorem quandam cogitationem, pectore caelesti dignam, aluerat; qua Divino <emph>IESU</emph>
                Nomini favores eblandiretur pro fausta Connubii Regii apprecatione, felicique sic
                successu beatum, Tridentinum Collegii nostri Legatum a se demitteret. Ad nunc ergo
                conversus: revocandae sunt iterum e suis receptibus nubes meae, ut in praesentiarum
                eiusdem Sacrosancti Nominis gloriam, terribili tonitruorum blandimento, coeli
                virtutes pronuntient. Quare Zephyrum, utpote ab <country>Hispania</country> oriundum acciri iubet: ille
                citius, quam posset, adesse, totus hilaris, totus alacris, tenui sibilo sonans,
                obsequiosus offerre se coram, mille coloribus sive floridus sive gemmeus, vacuas
                imperio aures afferre, genas immodico tumore non invenuste dependentes, motuque
                prompto trementes ad buccinandum parare; cui Praeses: Huc ades o spirabilis sonitus,
                laetantis aetheris risus, coelique tripudiantis Sibilus! Propera ad eam imperii mei
                aerei regionem, in qua formosissimas, luceque nitidissima conspicuas nubes habeo:
                earum pulcherri-</p>
            <pb n="41"/>
            <p>mas huc tecum delicato flatu trahe: tum ex iisdem thronum Divino Dei Nomine ut par
                erit fabricabere. Praeterea scutum regium <country>Hispaniae</country>, insignitum intra eiusdem
                umbilicum; signis Austriacis conflabis, idque infra throni latus dexterum, pones; ad
                alterum latus insignia Ducalia Ducatuum, Principatuum, Comitatuum atque ditionum,
                <persName>Wolfenbuttellanae</persName> Serenissimae Prosapiae subiunges. Pro mercede laboris potestatem
                tibi faciam prorumpendi in mare, quando Turcica navigia divitiis <region>Asiae</region> plena,
                <placeName>Constantinopolim</placeName> vela facient: tunc carcerem tuum omnibus, qua latissime patent,
                portis asperiam, ut prorumpendi sit omnis libido, et cum mari ita <corr resp="Johanna Luggin">deproeliandi</corr>, ut denudato eius fundo, coelo ad
                inferos, et inferorum ad coelos pateat aspectus: ac non modo <persName>Aeneae</persName> naufragantis,
                sed subtus liquida marmora renoves Sepulchra Pharaonis.</p>
        </div>
            <div>
          <p>Et en! Modici temporis labore spiritus sagax faberrimum operis lucidissimi daedalum
                se se probavit, dum nubes sole plurimo opulentas in aethere suspendit, quarum Divini
                Nominis Trigramma reciperetur, quo Illud etiam, a capite Genii nostri reverentissime
                depromptum intulere. Splendoribus suis sub utroque latere florebant cum Hispanica
                Insignia, tum <persName>Wolfenbuttellana</persName>: illa gerebant e torque aureo pendulum agnum, quo
                Austriaci, pietatis et fortitudinis haereditario symbolo, non tantum arietant munita
                contra se regna, sed vel ipsum coelum, religiosissima pietate, pia fortitudine, </p>
            <pb n="42"/>
            <p>forti clementia, clemente felicitate, felici undique eventu audent in foedera sua
                advocare, advocatum pro se in pace belloque experiri:</p>
            <p>Eventus autem ut eventibus prosperos Deus addat prioribus, magnis id vocibus per
                Divini Nominis, tanquam optimi sideris prognosticon, petendum hac potissimum
                tempestate cum Genio nostro censuit moderator aetheris Angelus. Proinde Comitibus
                suis hic annuit: qui in uno nutu centum imperia gubernatoris sui legentes, mille
                manus, mille alas, mille aures, oculos, humeros, brachia, obsequia obtulere. Porro
                nubium monarcha hunc in modum mandata sua dabat: O magnae mentes, melioris mundi
                incolae, et hierarchae! Tanti nominis praesentia quo sua non careat reverentia,
                advolvite nubila, advoluta festivis ignibus animate, animata implete raucis
                mugitibus, mugientibus autem, ne cui noxae sint, eripite sagittas, et sic inermes
                iubete plena libertate laetum tonare.</p>
            <p>Quapropter nubipotentes proceres veluti Gygantomachiam contra Luciferum commissuri,
                omnium maximos ructatura fragores nubila conglobant in suas series hinc et hinc:
                atque inter caetera, magna mole aeri incumbebat nubes ex eo receptaculo tempestatum,
                e quo fulmen erupit in <persName>Iuliani apostatae</persName> statuam. Altera inde erat, unde sceleratae
                Pentapoli dies ultimus illuxit. Alia prorupit ex eo loco, ubi excoctum est fulmen
                illud, quod <persName>Romulum</persName> percussit. Aderant praeterea aliae ex ea officina, quae coeli
                iaculum excussit in <persName>Pompeium</persName>
          </p>
            <pb n="43"/>
            <p>
            <persName>Strabonem</persName> proconsulem. Item eius generis coeli ulcera progrediebantur, quae
                <persName>Anastasium</persName> Imperatorem ignito verbere prostraverant; quaeque de coelo tactam
                <country>Aegyptum</country> cum Pharaone, ac in <country>Arragonia</country> <persName>Alphonsum</persName> increpuere.</p>
            <p>Utque spectaculo gratia maior adderetur, observarant caelestes tonitruorum
                machinatores, in scuto Hispanico et Wolfenbuttelano plures esse leones: in horum
                terribiles <corr>figuras</corr> nubium volumina
                efformarunt, theatrali fere ordine ingentis corporis bestias, quamlibet minoris
                montis magnitudine posuere. Secundum haec vontorum rectoribus impositum, ut eos in
                quatuor suos cardines dispositos, ad imperia auritos ac expeditos tenerent;
                subsolanum quidem Zephyro, Austrum vero Septentrioni opponerent, ut iussis nunc hos
                nunc illos leones colliderent, accenderent, rugire compellerent. Resque omnis quia
                peritas operis manus nacta, felicem mox finem fortita est; ne dimidio quidem
                imperati puncto destituta. Sed Tridentinus Genius ad insuetum cohorrescebat
                apparatum artis et materiae duello spectabilem: idque moderatorem aetheris spiritum
                advertebat, dum in oculis aligeri nostri videbat tremorem minimo maiorem palpitare:
                sed animum addidit Crux Caravacensis religione, virtuteque maxime dum causa viae
                Hispanica esset, insignis; et praeterea imperium ac praesentia Pincipis Uranii. Is
                rebus ita compositis: Dilectissime Hospes, inquit, incipiamus coelestes boatus
                evocare, ac ad gloriam Divini Nominis detonare, idque ex-</p>
            <pb n="44"/>
            <p>citare ad benevolentiam erga Regios Sponsos, ob quorum gratiam te non tam alae tuae,
                quam bona fors huc tulit, reportandam. Itaque pro animi mei ego, tuque pro tui,
                devotione principium demus Divinae Maiestatis, in <emph>IESU</emph> Nomine resplendentis, laudem
                alternatim celebrandi. Tum Genius aetheris: Dedit Illi Nomen super omne nomen.
                Tonate! Et confestim ad hanc invitationem nubigenum leonum aliquit, horrendum in
                modum nubibus ad nubes allisis, et rubescentia ructantes fulgura, inermi incendio,
                fragoreque festivo per ingens coeli spatium, tumultuantem laetitiam dididere.</p>
        </div>
           <div> <p>Tum noster quoque Legatus vocem cum animo resumpsit, et ignivomas belluas ita
                animavit: Sit Nomen Domini benedictum. Tonate! Tonuere. </p>
            <lg>
            <l>Genius aetheris: Nomen Domini invocabo. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Genuis noster: Sancrum et Terribile Nomen. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Genius aetheris: In Nomine IESU Nazareni. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Noster: Benedictum Nomen Maiestatis tuae. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Genius aetheris: Exaltemus Nomen eius in id ipsum. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Genius noster: Domine salvum fac Regem</l>
            <l>
              <emph>CAROLUM III.</emph> et Reginam Sponsam</l>
            <l>
              <emph>ELISABETHAM</emph>. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Genius aetheris: Utrique sit vita, salus, et victoria. Tonate! Tonuere.</l>
            <l>Noster: Et post annos saeculi, in coelo gloria. Tonate! Tonuere.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Inter haec ultima verba <emph>IESU</emph> Nomen repente nube ex adverso adnatante obduci coeptum,
                et Genii fulgurum atque tonitruorum ministri, mox in genua procidere: et insolente
                quadam rerum metamorphosi Genius noster animo linqui, neque laeti-</p>
            <pb n="45"/>
            <p>tiae neque terroris iam capax: confugiturus ad <emph>MARIAE</emph> potentissimum Nomen, quod ad
                pectus prius pendulum protarat secum, tanquam praesentissimum in omni casu amuletum;
                deprehendit illud iam avolasse. Tum enim vero sibi penitus eripi, ac in extasin
                transferri, miroque spectaculo detineri. Nam Divinum passus raptum, Deoque impar,
                succubuit fortis suae oblectamento, et legationis suae atque felici muneris termino.
                Nam interea videbat scindi per medium nubem, per quam sic apertam dabatur oculo
                denuo transitus ad ea nubila, quae prius diximus, illustrissimo complecu <emph>IESU</emph> Nomen
                intercepisse: ibi scenae coelestis theatrum aperiebatur, et eius Nominis sacerrimi
                loco Ipsa Coeli Regina cum magno Parvulo suo residebat: lux utriusque nubibus utut
                splendidissimis, tenebras tamen exprobrabat; erat quippe Virginis vultus longe
                pulchrior lux, quam solis parelion, erat Caesaries Virginis lux, oculi lux, labra
                lux, genae, manus, pedes, tota Virgo lux, et luce melior resplendebat Mater in
                Virgine, et in Matre Virgo et sic</p>
            <lg>
            <l>Virgineum in matre et maternum in Virgine vultum</l>
            <l>Dicas. <persName>Ovid</persName>.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Parvulum autem virginis Filium Ita descripsit, ut omni luce rutilum atque coruscum
                magis assereret:</p>
            <lg>
            <l>Hic fatus ille Deo est, Deus ipse, Deique Propago,</l>
            <l>Et Deus immoriens, nec moriturus homo.</l>
            <l>Frons amor, os amor est, oculos implevit amore, </l>
            <l>Ardet amor labris: denique totus amor.</l>
            <l>Aspiciens, dubio capitur spectator amoeno,</l>
            <l>Haereret, num sit plus Homo <corr resp="Johanna Luggin">plusne</corr>
                Deus?</l>
            <pb n="46"/>
            <l>Incertum vix non te dicere cogeret: Iste</l>
            <l>Non Homo sed Deus est; non Deus est, sed Homo.</l>
            <l>Solveret haec dubiam demum sententia mentem:</l>
            <l>Et Deus est Homini iunctus, Homoque Deo.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Erant circa thronum mille mentes ignitae, aliorumque Coelicolum corona maxima,
                propiores autem stabant et luce candidiore notabiles scintillabant Divorum illi,
                quos <country>Austria</country>, et <country>Hispania</country> vel genuit, 
                vel Sanctitate nobiles, magnis auxit
                honoribus: uti Sponsus Virginis Deiparae, <persName>Leopoldus</persName>, <persName>Dominicus</persName>, <persName>Franciscus Borgia</persName>,
                <persName>Ildephonsus</persName>, <persName>Isidorus</persName>, <persName>Leander</persName>, <persName>Petrus Alcantaranus</persName>, <persName>Paymundus Pennafort</persName>, <persName>Theresia</persName>,
                <persName>Thomas Villanovanus</persName>, <persName>Vincentius Ferrerius</persName>, multusque praeterae empyrei populus,
                argento magis candidus et auro splendidior: cuius tot bonis vultibus, tot
                annuentibus frontibus, blandis oculis, manibus, invitantibus, renidentibus labiis
                Divum, credulus, posita humi fronte, succenturiabat cum voce non posset, suspiria
                pro Connubio Regio, singulosque ibi Caelicolas desideriorum suorum baiulos fecit.
                Auditos fuisse benignis auribus votorum suorum millenos clamores, id ominis laeti
                habuit entheatus proxeneta et nostri Collegii orator; quod pretiosissimum <emph>MARIAE</emph>
                Nomen, IES<emph/>ULUS sedens supra Matris brachium, dextera sua ostentaret; Mater autem
                Divinum Filii Nomen attolleret, poneque stantibus 
                <persName>Ignatio</persName> et <persName>Xaverio</persName>, donatum osculo
                Puer Divinus Matris Nomen, Mater autem Filii Vocabulum, porrigeret: hi vero
                Societatis Patriarchae ad galerum et pectus missionarii nostri reportarent.</p>
            <pb n="47"/>
            <p>Omnem ita fortunam in pugno se habere ratus, et verba Divinae Parentis apud Filium
                singula <geogFeat>Apennino</geogFeat> fore magis gravia, aureoque <geogFeat>Atlante</geogFeat> magis placita, ac gemmeo mundo
                plus pretiosa, Matrem lucraturus sic ad eam suspiravit:</p>
        </div>
            <div>
          <lg>
            <l>Mille tibi tituli, formae sunt mille iuvandi,</l>
            <l>Sunt tibi mille manus, sunt tibi mille pedes.</l>
            <l>Brachia mille tibi, sunt lumina lucida mille,</l>
            <l>Mille voluntates, cordaque mille tibi.</l>
            <l>Munera mille tibi, Gazzarum millia centum,</l>
            <l>Claves, queis aperis omnia, mille tibi.</l>
            <l>Mille fores pandis, per quas succurrere possis,</l>
            <l>Atque vias, ultra mille, salutis habes.</l>
            <l>Gazza, manus, clavis, via, portaque sufficit una,</l>
            <l>Prosperum ad Hispanos, ut patefiat iter.</l>
          </lg>
        </div>
            <div>
          <p>Secundum haec Matre, ut rebatur, iam dives, Filio sic inhiabat: Deus in Nomine tuo
                salvum me fac, atque:</p>
            <p>
            <emph>IN HOC SIGNO</emph>
          </p>
            <p>Iuliana Hispanica Sponsa</p>
            <p>Salvum Habeat Ingressum</p>
            <p>In <country>Hispaniam</country> Suam!</p>
            <p>Superos Hinc Invocat</p>
            <p>
            <emph>IESU</emph> Haec Societas,</p>
            <p>
            <emph>C</emph>o<emph>LL</emph>eg<emph>IUM</emph> tr<emph>ID</emph>ent<emph>I</emph>.</p>
        </div>
      </div>
      <pb n="48"/>
        </body>
    </text>
</TEI>