<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="brunelli-d-oratio">
            <titleStmt>
                <title>Oratio genethliaca, versio electronica</title>
                <author key="brunelli01">
                    <name xml:lang="dt">Brunelli, Domenico</name>
                  <date>1686-1756</date>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
                    <name>Clementina Marsico</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>transcribed from the printed text</edition>
            </editionStmt>
            <extent>17 paginae</extent>
            
            <publicationStmt>
                <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oratio genethliaca</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Innsbruck</pubPlace>
                            <date when="1741">1741</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <bibl>SEM, E23</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1741">1741</date>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="time">
                    <term>Von der Gründung der Universität bis zur Aufhebung des Jesuitenordens (1773)</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>Rede</term>
                    <term>Oratio genethliaca</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-29</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
            <head>Oratio genethliaca, quam in solennitate publica nati serenissimi regis <placeName>Hungariae</placeName>, et
                <placeName>Bohemiae</placeName>, principis, <placeName>Austriae</placeName> archiducis, et comitis Tyroleos et caetera et caetera
                Josephi Benedicti Augusti Michaelis Joannis Antonii Adami ante sacrum festivum, et
                hymnum sub eo Ambrosianum ad senatum populumque academicum devotissimae almae
                caesareo-Leopoldinae universitatis Oenipontanae in templo SS. Trinitatis Societatis
                Jesu ibidem dixit <persName>Dominicus Brunelli</persName>, SS. theologiae doctor, S.R.M. <placeName>Hungariae</placeName> et
                <placeName>Bohemiae</placeName> reginae in sacris scripturis professor ord. publicus, archiducalis
                Parthenonis regularium sacellanus, et sacrae facultatis pro tempore decanus. Die 30
                aprilis divi Josephi patrocinio sacra anno reparata salutis <date>1741</date>.</head>
      </div>
            <pb/>
            <div>
            <pb xml:id="A1r"/>
        <p>Thema. Congratulamini mihi, quia inveni drachmam, quam perdideram. Lucae 15, v.
                9.</p>
            <p>Non somnio, nec sum in insula Patmos cum Joanne. Vere ex repetitis horum montium
                boatibus et reboatibus, quasi Joannes in Patmos, audivi vocem turbae magnae, et
                sicut vocem tonitruorum magnorum dicentium: alleluja: laudem dicite Deo nostro omnes
                servi eius, pusilli et magni.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
            <p rend="footnote text"> Apocal. 19 v. 5, 6.</p>
          </note> Non somnio. Eja!
                Exultemus, succinamus, iubilantes succlamemus, repetamus et nos: alleluja, alleluja,
                alleluja! Post densa enim nubila, imo inter nubila tandem serenissimus Phaebus.
                Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus, sed bonae voluntatis.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
            <p rend="footnote text"> Hymn.
                    angel.</p>
          </note> Cantate Domino canticum novum, quia mirabilia fecit.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 97, v.
                    13.</p>
          </note> Laudate Dominum omnes gentes, laudate eum omnes populi.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 116 v.
                    1.</p>
          </note> Evangelizo enim vobis gaudium magnum, quod erit omni populo (bonae
                voluntatis) quia natus est Salvator,<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
            <p rend="footnote text"> Luc. 2 v. 10, 11.</p>
          </note> desideratus cunctis
                    gentibus<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">
            <p rend="footnote text"> Aggai 2,
                        v. 8.</p>
          </note> (bonae voluntatis). Deus crea<pb xml:id="A1v"/>vit novum super terram,
                et foemina (nova Rachel) circumdedit, et peperit virum,<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
            <p rend="footnote text"> Ier. 31, v. 22</p>
          </note> non
                Ben-oni filium doloris,<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
            <p rend="footnote text"> Genes. 35, v. 18</p>
          </note> sed filium exultationis,
                quae cum Sara parto Isaaco laetabunda clamat: risum fecit mihi Deus, quicunque
                audierit, corridebit mihi,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
            <p rend="footnote text"> Genes. 21, v.6</p>
          </note> congratulabitur mihi, mecum
                exultabit, et festum aget. Nam mulier cum parit habet quidem tristitiam, sed cum
                pepererit puerum, iam non meminit pressurae propter gaudium.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">
            <p rend="footnote text"> Ioan. 16, v. <unclear/>
            </p>
          </note>
                Ite iam et parcite parcae: mitte gladium tuum in vaginam,<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
            <p rend="footnote text"> Ioan. 18, v. 11.</p>
          </note> pone
                pharetram, frange, et proiice sagittas truculenta intempestiva, barbara mors, non
                per ostium, sed aliunde, ut fur, et latro, hactenus ingressa.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
            <p rend="footnote text"> Ioann. 19, v. 1.</p>
          </note> Satis
                superque debacchata es, ac si tibi, et tuis mandasset Ezechiel:<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
            <p rend="footnote text"> Cap. <unclear/> v. 5,
                    6.</p>
          </note> transite per civitatem, et percutite, non parcat oculus vester,
                nec misereamini; senem et adolescentem, et virginem, parvulos, et mulieres
                interficite; vel: mucro mucro evagina te ad occidendum, lima te, ut interficias, et
                    fulgeas.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
            <p rend="footnote text"> Ezech.
                        21, v. <gap reason="illegible"/>
            </p>
          </note> Crudelis! Non satis tibi fuit depopulari
                regna, vastare provincias, subvertere urbes, eousque progressa est tua barbaries, ut
                etiam in triregnum, et augustissimas coronas ausu temerario praemature involare, et
                altissimas mundi columnas sacras et profanas succutere non perhorrueris immanis
                Samson; adeo ut gemebunda instar turturis augustissima domus austriaca cum Jeremia
                altum suspirare debuerit: vide Domine quoniam tribulor; venter meus conturbatus est,
                subversum est cor meum n memetipsa, quoniam plena sum amaritudine, foris interficit
                gladius, et domi mors similis est.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
            <p rend="footnote text"> Ihren. 1, v. 20</p>
          </note> Quod sustuleris Clementem
                XII prae senio deficientem et Leopoldum pium in senectute bona, provectaeque aetatis
                et plenum dierum,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">
            <p rend="footnote text">
                        Gen. 25, v. 8.</p>
          </note> parce egisti parca; sed quod Josephum
                gloriosissimum, Carolum constantissimum in florida aetate, horumque filios
                amplissimorum regnorum, et certo certius ipsiusmet etiam sacri romani imperii haeredes in
                herba, et in fasciis succideris, sicque, ut quidem putas, serenissimum
                augustissimumque stemma ex radicibus evulseris, parcam egisti immitissimam <pb xml:id="A2r"/>
                plusquam Herodianam; et hoc quid tibi parcat insatiabili parca et sanguisuga? Sed
                posui vectem et ostia, non procedes amplius: hic confringes tumentes flucus
                    tuos.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">
            <p rend="footnote text"> Iob. 38,
                        v. 10, 11.</p>
          </note> Datum iam satis lufo; sat funeri, sat lacrymis, sat
                est datum doloribus: surrexit extinctor necis.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">
            <p rend="footnote text"> Hymn. Pasch.</p>
          </note> Gradum iam siste, et tu
                ipsa morere o mors. Utut enim coelum visum sit tantisper opponere nubme, ne transeat
                    oratio;<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19">
            <p rend="footnote text"> Thren.
                        3, v. 44</p>
          </note> postquam tamen continuatis ardentibus precibus (quia
                oportet semper orare, et non deficere)<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">
            <p rend="footnote text"> Lucae 18, v. 1.</p>
          </note> et nuncupatis variis votis
                cum Isaia oratum est: rorate coeli desuper, et nubes pluant iustum, aperiatur terra,
                et germinet Salvatorem,<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21">
            <p rend="footnote text"> Isai. 45, v. 8.</p>
          </note> expugnatum est coelum,
                venit qui mittendus erat, et erat expectatio gentium.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">
            <p rend="footnote text"> Genes. 49, v. 10.</p>
          </note> Hic
                de manu mortis liberabit nos, de morte redimet nos, et erit mors tua o mors.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">
            <p rend="footnote text"> Osee 13, v.
                    14.</p>
          </note> Vetera enim transierunt, et ecce facta sunt omnia nova.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">
            <p rend="footnote text"> 2 Cor. 5, v.
                    17.</p>
          </note> Venit plenitudo temporis, et misit Deus filium factum ex
                    muliere,<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">
            <p rend="footnote text"> ad
                        Galat. 4, v. 4.</p>
          </note> amicta sole.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26">
            <p rend="footnote text"> Apoc. 12, v. 1.</p>
          </note> Phoenicem ex propriis
                cineribus post fata resurgentem, qui nos convivificavit, et conresuscitavit;<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">
            <p rend="footnote text"> ad Ephes. 2, v. 5,
                        6.</p>
          </note> qui nunc quidem infirma mundi in cunis elegit, sed ut
                confundat, cum adoleverit, fortia,<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28">
            <p rend="footnote text"> 1 Cor. I, v. 27.</p>
          </note> et in sole ponat
                tabernaculum suum.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
            <p rend="footnote text">
                        Ps. 18, v. 6.</p>
          </note>
        </p>
            <p>Sed quis tandem est hic, et laudabimus eum?<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30">
            <p rend="footnote text"> Eccli. 31, v. 9.</p>
          </note> Et ubi est, qui natus
                    est,<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31">
            <p rend="footnote text"> Matth. 2,
                        v. 2.</p>
          </note> ut venientes adoremus, et procidamus ante eum?<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32">
            <p rend="footnote text"> Ibid., v.
                    11.</p>
          </note> Quid quaeritis? Decima tertia martii anni millesimi
                septingentesimi quadragesimi primi nunc currentis hora tertia matutina impletum est
                tempus pariendi,<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33">
            <p rend="footnote text">
                        Luc. I, v. 57</p>
          </note> et augusta <placeName>Hungariae</placeName>, et <placeName>Bohemiae</placeName> regina, archidux
                <placeName>Austriae</placeName> et caetera et caetera <persName>Maria Teresia</persName>, altera plorans Rachel, peperit filium,
                cui nomen erat Joseph de domo David,<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">
            <p rend="footnote text"> Luc. I, v. 27.</p>
          </note> id est regis Jerusalem, cui,
                inquam, nomen erat Josephus, Benedictus, Augustus, Michael, Joannes, Antonius,
                Adamus, serenissimus <placeName>Austriae</placeName> viduatae archidux, qui <placeName>Viennae</placeName> in <placeName>Austria</placeName> inter <pb xml:id="A2v"/>
                ubera dissuaviantis ter beatae augustae matris commemoratur.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35">
            <p rend="footnote text"> Cant. I v. 12.</p>
          </note> Ite
                nunc ad Joseph;<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36">
            <p rend="footnote text">
                        Gen. 41, v. 55.</p>
          </note> procidite, adorate. Proh quantum donum! Quam
                amplae spes! Sed quis putas, puer iste erit?<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">
            <p rend="footnote text"> Luc. I, v. 66.</p>
          </note> Quid iterum quaeritis?
                Manus Domini erit cum illo;<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">
            <p rend="footnote text"> Ibid.</p>
          </note> magna enim, et multa nomina, magna
                profecto et multa omina. At generationem eius, vel potius regenerationem quis
                    enarrabit?<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">
            <p rend="footnote text">
                        Isai. 53, v. 8.</p>
          </note> Hoc enim videtur mihi apocalypticum illud
                sacramentum septem stellarum, et septem candelabar aurea;<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40">
            <p rend="footnote text"> Apocal. I, v. 20.</p>
          </note>
                atque liber scriptus intus, et foris in dextera sedentis supra thronum signatus
                sigillis septem; et quis est dignus aperire librum, et solvere signacula eius?<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41">
            <p rend="footnote text"> Apoc. 5, v. 1,
                        1.</p>
          </note> Nemo facile, multo minus ego rudis, et sterilis orator.
                Tentandum tamen pro viribus; pro quo hanc vobis A.A.L.L. propono, et mihi praepono
                metam, ad quam animo nitidiore, quam stylo collimo, quamque attingere medullitus
                opto. En apertum vobis librum, en soluta, vel nunc dissolvenda septem sigilla.
                Josephi filius accrescens<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42">
            <p rend="footnote text"> Genes. 49, v. 22.</p>
          </note> crescet in mille
                    millia;<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
            <p rend="footnote text"> Gen.
                        24, v. 60.</p>
          </note> Benedictus, quia venit in nomine Domini, iam nunc
                Augustus, erit augustissimus; in Michaele potentissimus, in Joanne maximus, in
                Antonio gloriosissimus, in Adamo perpetuus. Haec ex parte cognoscimus, et ex parte
                    prophetamus.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">
            <p rend="footnote text"> I
                        Cor. 13, v. 9</p>
          </note> Qui habet aures libenter audiendi, audiat<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45">
            <p rend="footnote text"> Matth. 11, v.
                    35</p>
          </note> benevole, non diiudicet severe.</p>
            <p>Felix nox! Quae talem ac tantum meruit germinare redemptorem.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46">
            <p rend="footnote text"> In bened. cerci.</p>
          </note> Felix
                nox! De qua scriptum videtur: nox sicut dies illuminabitur,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47">
            <p rend="footnote text"> Ibid.</p>
          </note> quae dispellit
                tenebras, maestis reddit laetitiam, fugat odia, concordiam parat, curvat
                    imperia.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48">
            <p rend="footnote text">
                        Ibid.</p>
          </note> Vere felix et beata nox! Quae expoliavit Aegyptiuos pacis
                turbatores, ditavit Hebraeos<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49">
            <p rend="footnote text"> Ibid.</p>
          </note> eiusdem cultore. Quam honorabile
                connubium in omnibus, quam felix et immaculatus torus<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50">
            <p rend="footnote text"> ad Hebr. 13, v. 4.</p>
          </note>
                regio-tusco-austriacus! Exulta iam augusta, et speciosa filia Sion, fortunatissima
                arca noetica <persName>Maria <pb xml:id="B1r"/>Teresia</persName>, exulta, et iubila, cum tuo indivulso coniuge rege
                <placeName>Jerusalem</placeName>. Gaude <placeName>Hungaria</placeName>, laetare <placeName>Bohemia</placeName>, iubila resuscitata universa <placeName>Austria</placeName> cum
                meliore reqliqua <placeName>Germania</placeName>, subsili <placeName>Tuscia</placeName> cum reliqua <placeName>Italia</placeName>, recipe, si superis
                placet, et venerare recisum tibi caput acephalum romanum imperium. Eja! Laetare et
                tu tristis <placeName>Jerusalem</placeName>! Quid? <placeName>Jerusalem</placeName>? Ita; <placeName>Jerusalem</placeName> laetare et tu: erige capur, et
                expecta consolatorem. Beatus venter, qui te portavit<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51">
            <p rend="footnote text"> Luc. II, v. 27.</p>
          </note> regie
                principes Josephe, dilecte Deo et hominibus ferme<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52">
            <p rend="footnote text"> Eccli. 45, v. 1.</p>
          </note> universis, qui, quia
                in te invenerunt drachmam, quam in avo tuo perdiderant, in nativitate tua
                    gaudebunt,<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53">
            <p rend="footnote text"> Luc.
                        I, v. 14.</p>
          </note> et gavisi sunt gaudio magno;<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54">
            <p rend="footnote text"> Matth. 2, v. 10</p>
          </note>
                quidquid unus, alterve Esau ob praereptas sibi, et praecisas spes clamore magno
                    irrugiat.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55">
            <p rend="footnote text">
                        Genes. 27, v. 34.</p>
          </note> Ecquis non gaudeat, si quod perierat, inventum
                est, si quod sepultum erat, resurrexit, si quod defloverat, reflorescit, si quod
                mortuum erat, revixit? Nempe potesn est Deus ter optimus maximus, qui de nihilo
                creavit coelum et terram,<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56">
            <p rend="footnote text"> Genes. I, v. 1.</p>
          </note> et ea, quae in eis
                    sunt,<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57">
            <p rend="footnote text"> Apoc. 10,
                        v. 6.</p>
          </note> etiam de lapidibus suscitare filios Abrahae,<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58">
            <p rend="footnote text"> Matth. 2, v.
                    9.</p>
          </note> et contra spem in spem<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59">
            <p rend="footnote text"> Roman. 4, v. 18.</p>
          </note> Abrahamos erigere, ac si
                augustissimo tuo avo <persName>Carolo VI</persName> romanorum imperatori, cuius memoria in benedictione
                    est,<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60">
            <p rend="footnote text"> Eccli. 45,
                        v. 1.</p>
          </note> praedictum et promissum sit illud: cum te consumptum
                putaveris, ut Lucifer oriens.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61">
            <p rend="footnote text"> Job. 2, v. 17.</p>
          </note> Vel hoc alterum: cum
                dormieris cum patribus tuis, suscitabo semen tuum post te, quod egredietur de utero
                tuo, et firmabo regnum eius: ego ero ei in patrem, et ipse erit mihi in filium.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62">
            <p rend="footnote text"> 2 Reg. 7, v. 12,
                        14.</p>
          </note>
        </p>
            <p>In te igitur Josephe phili precum erectae sunt collapsae nostrae spes; quia rorarunt
                te coeli desuper, et nubes per te efffuderun iustum, et aperta terra te nobis
                geminavit salvatorem; iustum inquam et salvatorem, quia utriusque circumfers in
                nomine tuo praerogativam; fides enim habenda est Matthaeo dicenti:<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63">
            <p rend="footnote text"> Cap. I, v. 19.</p>
          </note> Joseph
                cum esset iustus, et Moysi pro<pb xml:id="B1v"/>nuntianti:<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64">
            <p rend="footnote text"> Genes. 39, v. 2.</p>
          </note> fuit Dominus cum
                Josepho, et erat vir in cunctis prospere agens. Propterea interrogavit pharao:<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65">
            <p rend="footnote text"> Genes. 41, v.
                        38.</p>
          </note> num invenire poterimus talem virum, qui spiritu Dei plenus
                sit? Qui proin vertit nomne illius, et vocavit eum lingua aegyptiaca salvatorem
                    mundi;<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66">
            <p rend="footnote text"> Ibid. v.
                        45.</p>
          </note> quasi praeluderet vaticinio patriarchae Jacobi Josepho filio
                suo benedicentis et praedicentis:<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67">
            <p rend="footnote text"> Genes. 49, v. 22.</p>
          </note> filius accrescens Joseph,
                filius accrescens. Quae repetitio prophetica, et repetita prophetia tibi apposite
                applicata, et in te implenda regie princeps cum tempore dabit, ut crescas in mille
                    milia,<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68">
            <p rend="footnote text"> Gen. 24,
                        v. 60.</p>
          </note> ut ad tui oris imperium cunctus populus obediat, ut absque
                tuo imperio non moveat quisque manum aut pedem in omni terra,<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69">
            <p rend="footnote text"> Gen. 41, v. 40, 44.</p>
          </note> ut
                rex regum, et dominus dominantium sis in terris ita, ut rex regum, et dominus
                dominantium in coelis, qui te nobis donavit supremi tantum regni solio (ut ita
                loquar) te praecedat.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70">
            <p rend="footnote text"> Ibid.</p>
          </note> Certe incrementum vel tuo ipso nomine
                praesagis, si credis mellifluo, qui de Josepho scriptum reliquit:<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71">
            <p rend="footnote text"> Homil. 2 supermissus
                    est.</p>
          </note> coniice ex proprio vocabulo, quod augmentum non dubitas
                interpretari. Haec profecto, si non prophetamus calentissimis saltem votis
                suspiramus, et suspirant quotquot domui regio archiducali austriacae synceros se
                profitentur subditos, et clientes, inter quos non postremo loco venit universitas
                academica Oenipontana tibi, ut par est, devotissima, tibi obsequiosissima, quae, ut
                suam incorruptam fidem, ac submississimam devotionem urbi, et orbi palam faciat,
                praesentem agit nunc in choro rursus sub beneficentissima infula, postea in foro
                inter concentos musicos, et mortariorum boatus, et fragores celebritatem, pro qua
                diem hodiernam sancti Josephi tui, et ditionum austriacarum tutelaris patrocinio
                sacram provido consilio selegit, efflictim Deum exercituum oratura, non tantum, ut
                sis longaevus, semper sospes, super terram,<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72">
            <p rend="footnote text"> Exodi 20 v. 12.</p>
          </note> et tibi addat fratrem
                Benjaminum, et vobis fratres; verum etiam, ut tu ipse sis pater multorum principum,
                sicut vitis abundans in lateribus domus tuae;<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 127, v. 3.</p>
          </note> <pb xml:id="B2r"/>sicut oliva
                fructifera in domo tua<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 51, v. 10.</p>
          </note> ita, ut sint filii tui,
                sicut novellae olivarum in circuitu mensae tuae;<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 127, v. 3.</p>
          </note> ut sis terror
                hostium tuorum, et regnorum gloriosus ampliator; ut nemo sit similis tui in regibus
                cunctis retro diebus;<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76">
            <p rend="footnote text"> 3 Reg. 3, v. 13.</p>
          </note> ut requiescat super te
                spiritus sapientiae, et intellectus, spiritus consilii, et fortitudinis, spiritus
                scientiae, et pietatis;<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77">
            <p rend="footnote text"> Isai. 11, v. 2.</p>
          </note> ut de fructu ventris tui
                ponat super sedem tuam;<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 131, v. 11.</p>
          </note> ut effundat spiritum
                suum super semen tuum, et benedictionem suam super stirpem tuam;<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79">
            <p rend="footnote text"> Isa. 44, v. 3.</p>
          </note> ut in
                semine tuo benedicantur omnes gentes terrae;<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80">
            <p rend="footnote text"> Gen. 22, v. 18.</p>
          </note> ut impleatur gloria tua
                universa terra;<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81">
            <p rend="footnote text">
                        Num. 14, v. 21.</p>
          </note> ut Dominus iudicet nocentes te, expugnet
                impugnantes te: apprehendat arma, et scutum, et exurgat in adiutorium tibi;<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82">
            <p rend="footnote text"> Psal. 34, v.
                    12</p>
          </note> ut etiam gentes, quae te non cognoverunt, ad te, ad Josephum,
                    currant.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83">
            <p rend="footnote text"> Isa.
                        55, v. 5</p>
          </note> Paucis, ut cum exaltatus fueris a cunis ad thronum,
                omnia trahas ad te ipsum;<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84">
            <p rend="footnote text"> Ioan. 12, v. 32.</p>
          </note> ut sic de te, et de
                tempore tui imperii prophetarit Isaias:<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85">
            <p rend="footnote text"> Cap. II, v. 6.</p>
          </note> habitabit lupus cum agno, et
                pardus cum haedo accubabit; vitulus, et leo, et ovis simul morabuntur, et puer
                parvulus minabit eos.</p>
            <p>Profecto AA.LL., si haec fierent, esset filius accrescent Joseph, filius
                    accrescens,<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86">
            <p rend="footnote text">
                        Genes. 49, v. 22.</p>
          </note> crescens in mille millia.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87">
            <p rend="footnote text"> Genes. 24, v. 60.</p>
          </note> Et
                cur non fiant? Spuria vitulamina non dabunt radices altas;<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88">
            <p rend="footnote text"> Sap. 4, v. 3.</p>
          </note> at ubi
                est vitis vera;<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89">
            <p rend="footnote text">
                        Ioan. 15, v. 1.</p>
          </note> ubi bonus homo plantavit; Apollo rigavit, et Deus
                in nomine et omine incrementum dedit,<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90">
            <p rend="footnote text"> 1 Cor. 3, v. 6.</p>
          </note> haec planta,
                benedictionibus repleatur, necesse est; imo Josephi planta iis est abunde iam
                repleta. Ipse est Benedictus in se, utpote iustus, et salvator; Benedictus in sacro
                fonte; Benedictus in generatione rectorum;<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91">
            <p rend="footnote text"> Psal. 111, v. 2.</p>
          </note> Benedictus in
                benedictionibus patrum eius:<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92">
            <p rend="footnote text"> Gen. 49, v. 26.</p>
          </note> si ergo benedixit ei
                Dominus, erit Benedictus;<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93">
            <p rend="footnote text"> Gen. 27, v. 33.</p>
          </note> si Benedictus, crescet in
                mille millia. Unde quadrabit Josepho nostro <pb xml:id="B2v"/>quod Deus Jacobo, et sic Josepho
                eius filio et haeredi praenuntiavit: erit semen tuum quasi pulvis terrae:
                dilataberis ad occidentem et orientem, et meridiem, et septentrionem: et
                benedicentur in te et in semine tuo omnes tribus terrae, et ero custos tuus
                quocunque perexeris.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94">
            <p rend="footnote text"> Gen. 28, v. 14, 15.</p>
          </note> Nihil porro deerit, quin Josephus
                Benedictus fiat Augustus. Fallor. Quid, quin fiat Augustus? Augustus re et nomine
                venit in mundum, cur ergo fiat Augustus? Crescere tamen potest, et augeri, quin
                crescere debet, et augeri, cum sit filius accrescens, et intepretetur augmentum; et
                cum sit filius accrescens, filius accrescens,<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95">
            <p rend="footnote text"> Gen. 49, v. 22.</p>
          </note> non modo fiet
                augustior, sed augustissimus ad similitudinem grani humilis sinapis, quod minimum
                est omnibus seminibus, cum autem creverit, maius est omnibus oleribus, et fit
                    arbor;<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96">
            <p rend="footnote text"> Matth.
                        13, v. 32.</p>
          </note> cumque Deus miserit in fundamentis lapidem (hunc
                austriacum) lapidem probatum, angularem, pretiosum, in fundamento fundatum,<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97">
            <p rend="footnote text"> Isa. 25, v.
                    16.</p>
          </note> necesse est, ut haec fabrica in excelsum surgat, utpote in
                altissimo profundae humilitatis austriacae fundamento fundata, quam si genimina
                    viperarum<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98">
            <p rend="footnote text"> Luc.
                        3, v. 7.</p>
          </note> arrodere, tinea corrumpere,<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99">
            <p rend="footnote text"> Luc. 12, v. 33.</p>
          </note> aut
                bellorum turbines impetere ausint, uti proh dolor! Nunc ab aquilone panditur
                    malum;<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100">
            <p rend="footnote text"> Ier.
                        1, v. 14.</p>
          </note> ubi dum superbit impius, incenditur pauper,<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101">
            <p rend="footnote text"> Psalm. 10, v.
                        2.</p>
          </note> irritus erit omnis conatus; cadet superbus et corruet, et non
                erit, qui suscitet eum.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102">
            <p rend="footnote text"> Amos 5, v. 2.</p>
          </note> Quin, si quis exaltatus
                fuerit, ut aquila, et si inter sydera posuerit nidum suum, inde detrahetur.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103">
            <p rend="footnote text"> Abdiae v.
                    4.</p>
          </note> Nam consurget Michael princeps magnus, qui stat pro filiis
                    populi;<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104">
            <p rend="footnote text">
                        Daniel. 12, v. 1.</p>
          </note> Michael unus de principibus primis veniet in
                adiutorium eius;<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105">
            <p rend="footnote text">
                        Daniel. 10, v. 13.</p>
          </note> atque ipse, et angeli eius praeliabuntur cum
                quocunque dracone, et draco ille magnus, quicunque futurus sit, proiicietur in
                terram, et angeli eius cum illo.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106">
            <p rend="footnote text"> Apoc. 12, v. 7, 9.</p>
          </note> Secum adducet Michael,
                si opus fuerit, plusquam duodecim legiones angelorum,<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107">
            <p rend="footnote text"> Matth. 26, v. 53.</p>
          </note>
                aut hoc uno fulmine: quis ut Deus? Sternet omnes omnium solium suum exaltare
                praesumentium insultus, ut maximo suo damno, nec <pb xml:id="C1r"/>non famae et honoris, imo et
                vitae dispendio expertus est superbus ille asyoriorum rex Sennacherib, in cuius
                castris una nocte manu angeli centum octoginta quinque millia ceciderunt, percusso
                ipso a filiis suis in tempo Nesroch Dei sui.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108">
            <p rend="footnote text"> 4 Reg. 19, v. 35, 37.</p>
          </note> Iam vero si
                Deus pro nobis, quis contra nos?</p>
            <p>Sed anne hoc satis nostro regio principi? An ei sufficiet sarta tecta conservare,
                regna, et provincias suas cum hostium terrore in florido statu potentissime firmare,
                et solum cavere, ne tinea corrumpat,<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109">
            <p rend="footnote text"> Luc. 12, v. 33.</p>
          </note> et ne regnum divisum detur
                Medis et Persis?<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110">
            <p rend="footnote text">
                        Daniel. 5, v. 28.</p>
          </note> Minime gentium. Amplius, amplius; plus ultra.
                Maximus esse vult in Joanne, et erit maximus in Joanne, cum enim inter natos
                mulierum non surrexit maior Joanne,<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111">
            <p rend="footnote text"> Matth. 11, v. 11</p>
          </note> ipse, qui Joannes est,
                erit maximus; maximus vero non erit, nisi ad occidentem, et orientem, ad
                septentrionem, et meridiem imperium suum dilatet, et sibi subditas faciat omnes
                barbaras nationes ad nostram perpetuam pacem:<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112">
            <p rend="footnote text"> Eccles. in Parasce.</p>
          </note> ut sic habitet
                lupus cum agno, et pardus cum haedo accubet.<note place="foot" xml:id="ftn113" n="113">
            <p rend="footnote text"> Isa. 11, v. 6.</p>
          </note>
        </p>
            <p>Mittat nunc luctum, et lamenta tristis Jerusalem; nec amplius plangat Zacharias:<note place="foot" xml:id="ftn114" n="114">
            <p rend="footnote text"> Cap. 1, v.
                    12.</p>
          </note> Domine exercituum, usquequo tu non misereberis Jerusalem? Aut
                    Jeremias,<note place="foot" xml:id="ftn115" n="115">
            <p rend="footnote text">
                        Thren. 1, v. 2.</p>
          </note> non est qui consoletur eam ex omnibus charis
                eius. Erigat capit et animum: accipiet consolatore, qui prope est in ianuis;<note place="foot" xml:id="ftn116" n="116">
            <p rend="footnote text"> Matth. 24, v.
                        33.</p>
          </note> qui zelatur Jerusalem, et Sion zelo magno;<note place="foot" xml:id="ftn117" n="117">
            <p rend="footnote text"> Zach. 1, v. 14.</p>
          </note> qui
                terrendo vestigia aviti sanguinis, famigeratissimi illius Lotharingici herois
                Godefridi Bullionii, de cuius sanguine bullit in venis eius, eriget ibi vexilla, et
                in calvaria replantabit crucem, vi illius adagii:</p>
            <p>Non procul a proprio stipite poma cadunt:</p>
            <p>Et documenta damus, qua sumus origine nati.</p>
            <p>O quanta tunc fama! Quanta tunc augustissimae regio archiducalis renatae domus
                austriacae gloria! <pb xml:id="C1v"/>Sed verba haec sunt, interrumpit non nemo, vota sunt et pia
                desideria, quis enim consiliarius Dei fuit?<note place="foot" xml:id="ftn118" n="118">
            <p rend="footnote text"> Isa. 40, v. 13.</p>
          </note> Et quid dinumeravit
                dies principis? Verba quidem haec sunt, fateor, quia de ore procedunt, sed non
                iactata; vota, et desideria sunt, sed in fundamento fundata, et tali, ut etiam
                queant dinumerari dies eius, imo ut prae multitudine numerari non possint.<note place="foot" xml:id="ftn119" n="119">
            <p rend="footnote text"> Gen. 32, v.
                        12.</p>
          </note> Numquid Deus Salomoni, qui non petiit sibi divitias, et
                gloriam, sed cor docile et sapientiam, hanc et illas largitus est dicens:<note place="foot" xml:id="ftn120" n="120">
            <p rend="footnote text"> 3 Reg. 3 v. 13,
                        14.</p>
          </note> sed et haec, quae non postulasti, dedi tibi: divitias
                scilicet et gloriam, ut nemo fuerit similis tui in regibus cunctis retro diebus. Si
                autem ambulaveris in viis mei et custodieris praecepta mea, sicut ambulavit pater
                tuus, longos faciam dies tuos. Dimetiamini Rudolphos, Albertos, Maximilianos,
                Ferdinandos, Leopoldos, Josephos, Carolos, Eleonoras, Amalias, Elisabethas,
                Teresias, Godefridos Bullionios cum longa serie posterorum, et modernos Franciscos
                Stephanos. Quid in his nostri regii principis magni progenitoribus vel agnatis
                carpendum? Vel potius quid non maximopere laudandum, aut cedro insculpendum? An hi
                praeter sapientiam ambitiose postularunt divitias, et gloriam, et quaesierunt, quae
                sua non sunt? An non ambulaverunt, et etiamnum ambulant in viis Domini? An non
                custodierunt, et etiamnum custodiunt praecepta eius? De mortuis (viventes enim
                laudabimus post mortem) de mortuis, inquam, illa solum recolite, (ne simus aequo
                longiores) quae non ita pridem ex hoc ipso nunc quidem festivo, tun autem proh
                dolor! Lugubri rostro de augustissimo imperatore nostro Carolo VI gloriosissimae
                simul ac funestissimae memoriae longe facundior, et foecundior Tullius in medium
                vobis tulit. Et degener erit serenissimus hic filius precum, tantorum, et talium
                avorum, parentumque surculus? An iste intercidet hos saluberrimos canales, turbabit
                limpidissimos hos fontes, et non recipiet in se aquam bonam? Qui hoc cito credit,
                levis <pb xml:id="C2r"/> est corde,<note place="foot" xml:id="ftn121" n="121">
            <p rend="footnote text"> Eccl. 19, v. 4.</p>
          </note> et exinanita est fides et
                spes eius:<note place="foot" xml:id="ftn122" n="122">
            <p rend="footnote text"> Rom.
                        4, v. 14.</p>
          </note> qualis enim pater, talis solet esse filius, quando
                semen cecidit in terram bonam.<note place="foot" xml:id="ftn123" n="123">
            <p rend="footnote text"> Luc. 8, v. 8.</p>
          </note> Calcabit igitur vestigia
                patrum suorum, et quid superest; quam ut a summo omnium bonorum auctore et
                largitore, qui cum non sit acceptor personarum,<note place="foot" xml:id="ftn124" n="124">
            <p rend="footnote text"> Actor. 10, v. 34.</p>
          </note> non plus favet
                Temistocli, quam Epaminondae, non plus Salomoni filio Davidis quam Josepho non viro,
                sed filio <persName>Mariae Teresiae</persName>, expectet longos dies, gloriam, et honorem; et gloriam
                tantam, ut nemo fuerit similis sui in regibus cunctis retro diebus,<note place="foot" xml:id="ftn125" n="125">
            <p rend="footnote text"> 3 Reg. 3, v.
                        13.</p>
          </note> ut sit omnium gloriosissimus.</p>
            <p>Hanc tamen gloriam, quanta quanta erit, potiori saltem ex parte debebit suo sexto
                tutelari s. Antonio, qui non est sicut caetei hominum sanctorum, sed praerogativis
                gaudet singularibus adeo, ut celeberrimus quidam verbi divini praeco, et insignis
                encomiastes ei proprium facere non dubitarit illud ecclesiastici:<note place="foot" xml:id="ftn126" n="126">
            <p rend="footnote text"> Cap. 44, v. 20.</p>
          </note> non
                est inventus similis illi in gloria, prodigiorum nempe et stupendorum. Et revera vix
                videbis non dicam templum, aut altare divo Antonio sacrum, sed vix eius in tabula
                imaginem, ex qua non pendeant grata pro insigni beneficio anathemata, neque hoc in
                una tantum, alterva urbe, provincia aut regno, ut cum aliis tutelaribus alibi minus
                notis usu venit, velut in <placeName>Polonia</placeName>, <placeName>Hungaria</placeName>, <placeName>Illiria</placeName>, sed in universo, qua late
                patet christiano orbe; neque a decem, vigintive lustris, sed a quinque circiter
                saeculis contra id, quod fieri amat de plerisque aliis sanctis, quorum cultus apud
                multos post aliquod tempus solet tepescere, praecipue si novus exsurgat
                thaumaturgus. Non tantum in <placeName>Lusitania</placeName>, ubi Antonius natus est, non tantum in <placeName>Gallia</placeName>,
                ubi docuti; non tantum in <placeName>Italia</placeName>, ubi quiescit; sed in omnibus <placeName>Europae</placeName> regnis, imo
                in utrisque Indiis adeo celebre est nomen eius, ut vix invenias, qui non gestiat, se
                illum habere protectorem; et hinc est, quod itali cum alio nomine non compellent,
                quam antonomastice: <foreign xml:lang="it">il santo</foreign>. <pb xml:id="C2v"/>Sed an fors te offendo thaumaturge Joannes
                Nepomucene, quod unius lancis exaltatio sit alterius depressio? Id equidem non
                expectavero, et mens certe non est, cum te supra merito depredicaverim talem, quo
                inter natos mulierum non surrexit maior;<note place="foot" xml:id="ftn127" n="127">
            <p rend="footnote text"> Matth. 11, v. 11.</p>
          </note> et certus sim, quod
                nec tu Antonio, nec Antonius tibi invideat praerogativam: non enim contentio est
                inter vos, qui vestrum videatur esse maior.<note place="foot" xml:id="ftn128" n="128">
            <p rend="footnote text"> Luc. 22, v. 24.</p>
          </note> Fama tua, quia
                iunior est, nondum totum occupat orbem christianum, sed crescit eundo, et magnis
                passibus diffunditur; ac iam praeter plagam Aquilonarem, saltem totam pervasit
                <placeName>Italiam</placeName>. Brevi duo erunt Antonii; brevi in omnem terram exibit sonus duorum, et in
                fines orbis terrae verba eorum:<note place="foot" xml:id="ftn129" n="129">
            <p rend="footnote text"> Rom. 10, v. 18.</p>
          </note> iunctis igitur viribus
                nonne facilius, certius et securius eo usque cum gloriosis vexillis deducetis, et
                utique deducetis, identicum fratrem vestrum Josephum, nec unquam concedetis, ut quid
                ipsi accidat triste.<note place="foot" xml:id="ftn130" n="130">
            <p rend="footnote text"> Eccli. 5, v. 4.</p>
          </note> Quod si malevoli quidam
                inito nefando consilio dicant: venite, occidamus eum;<note place="foot" xml:id="ftn131" n="131">
            <p rend="footnote text"> Gen. 37, v. 20.</p>
          </note> vos
                eritis saltem benevoli illi duo fratres protectores Ruben et Iudas.<note place="foot" xml:id="ftn132" n="132">
            <p rend="footnote text"> Ibid. v. 21,
                        26.</p>
          </note> Ille, quia conservabit legem Excelsi, et in tentatione
                invenietur fidelis, dignus erit, ut det ille Deus gloriam in gente sua, det crescere
                quasi terrae cumulum, et uti stellas exaltare semen suum, et haereditare a mari
                usque ad mare, et a flumine usque ad terminos terrae.<note place="foot" xml:id="ftn133" n="133">
            <p rend="footnote text"> Eccli. 44, v.
                20.</p>
          </note>
        </p>
            <p>At, inquitis, si fors raperetur, ne malitia mutet intellectum eius,<note place="foot" xml:id="ftn134" n="134">
            <p rend="footnote text"> Sap. 4, v. 11.</p>
          </note> et
                consummatus in brevi expleat tempora multa,<note place="foot" xml:id="ftn135" n="135">
            <p rend="footnote text"> Ibid. v. 13.</p>
          </note> atque sic renata cedrus
                austriaca rursus in vere non modo putaretur, sed succideretur, ut non possit
                protuberare, et dare exoptatum fructum suum; quid tum in luctuosissimo hoc eventu
                patrocinium nostrum, quid tum custodia nostra? Nisi enim Dominus custodierit
                civitatem frustra vigilat, qui custodit eam.<note place="foot" xml:id="ftn136" n="136">
            <p rend="footnote text"> Psal. 126, v. 2.</p>
          </note> Horreo quidem
                isthaec audire, quia esset novissimus error longe peior priore;<note place="foot" xml:id="ftn137" n="137">
            <p rend="footnote text"> Matth. 22, v. 64.</p>
          </note>
                sed non terreor, quia <pb xml:id="D1r"/>benedixit Dominus Obededom, et omnem domum eius,<note place="foot" xml:id="ftn138" n="138">
            <p rend="footnote text"> 2 Reg. 6, v.
                        11.</p>
          </note> et vobis utpote tutelaribus incumbit hoc ipsum omnium malorum
                caput vestris intercessionibus avertere. Quamvis, ut supra adduximus, videatur Deus,
                qui fidelis est, nolle ei abbreviare, sed longos indulgere dies. Et quid pluribus
                opus? Mors ipsa mortua est; ex mortuo suo semine repullulavit cedrus austriaca;
                resurgens autem ex mortuis, iam non moritur, mors illi ultra non dominabitur.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="139">
            <p rend="footnote text"> Rom. 6, v.
                    9.</p>
          </note> Putari poterit renata ex se arbor, sed non funditus exscindi. Et
                quaeso vos! An unquam audistis, semen Adami fuisse penitus exstinctum, aut esse ante
                consumationem saeculi extinguendum? Diluvium pervasit et submersit totum orbem, sed
                non totaliter. Arca Noetica, quae ferebatur super aquas, ut ut fluctibus, et undis
                euntibus, et redeuntibus agitata, servavit tamen in Noemo et filiis eius semen, quod
                totaliter non videbit mortem, nisi cum viderit venientem in nubibus coeli meliorem
                Adamum secundum, Christum Domini. Quamvis enim Deum dolore cordis tactum intrinsecus
                poenituerit, quod hominem fecisset in terra, ac delere decreverit, et deleverit
                hominem a facie terrae, quia omnis caro corruperat viam suam super terram;<note place="foot" xml:id="ftn140" n="140">
            <p rend="footnote text"> Gen. 6, v.
                    6.</p>
          </note> nihilominus, ac si huius ipsius cataclysmi eum poeniteret: ecce,
                inquit Noemo, ego statuam pactum meum vobiscum, et cum semine vestro post vos, et
                nequaquam ultra interficietur omnis caro aquis diluvii.<note place="foot" xml:id="ftn141" n="141">
            <p rend="footnote text"> Gen. 9, v. 9.</p>
          </note>
        </p>
            <p>Iam vero, licet attritus sit forte propter scelera nostra<note place="foot" xml:id="ftn142" n="142">
            <p rend="footnote text"> Isa. 53, v. 5.</p>
          </note>
                augustissimus, clementissimusque pater noster <persName>Carolus VI</persName> romanorum imperator, et cum
                ipso totum genus austriacum, nihilominus in <persName>Maria Teresia</persName>, velut altera arca
                Noetica, licet miris modis intus, et foris agitata adeo, ut etiam inimici fuerint
                domestici eius;<note place="foot" xml:id="ftn143" n="143">
            <p rend="footnote text">
                        Matth. 10, v. 36.</p>
          </note> et quos nutrivit, et exaltavit, spreverint
                    eam;<note place="foot" xml:id="ftn144" n="144">
            <p rend="footnote text"> Isa. 1,
                        v. 2.</p>
          </note>singularissimo Dei beneficio salvum et incolume servatum est
                semen eius in nostro neo-nato regio <pb xml:id="D1v"/>archiducali principe Josepho Adamo, qui
                utpote Adamus, vel si mavis, utpote Noe austriacus perseverabit in suis posteris
                usque ad consummationem saeculi,<note place="foot" xml:id="ftn145" n="145">
            <p rend="footnote text"> Matth. 28, v. ult.</p>
          </note> nec sceptrum unquam
                auferetur de manu eius, et dux de femore qius, donec veniat in nubibus coeli, qui
                secundo mittendus est;<note place="foot" xml:id="ftn146" n="146">
            <p rend="footnote text"> Gen. 49, v. 10.</p>
          </note> verumque erit dictum illus
                ex initialibus vocalibus confectum: <placeName>Austria</placeName> erit in orbe ultima, simulque ex asse
                implebitur hoc meum seu vaticinium seu votum initio productum: Joseph filius
                accrescens crescet in mille millia; Benedictus, quia venit in nomine Domini, iam
                nunc Augustus erit augustissimus, in Michaele potentissimus, in Joanne maximus, in
                Antonio gloriosissimus, in Adamo perpetuus.</p>
            <p>Faxint boni superi, quorum opem anhelis votis hodie et deinceps ad hunc finem
                implorabimus; ut ex his, quae hic et nunc ex parte cognovimus, et ex parte
                    prophetavimus,<note place="foot" xml:id="ftn147" n="147">
            <p rend="footnote text"> 1 Cor. 13, v. 9.</p>
          </note> aut prophetare contendimus; donec transeat
                coelum et terra, iota unum, aut unus apex non praetereat, donec omnia fiant,<note place="foot" xml:id="ftn148" n="148">
            <p rend="footnote text"> Matth. 5, v.
                        19.</p>
          </note> et sic gaudium nostrum nemo unquam tollat a nobis.<note place="foot" xml:id="ftn149" n="149">
            <p rend="footnote text"> Ioann. 16, v.
                        22.</p>
          </note>
        </p>
            <p>Amen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>