<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="kuefner-j-congratulatio">
      <titleStmt>
        <title>Congratulatio cessantis interregni electo Romanorum Hispaniaeque regi Carolo sacra, versio electronica</title>
        <author key="kuefner01">
          <name>Küfner, Johannes</name>
          <date precision="medium">before 1521-1546</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>22 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Congratulatio cessantis interregni electo Romanorum Hispaniaeque regi Carolo sacra</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
              <date when="1520">1520</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>TLMF, FB 604</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1520">1520</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Das 16. Jh. bis zum Tod Erzherzog Ferdinands II. von Tirol (1595)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Beredsamkeit</term>
          <term>Panegyrik</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-29</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Congratulatio cessantis interregni electo Romanorum Hispaniaeque regi Carolo sacra,
                authore Ioanne Keffner Ratembergensi.</head>
      </div>
      <div>
        <p>Ioannes Pinicianus.</p>
      </div>
      <div>
        <lg>
          <l>Rex ausum Iovis ales ut est, rex maxime Carle,</l>
          <l>Sic solus magni sceptriger orbis eris.</l>
          <l>Utque novae volucres aquilae sua munera donant.</l>
          <l>Sic vates regem carminibus celebrant.</l>
          <l>Quos inter tibi Ioannes (licet exigue sint)</l>
          <l>Primicias studii contulit ipse sui.</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <p>Omnia ratione constant.</p>
        <pb n="2"/>
        <p>Ad humanissimum virum, lauro iurium insignem Hyeronimum Charophiliden Ioannis
                Kueffner Ratembergensis epistola.</p>
        <p>Salutem plurimam dicit. Queres editionis nostre rationem, constat quidem, nec
                improbanda, a musis enim velut somnio praemonitus, ut quietem datam, scripto quaedam
                condirem, ne languens ocio corpus nimis interstitio sum redderetur, ingeniumque iuvenile,
                diurna litteratum vacatione, res missum, in obliterationem resolverent. Quo nihil
                esse vel funestius, vel abhominabilius existimo, quaeque sola virtute consente,
                vicio commutare, quodque nullo precio repensari potest, iacturae ultro exponere: quo
                fit us musarum cognitio, ususque non solum peculiare in homine munus esse soleat,
                verum etiam virtutibus et confinis et contigua? Quod et mihi primus periculosae
                aetatis gradus praetingenti veritus accidere? Te et commonefactorem et amicum
                sequor? Hoc musis in advocationem rogatis, cautione tamen facta lubens pollicitus:
                ut causam meam si forte nos aemuli insuscitarent, id est haec nostra tyrocinia
                catholico regi Carolo gratuita, causaque communis respublicae nostre, sub alas
                regias se defoventis conscripta, inque lucem publicam prodita, malignius
                interpretantes lividulosa subsannatione prosequerentur, agere non recusarent. Hoc
                mihi nuper intermissis studiis, antequam hec excudissem, obtigit. Ceterum quid tibi
                hac in re videatur, eventura ne vel contraria somniarim, dato chalculo nobis
                renuncia. Quod si feceris, quia me inter, et musas (quibus cum longa et
                acerrima mihi fuit contentio) rursus conveniat, minime dubito? Opellum vero<pb n="3"/>meum, ut supprimi, aut in cistellariscoque diutius delitescere cum tua prohibet
                authoritas, singularisque benevolentia divino nexu, industriosaque colligatione a
                puero usque fundata, hisque innixia radicibus, ut si ultra, citraque aras, amicitie
                ius, preter Demosthenicam determinationem, ab Aulo Gellio, primo noctium Atticarum
                libro relatam, protenderent, ex indurata consuetudine, penalium etiam legum rigorem
                inire non gravermur, tanta vitae consuetudo, tanta sanctitas, ut animus utriusque in
                unam aequanimitatis partem firmiter flexere, alterna pollicitatione habita, bonorum
                communicatione data, mutuis semper officiis in mai coalescat. Est enim liberalitas,
                dandique non profusa, sed moderata ingenuitas, maxima, amicitiae conservatrix nedum
                auctrix. Quo fit humanissime Hyeronime, ut studiis patrio motu exemptus, quo non
                mihi solum sed et amicis (quorum te principem arbitror, consulerem, gratificareque
                perponderans. Hec mea licet puerilibus adaptanda crepundiis, aliorum tamen Marte
                discussa, rataque habita, in pignus perpetuum corroborandae, constestandeque
                benevolentiae nostre, dono dedimus. Alio enim mulcre te exornari et temporis
                opportunitas et amicitiae nostre vetustas, non passa est. Queres inquam quod
                imminaturos pullulantesque foetus nec alarum effugiis, nec pedibus accinctos, quibus
                iniuriam (si qua darent) naturae legis admissione repellerent, publico indiderim,
                non inconsulto factum. Quo enim impulsu id aegerim, satis dixisse mihi videor?
                Commendatam hoc limae Basilicani nostri subiciendum, ut excrementis sordidioribus
                barbarieque scolastica everberata, cum fixos in se oculos excuteret tum libero
                incessu alienigenae regionis duritiem experirent. Qua degustata redux successum ex
                ordine referret. Reliquis est ut hoc meum opusculum, utcumque machinarum esudatumque
                exporrectis manibus, quum ad te, itinerando divertet excipias ulteriores causas non
                requirens, donec et maiora, et splendidiora, sumpta virili toga, sese obtulerint,
                gratulor autem musis quos me dormitantem somnoque involutum maturius excitarint, ne<pb n="4"/>dum sectarer inertiam paestilens quidam subcommitaretur incommoditas. Postremo
                ut fotunam meam, ex utraque parte laborantem accipias, ego nunc delicatius
                acquiescens, ambigua rerum confusione ducor, nunc nebus domesticis occupor, nunc
                aliarum rerum (que musis obsunt) operosa actione distingor. Corruunt paulatim musae
                quas ex Euphrate Angeli Politiano sinuosissimo, suggillantibus labris, illibando
                mediocriter exanclavimus. Decidunt e manibus puggellareis, studiosumque ocium
                nostrum, quo prius ut plurimum solacii gratia quum ocium nos in fastidium vertisset,
                detinebamur, cum ingratae tum perniciose quietis vicem subit. Conteruntur atque
                collabescunt prope sensim<unclear/>scrupolos, curasque rerum familiarium
                inicientes, nunc obrepit oblivio memoriam, quam quidam tenacem animi conceptum idest
                comprehensionem appellarunt, temporatim deprimens. Abest ulteriora addiscendi copia,
                non quod libri se ipsa preceptoris institutio deficiat. Restant solum libri, quos in
                dies conspicor, quibuscumque loquor et vicissitudinarios sermones confero, sed viva
                vox deficit. Nam dubia mihi moventi non satis respondeant, declinat in desuetudinem
                usus ipse, moris namque prius mihi erat, in campo floribus, coloratis et
                fragrantibus redolente, distinctoque sub umbrosa arborum viriditate, innubi coleo,
                inter dulces avium canoros voluto libro recumbere, quandoque etiam otium, data
                remissione, fidium pulsatione subartare, mecumque ipse solus agitaremque stiunculas,
                transigendae vitae cuasas sapientes, opacitatemque montium sectari, subque sole
                magno, incessante frigore tepefieri. Ventorum<unclear/>ventilantione, aestivos
                calores refugare, littorales strepitus, soporem inducentes, noctu audire: a
                pu<unclear/>motibus villam secedere, nunc musis, nunc corpori vacare, quoia
                auferuntur. Factus sum autem plane miles erasmianus, lucrubrationibus eius non ad
                solem modo, verum etiam ad lucernas quoque excubatissime pervigilnas, nec militare,
                sed litterarium premium, devictis fusisque hostibus ex bello referre cupiens. Hunc
                archiducem sequor. Hunc effingo atque invidiosa quaedam aemulati<pb n="5"/>one, relectis
                caeteris authoribus, quam maxime possum, representare nitor. Quem nunc seculi nostri
                principem non ab re omnis intonat Germaia, quo etiam absente utor unico preceptore.
                Scripta sua velut ore hausta sacrario recondens, ac quod lucrum ex re vendita
                captum, indens Chrisostece. Quod autem, quid nostri de concertatione theologica
                (que esse inter Eccium et Lutherum solet) sentiat, certiora me fieri petis, tantum
                lutheriane aeditiones germanica lingua translate et in stationibus fori publicis
                concionibus, consistarii, porticibus et inter pocula commentantur, tenentur,
                referuntur ut Eccium quem a summo pon: et honorifice exceptum et favorabiliter
                discessisse audio, per angiportum ambulare oporteret, si res ad eos iudices,
                qui nec primum limen artis illiusce pertigerint, referret. Quanquam et ego neutris
                partibus me implicarim et veraciorem inquisitionem aliis, sed callentioribus mandem.
                Eccio nostro victoriam gratulaundus exoptans? Novi autem nihil habeo quam quod rex
                Carolus, reipublicae nostre caput, instructis navibus marittimis, iter ad nos
                maturet, ut dyodemate imperii coronetur, Cornellianus cuius nobis fuit familiartitas
                usurpatissima, ex amissione coniugis quam ex gente Corumcana et anni et
                fortunae dotibus amplissimis habuit, vecordia perculsus, caput parieti impegit,
                circumsatisque deinde in omnis partes domus oculis, vertiginoso capite, inter
                collugentium manus, spiritum deo fovit. Brixianus item noster eruditionis summe et
                humanitatis vir, fati presagio, triduanam mortem, carisim grece dictam, non sibi
                solum sed et complurimis hoc anno impendere praedicans, aedem sacram, aris ornatam,
                sculptis sanctorum effigiebus, picturis, marmore, cylindro, quadris nobis ioribus,
                precinctam. Divae virgini Mariae, valenti adhuc corpore struxit, annuos sumptus et
                ingenuis et pauperibus, impendens accitisque ad se amicis fidelioribus, nos
                valedicens ad lachrimas usque compulit, non mauseolum quod nomine suo fuerat
                previsum, sed inhumationem petiit, vitam suam tristi, sed christiano homine digno
                exitu finiens. Vale mense maii anno vigesimo.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="6"/>
        <p>Exiciosa imperii vacatio, vitam nostram cum mortalem, tum ob immentium
                periculorum et pertinacem, et continuam sequutionem calamitosam, suspensam, lubricis
                perversae fortunae vicibus expositam, affectuum rotatione carnifica, exagitatam,
                atque demum obstupendam esse. Non tam veterum philosophorum naturae partes
                secretioris quam industriosissime conquirentium, literariis monumentis, perpeturae
                memoriae consecratis, quam vel ipsa rerum experientia (que a Marco Tullio Cicerone,
                latine lingue authore primario, inter ceteras virtutes computari, adque cavendas
                fortunae lenocinantis, grassationes, referri solet) cognosci datur. Haec etiam
                longiori vitae usu acquisita, prospera velificatione ad summum nos reducit. Quocirca
                cum ad benefaciendum omnes natura suggerente propellimur, his legibus, hac
                progrediendi meta, a Deo optimo maximo rerum omnium auctore primitus constituta,
                dum in hac vita breviori sumus, utamur, rerum humanarum illecebris luxuque
                posthabito. Que enim et quam gravis poena prevaricatoribus legum non modo divinarum
                sed et humanarum, pari definitione videlicet honestatis et equitatis nitencium
                iniungatur, ipsa liquet expiatione. Quosdam vitae quosdam bonorum ademptione, quo ad
                observatio iusticiae diligentior admitta<pb n="7"/>puniens: ut exemplo inde sumpto, alii
                quodque et cautiores et circumspectiores efficerentur. Hinc legum sanctiones
                municipalia, corrogationes, promulgationes, conclamationes, publicatae, valuisque
                publicis affixae prosciptiones, incompositos mores atque honestate alienos,
                cohercentes et ad formam meliorem vitaeque institutum probabilius, vel austeris vel
                blandioribus alloquiis redigentes? Ambabus itaque manibus armatum esse Deum fingunt,
                alia iusticiae, alia misericordiae gerens ensem? Et sevitia, et lenitate concretum?
                Quo fit ut quanquam homines a Deo immortali, fulminibus, iaculis quanque
                coelestibus, ignium exustione, tempestatibus, nimbis, nivibus, pluviis, fremitibus,
                lapideisque imbribus, et guttis imbrium quasi cruentis, tum lapidibus, aut
                repentinis inopinatisque terrarum hiatibus, tum preter naturam hominum, pecudunque
                portentis, tum facibus, visis, signisque coelestibus, tum stellis his, quas greci
                cometas nostri crinitas vocant, mortem plerunque magnatum ferentibus, tum sole aut
                geminato, aut triplicato, a grecis parolellos dicto (quod et hoc anno imperatore
                Maximiliano defuncto, Austriae, pannoniaeque citeriori inter cetera visu contigit)
                ad debitum cultum Deo optimo maximo exhibendum adiguntur. Hec tamen omnia ad summum
                Iovem relata, speque divine pietatis interiuncta, non ex preiudiciis, fallente
                natura quoque falsis, sed propiciati Dei nutu inverti iri hiberique posse gregoriana
                habet authoritas, astronomi vero, qui coeli lustratione, futura, coniecturis
                qui<pb n="8"/>busdam vero consimilibus, rescire videntur, climatericos annos,
                aegrotationibus, corporum cruciatibus, diluviis aquarum inundationibus, fame,
                inaedia, belloque commixtos, nobis praenunciant. Quapropter Deum optimum maximum
                rerum omnium fabricatorem solertissimum, hanc timendam pestem, contagiosamque
                stragem hominum, deprecabimur. Est enim vita nostra, aliud nihil quam Colona quidam
                bello parta, imperioque romano, victore Christo addita peregrinis, migraticiisque
                hominibus obvia, nunc incubationibus demoniacis, nunc adversis conturbationibus ad
                diruitionem obnoxia, ruinam in dies preferens. Quidam enim mundum tanquam hospicium,
                diversoriumque vel valedicentes exeunt vel salutantes aliquandiu moraturi introeunt.
                Omnia sunt nobis precio licitanda, nulla rerum nostrarum proprietas, nulla privata
                ascriptio, authori Christo omnia advendicanda, in hoc uno summum peculium. Huc
                omnibus Christi stigmate inustis pileatisque immoranter tendendum. Qui hominem
                Argillaceum, ex limo terre coenoso, miro compegit artificio, creatoque corpori quod
                adhuc exangue et exinanitum fuerat animam vividam preter omnem cum laudem, tum
                existimationem veterum philosophorum, coelesti nutu infudit. Huicque seclusa omni
                ceterorum animantium, eleganti compactione, conditore Deo concreata, cum ex hac
                ruinosa domo, id est corpore foetido, emigrandi tempus adveniret, perpetuam sedem,
                ab eterno, ut sui ipsius vox evangelicae doctine testatur, constituit. Quo uno
                eulogio Christianae fidei robur<pb n="9"/>confirmatur. Quam vero articulate humanos artus
                distinxerit. Usum cuique attribuerit, quibusque donis percipuis hominem exornarit,
                ipsa rerum natura liquido conspicimus. Ita etiam natura corpus humanum
                proporcionavit, ut nec adimi, nec adici quicquam absque vel deformitate, vel
                infirmatione possit. Quid nanque exerta lingua, quid oris claustrum disruptum, quid
                edentulitas, quid eiugulatio, quid succiduae partes, quod corpus mutilum, quid manus
                truncae, quid facies elusca orbaque luminibus quod cecutiens obtutus, quid iuncture
                membrorum divulse, quid interna denique et externa humani corporis partium
                desectuositas, absque divina comministratione possit, non satis intellego. Nisi
                autem moles rerum humanarum gravissima, divinis sustentaretur basibus, quod fore
                putes, quamdiu duraturam. Nonne consumptibus viribus, animo exhausto oppressa
                virtute, iusticia desinente, quam Ovidius primo Metamorphosin libro, stelligeram
                virginem, dearum choro ascriptam, appellavit, eo quod abinde cetere que quod
                virtutes instar funiculo connexae dependeant. Nonne sensum titillatione refrigerata:
                senio conficimur, quod animis in torporem resolutis morti nos coniungit, tremiscunt
                manus, nutritur alvus miris obstipata restrictionibus tument malae rugosae,
                canescunt comae calamistratae, flavaeque barba iuvenilibus annis extensa, in rorem
                convertitur, sordescit habitus. Hec annositatis munera, hec vivendi precia:
                competente natura distributa. His ita se habentibus, inter ceteras hominum
                conditiones, heraemitas,<pb n="10"/>monachos, Christi flamines, virgines sacris deditas,
                atque castimoniae conservandae, obsides pignoraticias, et solitarios homines,
                religioni divinae castius insudantes, si data vota ex officio, nec ullo pretextu
                iusticiae commenticio, nec presumptuosa perfectione de se ipsis habita, perlitarint
                comprimis laude dignos ducam, quoque quam ne alii quoque qui religiositatem, atque
                honestiore vitae cultum agant, vicio dandi sint. Qui vero despecta ratione, ductuque
                virtutis abnegato, voluptatibus abstringuntur aque Christo duce desciscentes hostium
                se manibus offerunt, idest ea opinione tenti in omnia ruunt, quam fuerint ad libitum
                repraehendendi. Liceat igitur a cepto itiniere digredienti, aniculas opiniones, quas
                de ipsa voluptati per fruitione antiquitas detulerit dicerrere. Et ut poeta heroicus
                inquit longa est iniuria, longe ambages, sed summa sequar fastigia rerum. Quidam
                enim summam voluptatem in aesculentis poculentisque et ciborum voragminibus. Quidam
                in munerum vacatione, nonnulli in potita dignitatum ambitione. Quidam inconvenienti
                fortune aspiratione. Quidam in amore illicito,<unclear>per grecatione</unclear>concubitu coitione et his
                similibus, collocarunt que mutuorum sensu, motione quod ad ea que vel doleant vel
                delectent cum abhorrente tum subministrante natura impraemeditacius proriptuntur,
                non nostra finis esse solet. Obmissa iam ethnicorum supersticiosa gentilitate ea que
                nostrum intersunt ad mixto exemplo, huc spectante, illibabimus. Senex quidam tripes,
                ex etatis ingravescentia, fulcimen<pb n="11"/>tis usus quum iuvenes quosdam puellares ludos,
                ingratulationem novi regis colluctando exercentes, conspexisse, quid inquit vobis
                hoc gaudio est, quod me spectatorem tedet, illi risu moti, verba eius respuentes,
                susidua pedum ad minicula, ni desisteret, recisuros, hisque sublatis, gressum non
                modo, verum etiam vitam adempturos minitabantur. At ille humi prostratus, eorum
                lasciviam rursus increpans, mundanas voluptates vocalius atque intensius
                deprecabatur. Illi vero indignabundi, iugulum immissis unguibus, catulorum more
                petentes, senem resupinum prope suffocarunt. Que impunitas, quam licenciosa
                temeritas ut inermem, membris resolutum fere necarint, data poena est, ut
                miserabiliori fato mortem adierint cadaveraque infami morte deleta, ferinis morsibus
                dilacerata fuerint. Quo exemplo nec potenciam, nec corporum proceritatem,
                longitudine, staturosamque praeeminenciam mortis iugo, servitutique preter
                constitutam seriem divini numinis aut erui, aut suffurari posse plane dignoscitur.
                Nihil autem esse ineptius in rebus humanis theologorum fert opinio, quam in queque
                vicia, tam impetuose quemadmodum miles ab hoste peritur, ad praeripiendam palmam, ad
                arma procurrere, cum tamen idipsum vitae ratio videatur inhibere. Quod si presentis
                vite limitem, cunctis incerta praescriptione datum, sepius animo volueris, non
                facilis lapsus sit, necessum arbitror, labi quidem humanum esse, sed ipsa
                conscientia, mentisque poenitencia ducte, aculeo pungente, vellicanteque non<pb n="12"/>exterreri, plusquam pecoreum ixta allusione Hyeronimianam veraciter asseruerum.
                Nam cetera animalia, ut puta iumenta, rationis visu expertia, discrimine quodam
                vitam agunt, hominum austera mansuefactione cicure facta. Videmus enim leones,
                ursos, feles et huiusmodi nostro quanque uti pedissequio, nos etiam presepe a viarum
                obsessoribus, morsu et exarmatione sua praesevari, humanam quoque salutem sibi cure
                esse. Quod duplici exemplo re ipsa comprobabimus. Qua fide etiam bruta fereque in
                benefactores suos, ad parem gratiam referendam exarserint vel exestuarint. Quidam ex
                perpetratione caedis in exilium actus, noctu auffugit, cunque ex orbiculari sydere
                leenam venabulo sauciatam, vociferatem, specu exeuntem, ad seque mota causa; ac si
                gratiam et medicamentum quoddam salubre, ab eo exigeret, gradientem vidisset,
                stupidus ille in fugam versus, quercum silvestrem conscendit. Illa incisa arbore
                hominem velut ore vivo in suam commiserationem illesum nititur inducere? Illeque
                leenam ad se refugientem, refocillationem postulantem, linxisset. Lintheisque
                velaminibus, sputo pigmentatis involuisset. Sub terranea habitatione, ad
                sospitalitatem usque animalis cunctatus, comitatu deinde suo ubique triennio usus.
                Quo defuncto velut himana voce mortem eius colluxit silvam repetens spontanea morte
                succubuit. Feles item miree et insolite magnitudinis, hominis cuiusdam consuetudine
                a teneris annis assuefacta. Cum ille duellionis audaculi devotione<pb n="13"/>in pugnam
                provocaretur, inita dimicatione pari, animali collum alterius prensum, adeo
                complicavit, ut ille perendino die vitam amiserit, alter morbum quoque illapsus non
                multo post decessit. Quem illa horrenda clamitatione maerens se quoque unguium aciae
                discerpsit. Hominem ingenio ad excogitandas artes, quadrupeda vero munitione quadam
                occinxit natura, quedam rostrorum aduncitate, tenacitate pedum, alarum discussione.
                Quedam coriis tecta nonnulla induratis pellibus precicta, alia villis vestita.
                Quedam spinis rigidulosis hirsuta? Alia plano vellere obvoluta, plumis alia, quedam
                squamoso tegmine obducta, quedam ad arcendum frigus depellita, quedam corniculata,
                quedam ungulis, quedam iubare armata; alia pedum citato cursu, alia virosis utrunque
                spiris premunitae, quedam exasperatis morsibus ad sui defensionem disponens. His
                parumper delibatis ad alia transeamus, que vitam nostram sapiant. Mors omnibus
                imminens diversimode vitam soluit, quod aut fato, aut natura, aut fortuito videtur
                accidere, timetur quidem tanquam futura, sed cessante paulatim animorum verentium
                stupore incessatio proprii arbitrii, animum subintrans, recursu quodam in virtutis
                declinationem et peccabundam libertatem, pronos effutimentisque suis persuasos, nos
                retrahit. Quo fit ut mortis imago, umbraque presens, ab oculis effugiat, exilisque
                memoria hac causa prestante, redundet, decedunt homines, gignuntur alii, sed quam
                diu vel qua forte<pb n="14"/>vixuri illiquidum, senescunt alii, morti quottidie propiores,
                crescunt atque decrescunt diviciae (quibus accumulandis, congerendisque omnes
                plerumque suggestione naturali ducimur) ex mutatione fortune. Nam ut ut mare nunc
                fluctuat, nunc placidum residet, sed plus semper formidinis, horroris, et
                sinisteritatis id navigantibus, quam prosperitatis fert. Ita res humane, nullo
                remige, nullo moderatore, sed ancipiti sorte ductae, huc et illuc impulse, plus
                semper incomodi quam fertilitatis habent? Reguntur enim alternis vicibus, ipsa
                fortuna dominatrice, raroque absque comite tristicia, precedit bona sors nec diu
                durat, sed aliquandiu blandiens, atque lubricitans, ad difficilem salebrosum item
                regressum, ubi quam altius evexit, retropellit. Nihil in humanis rebus diuturnum,
                turbida dissipataque omnia? Contrahendum debitum, reddendum impendium, colligenda
                res pecuniaria? Praestanda merces, restituendum viaticum, quo Deo benefactori tuo
                unico debitori, satisfacias, adde redditus, proventus atque provectus quaestuosos,
                quos largiente Christo perceperis? Hic parens restitutor et gratiarum exhibitor
                omnium? Qui nisi nostris rebus consuluerit quin pereant, quid inficias ibit? Exemplo
                est immatura mort imperatoris nostri Maximiliani? Qui gazis et opibus quas hic
                possedit, relictis caelestium indiffidenter adiit numerum? Quid Alexandri magni ex
                gestis nomen induentis, quod aliorum quos mors cunct<unclear/>abstulit vitas facinorosas,
                referam? Mundo ne quam Christo militari potius. Quid preter eternitatis praemia
                insultandum?<pb n="15"/>Nos vero belli societate lunguescentes, quieti dabimus. Hanc
                contendimus. Hanc relicta omni preda militari, premii et renumerationis loco
                exornari. Hac redimiti novam patriam adire studeamus. Umbratilem vero sequi gloriam,
                Christoque bellum indicere, minus laudo. Hinc ulcio divina. Hinc hostilis
                persequutio, odium capitale. Hinc bellorum dispendia. Hinc sedicionum semina? Hinc
                foecialis littere, nulla caduceatore iuduciae. Adamo itaque veteri renunciantes,
                Christum induamus? Idest exutis mundi delicii, solo Christo adherebimus. Quo ut
                authore, ita et renumeratore fruamur, iam extremam huic meo tyrocinio manum imponam?
                Et defuncti Caesaris piissimi, memoriam brevibus repastinabo. Quo fit ut quanquam
                Augustissimi Caesaris Maximiliani, cuius modo mencio incidit, mors indigna, non
                solum sui imperii, sed totius propemodum orbis, lamentationibus quaerelis, floetibus
                publicis, iustis, expiationibus, ceremoniis, ritu, lugubri, omni denique exequiarum
                funebrium celebratione, atque officio pietatis, grece lythargio dicto. Et ob divinas
                virtutes eius, et vitae ludes (quas hic fatum subiens, admirandas, superstites, tum
                posthumanas, ad exemplar quoddam nepotibus suis representantum efformandum,
                haereditatis loco reliquit) et ob ingentissimas, vivendi causas, ulteriusque vitae
                spacii, dilationes, maxime sit conquarenda, tamen nova principis electio, utinam
                foelici ulteriorisque avito sydere auspicata, luctum,<pb n="16"/>ex obitu eius miserando
                conceptum, pleraque ex parte sublevat atque mitescit, o chalculata dies, et
                candidissimo lapillo. Appallineisque litteris notanda, qua rex electorum imperii
                subrogatione, declaratus, utroque dyodemate quoque exornatus fuerit. Regnumque avito
                iure sortitum, possederit. Gratulantur successioni tuae urbes concordia restincte,
                sacrilegi, peculabundi homicide, predones, phanorum compilatores, noxiique vinculis
                reclusi, ampliatione rhegia conservati. Ratescune iura, non quod tam privatae urbium
                factiones, in diversa animorum civilium studia dissectae, quam publica bella
                cruentissima, multo sanguine madencia tolluntur e medio. Regna in amicitiam et animi
                gratitudinem reducta, alternatim sibi consulunt, futura concorditer prospicientes.
                Pax revirescit, compacta foederea, inducie factae, imperitura tyrannide ad
                libertatem floridam vigente hoc reipublicae statu, translatum, suo regi benignis o
                utinam fatis designao, congratulatur. Audita nempe subornatione ludi publici, et
                theatrici habebantur, hastae lusiones, convivia, saltationes, choreae, expeditiones,
                ficti militum delectus, castrametatio, in presidium regis Ro. ad arces hostium
                exterorum depugnandas collata. Constituto deinde duce acies bipartita, in duo cornua
                nitens, procingebatur. Altera Rhegiis. Altera adversis partibus instans. Tota igitur
                militum exarmatorum acies coadunata, coacervata, nunc tela, nunc bombardarum
                praecanden<pb n="17"/>dum, plumbatos globos, igniti pulveris flammis ircensos, emissosque
                vicissimi profundebat, nunc etiam mutuos ictus comminus infligebat. Quibus fortiter
                devictis, eorumque castris, adverso mure positis, demolitis, attritisque, harmille,
                segmenta, gestiacunculae, nervus bellicus, amicicula, vexillumque liliatum, praede
                fuere, et exuviis? Nam ut Romani nature datos, ita nos interregni funestationes,
                incensis rogis, pyrisque expiabimus? Romano autem more (quantum ex Tito Livio romane
                hystorie poenu hubertissimo consequimur) quoties in comiciis, inito consilio, ad
                defugiendas litigationes pestiferas, que ex interregni intervallo proveniunt et
                tranquillam conditionem agendam, vel reges, vel consoles, novi Caesares. Dictatores
                vel alii quicunque magistratus, eligebantur, ea in usu habita, ut nomen electi,
                preconius publice pronunciatu, atque nuncio ubi gentium misso, declamandum, oratione
                laudatoria, panegyri, commendandum, mirificis laudibus effendum, honoribus summis
                adficiendum, et omni genere gratulationis prosequendum, decretis triumpis?
                Inviolanda quadam legislatione sanciebatur, ut quo terestri Deo, imperiique
                administratore uterentur, eo etiam ad Deos relato, procipio fruarentur numine. Huic
                delubra, statuasque ponentes. Redeam nunc aliquantulum, ad imperatorem nostrum, vita
                exactum, quiquam bene, rempublicam romanam gesserit quam subnixe imperium romanum
                (quo functus auxerit, quam iuste in omnes<pb n="18"/>egerit, quam multos sua humanitate
                foverit, ad se profugientes expansis alis, semper adiuverit, infimeque sortis
                homines, ad summa usque fastigia extulerit. Quibus denique beatioris vitae donis
                effulserit, nemini ambiguum reor. Quem ore gemebundo suffusis luminibus? Oblinito
                squallentique habitu, manibus ad invicem concussis, explosis, extere quoque nationes
                merito sint collucturae? Cuius in laudibus predicandis versari quidem iuvat? Nam hoc
                exemplo fratres illos Carolum et Ferdinadum substitutos successores, contentos volo?
                Quem non tam imaginari quam meritis preconiis commendari aeque gloriosum auumo? Qui
                quantum rei bellice frequentata assiduitate, tot rerum experimentis, facto etiam
                periculo consequutis, militaribus commentis excogitandis, ad inveniendis,
                industriaque hoc principe digna valuerit, tot tauteque clades barbarice, testantur
                viteque eius sanctissimum et verax testimonium. Quid de Philippo. Quid de caeteris
                parentibus tuis, et numerosa propagine. Quid de maioribus, quos aliud nunc seculum
                beatius procul dubio excepit: recommemorem. Quum tuipse huberrimam scribendi ansam
                prebeas. Mirum quo ardore: quibus studiis, quanta efflagitatione, ad te visendum
                omnis exaestuet Germania. Cui fidem publica suorum vox: habitis comiciis, prestitit,
                adiutrices manus etiam absenti pollicita: sacramento confirmata. Quod iuramentum in
                exposcendis tuorum votis fuerit presens ipse senties.<pb n="19"/>Quod autem relictis
                Hispaniae faucibus: ad coronam imperii recipiendam: festino cursu austriacas oras
                accelerasse atque pervolasse communi fama diceris? Gratulari satis nequeo. Ad
                propera igitur rex Carolae et germanos tuos a perfidia foedi fragio: periuriisque
                alienissimos, quandoque invisere. Quos et bonorum et vitae si res postulet,
                compertitores cognosces. Ferunt hunc ipsum regem nostrum insulam quandam orbis prope
                totius magnitudini collatam reperisse, eiusque incolas ciliceis pellibus amictos,
                aethiopibusque non multum difformes, a bestiali et agresti vita, ad vere fidei
                normam induxisse? He fortune tue primiciae. Quod ut foelicem vitae tue, eventum
                traducas? Concupita tuorum mente, contenditur. Extat adhuc imperialis aquila qua
                suffectum agusti principes electores non illicenter decorarunt? Quem et iusticie
                exactorem et chatolicum principem, illibata caeterorum dignitate, verissimo
                protestatus fuerim eulogio? Quem non seculo sed Deo divisque commendatum, cunctis
                velim mortalibus. Hunc foelicem non arioli, non haruspices, non homines in auguratu
                cantatissimi, quam vel presens indoles nobilissima, ostentat: verso itaque volatu in
                gyrum, ad glomeratum circum, circulati orbis spatiosam immensitatem. Aquila
                perrexeris? Ut accepta sobole non hereditas modo amplissima, sed et parentalis
                precosatio relinquatur, habitus est iam mense maio. Comicialis dies, quo illustris
                principes Marchio Casimirus<pb n="20"/>episcopus Salispurgensis. Episcopus item
                Tridentinus virique summo nobilitatis decoramento prediti, curam reipublicae vice
                rhegia gerentes Georgius de Firmian, cuius ego famulicium obii. Cancellarius ille
                Serentinus, conventum agunt per celebrem Sophicaenium grece dictum, partim regis
                partim reipublicae causam respicientem, senatumque re divina, facta, coeuntes, nunc
                de conveniundo rege visendo, adeundo, nunc de regni vel decremento, vel sublevatione
                prohibenda, nunc de privatis causis, commociunculis: instanciis urbius confedratione
                resociata pacacitate, et his que utroque statui conducant, undique dispiciunt:
                occurrunt in dies nova quaedam, sacculis aphricis allata, his viris in consilio
                discernenda. Date sunt littere feredario nuncio misse. Regem ipsum anglicis partibus
                exceptum magnifice, suos fines non inaugurato sydere concurrisse. Quam gratulationem
                esse, quanto maiorem, si nos perviderit sequuturam, putes. Faxit itaque Deus optimus
                Maximus ut te et faustissimo et quam longissimo principe fruamur, utque vitam non
                minori, vel gloria, vel foelicitate, quam parentes tui, quos aliud nunc seculum
                retinet, exigas.</p>
        <p>Finis.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="21"/>
        <head>Ioannes Kueffner Iacobo Manio suo.</head>
      </div>
      <div>
        <p>Salutem plurimam dicit. Exemplar illud meum, recognitione tua pervisum, typographo,
                id est litteratio formatori, excudendum, exarandum, contexandum, offerre
                destinavimus. Quod ut quantum ratio, exegerit graphiario tuo, priusque prelum ineat,
                emendaris. Carmine quopiam honoratorio, vel trilineali saltem epistolio, suburgente
                amicitie nostre vi, preoccuparis, gratulor equidem plurimum? Etsi ea, mihi a te
                prestari, certo sciebam. In re litteraria, cuius ego primas classes devici,
                periculum facere, commonente Hyeronimo nostro trilingui peritissimo collibuit? Num
                perfectam bellandi scientiam emeritis veteranisque militibus, qui vel iure trium
                liberorum, vel iugeribus, libertatis<unclear/>gaudeant, attribuerim? Idque laudis
                quod alii gloriosius sibi adiudicarint mihi demo? Quod autem titulum depravatius
                subscripserim, neque materie, neque stylo consentientem hoc potissimum cause fuit?
                Quod pleranque partem in posterum mihi integram reservare proposuerim? Nam aliud
                quod consentaneus mihi videbant iam non fuit. Decreveram ascribere, que iam
                Augustae inter conventum hunc amplissimorum cum virorum tum principum, agerentur?
                Nam vel scrupulosa legum volumina maculosis manibus attrectare. Sacros pontificii
                iuris canones perperam interrumpere? Theologiae divinum studium quod nunc
                sophisticis nugis adsertur? Aut heresen aut irreligionem, interposita colluctatione
                generat? Insidiosis<unclear/>suffundere? Curandi artem imperitius exprimere.
                Aliaque preter ingenium meum attentare? Non sum aulus. Nosti enim me humanioris
                studii candidatum? Me nec cedonis, nec sutoris, nec crepidinarii, nec cementarii vel
                alterius fungi officio? Non stropham sed legittimam excusationem, que nec iudicis
                adhibitionem abhorreat, inveniam? Qua vero ratione viri illi nobilis. Augustam
                conflux<pb n="22"/>erint, quid illinc constituerint, in oculis est? Te itaque mi Mani et
                patre et patrone? Si quos nos exstimularit, et reos egerit utar? Neque eunim te ius
                patronatus defensandi causam abnuere censeo, hoc nanque duabus rationibus, supra
                etiam adductis? Ut et deserte musae ne memorie exciderent, et parentum meorum voto
                suppetitaretur. Animo est adhuc quedam, offerente temporis occasionem? Id est Rhege
                partes nostras occupante, substrepere tibique ut iuris prudenti, et amico meo
                suavissimo, adscribere. Nisi enim praegustatis minoribus, ad sublimiora velut gradu
                quodam perfererimur. Quod vel arte vel exercitio frequenti fore puto? Quid vero
                hic agatur non ignoras. Quis ordo aequestris, senatorius, et plebeius hic sit,
                que populi congeries. Nunc enim perfricandi mulis, calciandis, vestiendis,
                pabulandis equis, canibus venatum ducendis, aucupando? Harpiae ludos, visu dignos et
                spectabiles, in raptum admissis, exercendo? Se exarmando, conbellando, assultatione
                puellari ducenda? Plerosque alios aliis exercitationibus praepediri? Contigit nuper
                exemplum de prestitore quodam, qui ducta uxore inopi, augustana, bibliopola, id est
                lutheranarum et eccianarum collitigationum venditor existens? Ad agendi, pastum
                pecora studium , redditus cultos? Hic dum in plano e<unclear>sum pro meridianum</unclear>sumeret, spectaculum
                cum iuvene et venusina virgine, accidit? Ille dum hoc visendo retentaretur, abactor
                quispiam lupus ex obliquo veniens, caprinos cattulos devorans, maiora que vix
                effugerant, velaberant, disturbavit. Quod ille inimicius ferens, lupum in ius
                provocavit, quo absente reque ad iudicem, delata? Repetundarum iure decreto, amissio
                facta est. Ille adeo perturbatus ut se quoque lupo cui prius infestus fuerat, ex
                fortunae desperatione, obiecerit. Vale ex urbe Ratembergensi, idibus maii, anno et
                c. vigesimo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>