<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="hell-m-elogium">
      <titleStmt>
        <title>Elogium rustici Tyrolensis celeberrimi Petri Anich Oberperfussensis, versio electronica</title>
        <author key="hell01">
          <name xml:lang="dt">Hell, Maximilian</name>
          <date precision="high">1720–1792</date>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Clementina Marsico</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>transcribed from the printed text</edition>
      </editionStmt>
      <extent>40 paginae</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>September 2015</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <imprint>
              <pubPlace>Innsbruck</pubPlace>
              <date when="1768">1768</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl>ULBT, 24.605</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6']/*[@n='$7'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1768" precision="high">1768</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Von der Vertreibung der Jesuiten bis zur Revolution 1848</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Biographie</term>
          <term>Elogium</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change>corrected teiHeader and body<date>2015-09-15</date>
          <name>Johanna Luggin</name>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:hell01.latty2624219.latty-lat1:">
    <body xml:lang="lat" n="body1">
      <div n="div1">
        <head n="head1">Elogium rustici Tyrolensis celeberrimi<persName n="persName1">Petri Anich</persName>Oberperfussensis coloni,
                tornatoris, chalcographi, mechanicarum artium magistri, geodetae, geographi, et
                astrophili ad prodigium excellentis. Ex relationibus authenticis manuscriptis p.<persName n="persName2">Ignatii Weinhart</persName>, Societatis Jesu Anichii
                    professoris et directoris concinnatum, et adnotationibus illustatrum a r.p.<persName n="persName3">Maximiliano Hell</persName>, Societatis Jesu astronomo caesareo – regio universitatis Vindobonensis.</head>
      </div>
      <pb n="pb2" xml:id="F2"/>
      <pb n="pb3" xml:id="F3"/>
      <div n="div4">
        <head n="head1">Praefatio.</head>
      </div>
      <div n="div5">
        <p n="p1">Ne mirere lector, officium hoc meum in celebrando rustico mihi, dum viveret, fama
                solum noto a me impensum; mirare potius, atque divinam in largiendis naturae donis
                providentiam adora, quae ut olim litterarum quidem rudes, sed donis supernis
                instructissimos elegit novae legis promulgatores; infirma nempe, ut confunderet
                fortia: ita in anichio gentis suae et seculi huius vere mirando prodigio donorum
                omnium largitorem deum lauda, atque venerare. Mirari itaque desines meum in
                celebrando anichio susceptum laborem, si ea intellexeris, quae me ad scribendum
                impulere. Primum itaque sic habe: Anichium rusticum, romano catholicae fidei
                cultorem fuisse eximium, ac propterea meritissimum testem, qui illustissimi ac
                celeberrimi d.d. C.g.h. in praefatione sua ad relationem actorum rustici Saxonis<persName n="persName1">Joannis Ludewig</persName>Cossebaudensis refellat sententiam, asserentis: “Saxoniam Martino
                Luthero libertatem sentiendi, et agendi suis sectatoribus indulgenti in acceptis
                habere debere suum in scientiis progressum, adeo per omnes hominum conditiones
                propagatum, ut ipsi rustici Saxones et philosopharentur, et mathematicas, aliasque
                severissimas profiterentur scientias”. Qua quidem<pb n="pb2" xml:id="F4"/>sententia quae magis falsa
                cogitari? Quae magis in religionem romano-catholicam iniuriosa, ne dicam
                contumeliosa proferri potuit? An religio romana catholica causa, ac veluti fons, et
                origo est omnis ruditatis, omiumque scientiarum naturalium expultrix? Num omnis
                lutheri assecla doctus? Num omnis romano – catholicus hebes? At rusticus lutheranus
                Ludewigius Cossebaudensis philosophatus est? Sed philosophatus quoque est rusticus
                oberperfussensis<persName n="persName3">Petrus Anichius</persName>romano – catholicus, et cum hoc philosophantur et
                alii romano – catholici ruricolae, quorum magnum sane recensere possem elenchum.
                Ludewigio Saxoni ingenium fuisse ad severiora intelligenda aptum, eumque e lectione
                operim cumprimis celebri Wolffii notitiam metaphysicae sibi comparasse aliquam,
                dissertatio eius typis data testimonio est; at si haec Ludewigii scientia cum Petri
                nostri Anichii scientiarum, et cum primis artium mechanicarum notitia comparetur,
                facile intelligitur: Anichium tantum praestare Ludewigio, quantum stellae primi
                ordinis splendore suo vincunt fixas, quas a lucis debilitate nebulosas dicimus. Hoc
                primum.</p>
        <p n="p2">Alterum: Anichium astronomiae fuisse amatorem ardentissimum: huius sui amoris
                testimonium reliquit in globo coelesti pedum trium diametri ad omnem artem a se
                elaborato, et in musaeo physico mathematico Oenipontano spectatoribus
                intelligentibus ad prodigium artificii huius exposito; an non igitur posthumam
                suorum laborum ab astronomiae cultoribus mertur celebritatem?</p>
        <p n="p3">
          <pb n="pb1" xml:id="F5"/>Tertium denique nova Anichii regiones montanas ad omnem geodesiae rigorem
                metiendi methodus accuratissima, facillima, et maxime compendiosa, qua (emendata a
                se dioptra) obiectorum quocunque modo seu infra, seu supra horizontalem instrumenti
                mensorii situm positorum loca, ita illico (sine ulla nova operatione) ad horizontem
                reducta obtinentur, ut nihil accuratius. An non igitur utilitas huius methodi
                publicam cum laude Anichii ad usus publicos meretur divulgationem? Haec, ut caetera
                eius mira artefacta, quae inferius recensebuntur, eiusque in delineando, sculpendo,
                instrumenta varia conficiendo dexteritatem silentio praeteream, haec inquam erant,
                quae ut augustissimae nostrae imperatricis ac reginae<persName n="persName2">Mariae Theresiae</persName>bonarum
                artium et scientiarum matris atque promotricis liberalitatem et protectionem Anichio
                promeruere, ita tanti viri singularia naturae dona, quibus eruditos omnes in sui
                admirationem meritissime rapuit, me quoque permoverunt, ut ad dei gloriam maiorem
                promovendam, ad perennem Anichii apud posteros memoriam conservandam, atque etiam ad
                quorundam de religione catholica erronee iudicantium refutandam sententiam publicis
                prostarent typis acta tanti viri nunquam satis laudanda. Lege igitur lector
                benevole, et in Anichio non rusticum, sed doctissimum exercitatissimumque admirare
                geodetam, astophilum, geographum, omniumque artium mechanicarum magistrum ad
                prodigium usque excellentissimum.</p>
      </div>
      <pb n="pb6" xml:id="F6"/>
      <div n="div7">
        <head n="head1">Compendium relationis historicae.
                De<persName n="persName1">Petri Anich</persName>natalibus, et artium, quas callebat, initiis, progressibus,
                praestantia, praxibus, effectis et caetera ac de eius morte.</head>
      </div>
      <div n="div8">
        <p n="p1">
          <persName n="persName1">Petrus Anich</persName>natus<date n="date2">22 februarius 1723</date>prope Oberperfuss (pagus hic 3 horis Oeniponto
                distat in monte situs). Patrem habuit<persName n="persName3">Ingenuinum Anich</persName>, qui anni 5 sartoriam, altero
                quinquennio pecuariam, triennio carbonariam, alio rursus quinquennio et amplius
                tornatoriam sumul ac rusticam exercuit artem. Quamvis nonnisi 10 fl. Ac uxor eius,
                mater Petri,<persName n="persName4">Gertudis hammerin</persName>7 fl. pro fundo et auspicio oeconomiae suae in
                commune contulerint, sua tamen industria, et parsimonia rem domesticam ita auxerunt,
                ut casam rusticam cum agello coemerint 1211 fl. Quem dein una cum prolibus suarummet
                manuum labore coluerunt. Petrus duas ex tribus suis sororibus antegressus, patrem,
                dum viveret, in laboribus partim rusticis, partim tornatoriis iuvit. Ab eius morte,
                quae in annum 1742 incidebat, per tria ferme lustra<pb n="pb5" xml:id="F7"/>easdem, quas pater,
                tornatoris iuxta, ac rustici partes potissimum egit, semper caelebs.</p>
        <p n="p2">Anno<date n="date1">1751</date>professori matheseos<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn1">
            <p n="p1">Erat is pater<persName n="persName1">Ignatius Weinhart</persName>Societatis Jesu qui in celebre Universitate Oenipontana
                        iam in annum 25 munus professoris matheseos obit, et in annum 16 professorem
                        physices et mechanices experimentalis agit clarissimum, cuius etiam opera
                        ante annos 16 Musaeum experimentale instructum adornatumque est, ipse vero
                        per supremum gubernium iam ante sexennium in negotio dimetiendae Tyroleos
                        director Anichii constitutus. Fuit is Anicho omnia, primorum matheseos
                        elementorum magister, et instructor, in rebus omnibus consiliarius,
                        director, quaestor, et procurator, nec ullum habuit Anichius, cui plus
                        debuerit, plus confiderit, plus commiserit, plus amoris, atque obsequii
                        exhibuerit, atque patri<persName n="persName2">Ignatio Weinhart</persName>, ut per literas ab eodem patre
                        edoctus sum, qui ad commendationem Anichii, in iisdem literis profitetur:
                        His non obstantibus in iis, quae praestitit Anichius, longe plus debet
                        sibimetipsi, talento suo, et industriae propriae, quam mihi.</p>
          </note>se
                hactenus ignotum ad portam collegii Societatis Jesu sistens, eundem ita affatus est:
                tune es, qui coelum et astra ex officio observas? Eccur hoc rescire cuperet,
                vicissim interroganti reposuit; nam et semet astrorum cursum condiscere velle,
                utpote quem saepius, dum puer gregem pasceret, observasset.</p>
        <p n="p3">Professor vero, postquam vires intellectu eius probe explorans comperisset, nullum
                sibi unquam obtigisse hominem, qui res sibi propositas facilius caperet, et
                perceptas fidelius retineret, ei facile persuasit, ut prius alia condiscat sibi
                maiori usui futura; ad quae etiam ei professor operam suam obtulit.</p>
        <p n="p4">Itaque plerisque diebus festis ex monte suo ad se sat longo itinere venientem docuit
                primo arithmeticam, tum geometriam practicam et mechanicam. Ostendit dein ei<pb n="pb1" xml:id="F8"/>varia instrumenta, quibus alter mox similia confecit: commendavit libros nonnullos,
                qui usui esse hac in re possent: quorum aliquos sibi discipuli emit, et partim eorum
                lectione, partim suomet studio (professore nonnunquam eius dubia resolvente, eumque
                dirigente) mirum in modum se se, et varias matheseos disciplinas exercuit. Cumque
                elapso quadriennio idem professor observasset, Tyronis sui genium denuo propendere
                in astronomiam practicam; globum astronomicum maiorem ei pro musaeo academico
                conficiendum dictavit. Confecit illum Petrus<date n="date2">1756</date>, quem omnes ob multiplex eius, nec
                vulgare artificium mirantur, et fusiore calamo hic describerem, nisi ea descritpio
                eodem anno augustissimae nostrae per manus excellenti comitis de enzenberg una cum
                dedicatione fuisset oblata, quam utramque eadem augustissima clementissimo oculo
                perlustratam paulo post illustrissimo D.L.B. De van Swieten in manus tradidit<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn2">
            <p n="p1">Illud hic minime silentio praetereundum
                        (scribit pater<persName n="persName1">Weinhart</persName>) quod in Anichio asterismos quosdam per punctula minuta
                        adumbrante ipsus vidi, de nullo autem vel delineatore, vel pictore unquam
                        audivi: postquam stellae cuivis constellatione sua suum locum per colon
                        signaverat, statim antequam vel minimum sibi alterius delineationis
                        vestigium stylo plumbeo (ut fit) praesignasset, incepit, et non interruptim
                        perrexit mera punctula calamo chalybeo celeriter coacervare, donec per ea
                        prodierit ipsissima illa et elegantissima constellationis figura, cuius
                        nulla aliam prius ideam nisi in mente sua vivacissimam habuit. Illud
                        lepidum, quod Anichio asterismos delineanti contigit: observaverat P.
                        Weinhart in cauda cancri superficiem extimam ab Anichio exhiberi concavam,
                        non autem convexam; itaque conversus ad Petrum ait, vidistin’ aliquando
                        caudam cancri exterius concavam? Reponit ille, imo mea vita non vidi
                        cancrum. Risit Professor animalis notissimi tam rudem, et mox ei cancrum
                        vivum adferens, eius idem, quam necdum animo perceperat, ipsismet oculis
                        obiecit.</p>
          </note>.<pb n="pb4" xml:id="F9"/>sed nihil est, quod petri notitiam
                mechanicam magis commendet, quam artificium illud, quod globo astronomico maiori
                exterius adiecit tum per horologium horizonti adnexum, quod globum movet motu primi
                mobilis, tum per octo rotulas intra circulum horarium prope polum tribus indicibus
                applicatas, qui indicant differentiam temporum inter solis, lunae, ac stellarum
                fixarum motus. Cum enim totum discrimen, quod inter hosce motus coelestium aemulos,
                et inter ipsosmet coelestes ibi figuratos intercedit, intra revolutionem anni
                integri, universim non excedat tria minuta temporis, iudicent iam rerum mechanicarum
                periti, an maior rigor astronomicus in alio automate astronomico per quemcunque
                confecto facile inveniatur, aut inveniri possit? Et vel ideo an maius uranicum in
                hoc genere artificium?</p>
        <p n="p5">Re prospere gesta dolendum fuerat, nisi et globum terrestrem, qui astronomico ad
                amussim responderet, idem Petrus efficeret. Sed consilio huic obstabat characterum
                formandorum imperitia, quos hactenus ducebat tam fluentes et ambiguos, ut vix legi
                possent. Vix eidem mentem suam professor hac de re aperuerat, cum ecce! Clam eodem
                sine dispendio reliquorum suorum laborum temporibus<pb n="pb1" xml:id="F10"/>subsecivis citra
                magistrum scribendo se exercet, et intra tres anni quadrantes solo suomet marte
                didicit omnia literarum alphabeta ad omnes legum apices tam perfecte efformare, ut
                iam in scribendi quoque arte excelleret. Periculum itaque facturus professor, num
                Anichio globi quoque terrestris scriptionem committere tuto possit, petiit, ut sibi
                prius mappam geographicam delinearet, in qua theatrum belli Austriaco – Borussici
                ita exhiberetur, ut quiquid sortis bellicae ambabus belligerantium et foederatorum
                partibus hactenus obtigisset, adscripta suo cuique loco, et tempora, et signa exacte
                referrent. Intra 17 dies confecit quinque pedibus longam, et tribus circiter altam
                tam accurata, ut typis cusa videri posset, et a magnis etiam rerum militarium
                praefectis magnopere fuerit dilaudata.</p>
        <p n="p6">Itaque non iam dubius professor Petrum spes suas impleturum, globum etiam terraqueum
                eiusdem cum astronomico tripedalis diametri eidem conficiendum, et describendum
                dictavit. Anni<date n="date1">1759</date>mensis aprilis nondum effluxerat, cum ultimam ei manum imposuit,
                omniumque expectationem longissime superavit.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn3">
            <p n="p1">Uterque hic globus, coelestis nempe et terraqueus, insignem artis
                        tornatoriae magistrum fuisse Anichium, omnino demonstrat; utrumque enim hunc
                        globum diametri pedum trium ex praedensis lignis artificiose inter se
                        compaginatis non alio in scamno tornatorio, quam ipsorummet horizonte
                        tornavit. Quilibet componitur ex duobus hemisphaeriis concavis, quae per
                        geminam sibi mutuo respondentem cochleam in circulari utriusque extremitate
                        efformatam in sese convolvuntur, eadem ligni per omnes et singulas globu
                        partes densitate servata, qua globus uterlibet, licet centenario pondere
                        gravior, tam perfectum servat aequilibrium, ut motu qualicunque, quo
                        impellitur, sensim tandem cessante, nunquam in alterutram partem vel minimum
                        oscillet, et quaelibet machinula horologa, cuiusmodi immissae sacco hodie
                        gestari solent, horizonti affixa, si eius voluta chalybea, intercedente
                        filo, cum globo connectatur, eundem facile movere possit absque motu sui vel
                        retardatione vel inaequalitate; quod utique fieri non posset absque
                        perfectissimo globi aequilibrio, et insigni tornationis artificio. Illud
                        haud illepidum, quod dum primus globus coelestis, domi in cubiculo torno
                        paratus, Oenipontum transportandus erat, praeter expectationem non solum
                        cubiculi, sed et domus ianua diametro globi angustior reperta fuerit; hinc
                        utriusque ianuae postes cum muro perfringendi erant.</p>
          </note>Huic
                praeclaro<pb n="pb3" xml:id="F11"/>operi praecedente iam anno mappas globorum minorum astronomici, et
                terraquei praemiserat, quas ipsmet cupro insculpsit, et excudit tam elegantes, ut et
                augustanas praestantia vincant, et norimbergensibus neutiquam cedant.</p>
        <p n="p7">Hactenus memorata in se magna quidem, tanti tamen aestimanda non erant, quanti
                hominis huius dexteritas singularis in dimensionibus, et delineationibus geodeticis
                cum to-tum chorographicis, in quibus eum plane excellere professor deprehenderat.
                Igitur in omnem occasionem intentus hic erat, qua hoc eius talentum in patriae
                commodum collocaret. Opportune accidit, ut, cum excellentissimo d. Com. de Enzenberg
                protectori suo senatus academicus gratularetur auspicia vicarii praesidii in
                repraesentatione caesareo regia eo die sucepti, delato ad mathesim sermone, huiusce
                professor eidem excellentissimo simul hominem hunc commendaret ad accuratiorem
                quandam map<pb n="pb1" xml:id="F12"/>pam Tyroleos conscribendam, utpote qualis iam diu ab omnibus bonis
                nec quicquam desideraretur. Retulit rem excellentissimus ad aulam viennensem, ibique
                pro suo in patriam studio consilium tam salubre urgebat.</p>
        <p n="p8">Interea vero Anichius geodesiae suae egregium specimen dedit, dum pro mappa australis
                Tyroleos, a gratioso domino De spergs postmodum luci publicae data<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn4">
            <p n="p1">Exemplar mappae huius accuratissimae in quatuor
                        maioribus paginis typis expressae benivolentia et liberalitate ipsiusmet
                        illustissimi, doctissimi, ac celeberrimi autoris et delineatoris D. D.<persName n="persName1">Josephi de Spergs</persName>dono datum prae manibus habeo, cuius haec est inscriptio.
                        Tyrolis pars meridionalis, episcopatum Tridentinum (olim ducatum, et
                        Marchiam) finitimasque valles complexa, una cum Limitibus Venetis publica
                        authoritate lustratis accurate descripta a<persName n="persName2">Josepho de Spergs</persName>a Palenz, et
                        Reisedorf Oenipontino.<date n="date3">Anno 1762</date>. Quanto haec labore, quam diuturno,
                        quantave diligentia, et accuratione, quantis itineribus, et minutissimorum
                        locorum, montium, et rivorum et caetera lustrationibus perfecta sit, ii
                        intelligunt, qui mappam hanc oculo non currente inspexerint; adeo imago haec
                        Tyroleos suo simillima est Ectypo, ut eam te per speculum reflexam videre
                        existimes, nihilque in hoc singulari opere desideres, quam exercitatiorem
                        sculptoris manum; qui laborem hunc pretiosissimum Geodesiae (sua in arte
                        sculpendi imperitia) oculis minus gratum reddiderit.</p>
          </note>multo iam et
                satis frigido novembri, et decembri intra quinque hebdomadarum angustias vallem
                athesinam, eisackianam, et talferanam, sive totam illam regionem, quam clusina,
                bolsanum, meranum, et sarenthalium intercipit, accurate dimensam eleganti
                delineatione ad omnes artis regulas adumbravit.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn5">
            <p n="p1">Loca ab Anichio dimensa in mappa illustris domini<persName n="persName1">de Spergs</persName>limites
                        solum sunt Tyroleos Meridionalis septemtrionem versus spectantes.</p>
          </note>
          <pb n="pb3" xml:id="F13"/>labor hic prodromus fuit expeditionis longe diuturnioris; anno enim
                insequente nempe<date n="date4">1760</date>Anichio ab aula viennesi demandata fuit provincia totam
                Tyrolim septemtrionalem metiendi, et in amplissima mappa delineandi, minutis
                quibusvis discriminibus ac notis diligenter in ea expressis.</p>
        <p n="p9">Enim vero non magno solum animo, sed et mira alacritate negotium hoc suscepit, et
                prosecutus est, utut mille se obstacula eidem opponerent; inter praecipua erant cum
                suspiciones hominum ex praeconceptis quibusdam opinionibus nescio quid sinistri de
                hisce dimensionibus perperam sibi ominantium, quos dein suis laboribus clam palamque
                adversantes habuit; tum morbi et aegritudines, quas in perarduis suis itineribus
                inter tor aeris iniurias, viarum difficultates, et perpetuas virium conteniones sibi
                non semel conscivit, vir vere indefessus et robustae patientiae.</p>
        <p n="p10">Quibus non obstantibus elapso vix triennio iam eo processerat labor, ut non
                tantummodo potiorem Tyroleos septemtrionalis partem metiendo absolverit, sed etiam
                quidquid mensus fuisset, in mappa 4 ½ pedibuls alta et 7 longa non tam adumbraverit,
                quam minutim expresserit; amoenissimum sane intuentibus spectaculum , in quo
                characterum nitor cum figuram elegantia de palma decertet. Nullus est in Tyroli
                septemtrionali locus tam exiguus, aut neglectus, cuius non genuinum vestigium, et
                nomen ibidem reperiatur; interiora tot vallium abdita, montium ac iugo<pb n="pb1" xml:id="F14"/>rum
                anfractus, scrupei ac salebrosi aditus, alpes perpetua glacie horridae, et quidquid
                demum sive visu sive memoratu dignum pars haec Tyroleos complectitur, cum suis
                singulis notis, notarumque discriminibus miranti oculo sub uno velut obtutu se se
                repraesentant.</p>
        <p n="p11">Nec deerant iam nisi paucula supplementa eorum locorum, quae interdum metiri per
                varia impedimenta integrum non erat, opportuniori tempore facile metienda. Cum ecce!
                Adest mandatum Viennense, ut quaecunque anichius in ampla mensura, ac maiori forma
                de Tyroli septemtrionali hactenus delineasset, eadem sub longe minoribus
                dimensionibus in eas angustias contraherentur, sub quibus tota Tyrolis in novem
                tabellas unam eandemque mappam constituentes redigeretur. Perculit Anichium hic
                nuncius, et tantum non prostravit. Querebatur non absque intimo doloris sensu, suos
                delineandi labores hactenus incassum impensos, et, ut erat futurorum sagax, provide
                metuebat, ne, cum niva delineatio iniuncta haud sit opus unius duntaxat anni, res in
                longum trahatur, spesque amplissimae exponantur periculo, in quo easdem tempus,
                vires, vita destituerent et caetera. Vicit tamen se ipsum Petrus, et gloriam
                obedientiae sua potiorem ducens, exeunte vere anni<date n="date1">1765</date>plus quam dimidiam partem
                Tyroleos septemtrionalis, quantum nempe tres tabellae cupreae caperent, in minorem
                formam iam transposuerat eadem, qua priores mappas elegantia; inde ad dimensiones
                ulteriores profecuts.</p>
        <pb n="pb12" xml:id="F15"/>
        <p n="p13">Cum de mappis Anichianis prolixior hic nobis sermo fuerit, nequaquam
                praetereunda, sed fusius pertractanda forent methodus, praxis, et instrumenta, quae
                ad ichnographicas has montanae huius patriae dimensiones rusticus hic geodeta
                adhibuit. Sed hisce suas ob causas dissimulatis et in alium locum reservatis<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn6">
            <p n="p1">Huius instrumenti descriptionem adiungo in
                        supplemento.</p>
          </note>dixisse sufficiat, plurimis locorum, temporum,
                itinerum, laborumque compendiis et commodis servire Anichianum illum montanas
                regiones metiendi modum. Id ipsum credo permoverit celsissimum archiepiscopum
                Salisburgensem, ut<date n="date2">1763</date>requisita et obtenta ab huiate repraesentatione caesareo
                regia facultate, iuvenem quemdam iam Vindobonae per annum in praxi geometriae bene
                versatum Anichio in suis expeditionibus, et laboribus geodeticis in tertium mensem
                adiungi atque associari voluerit, ut hoc magistro etiam hanc, de qua hactenus sermo
                fuit, speciatim tyrolensibus alpibus accommodatam methodum coram addisceret,
                salisburgensi quoque territorio metiendo quondam servituram. Quod obsequium
                celsissimus petro nostro honorifice remuneratus est misso ei aureo numismate suam
                referente effigiem, quinque auros aequilibrante.</p>
        <p n="p14">Praeter hanc singularem geometriae practicae peritiam, aliud pariter idque multiplex
                decus Anichium exornavit:<pb n="pb1" xml:id="F16"/>rara nempe decteritas diversissima alia
                conficiendi artium instrumenta. Confecit enim praeter iam dicta sphaeras armillares
                etiam maiores pro cosmographia, sextantes et micrometra pro astronomia practica, cui
                haud mediocriter affectus, non semel cometas primus detexit, et quam plurimis,
                iisque accuratis observationibus altitudinem poli diversis in locis ad minutias
                usque determinavit; pro geometria confecit mensuals mensorias singulari artificio
                insignes, circinos proportionum vel ipsis Parisinis aequiparandos, etiam illos,
                quorum centrum est mobile. Confecit hemicyclos minores et maiores, scalas
                geometricas diversi generis, baculos pithometricos. Pro gnomonica circulos
                aequinoctiales etiam maiores, pixides et acus magneticas sive horizontales, sive
                verticales, horologia sciaterica, et magnetica, et quae sunt plura eiusmodi. Neque
                mirum hoc cuiquam videatur, tot diversi generis artefacta ab illo artifice
                prodiisse, qui (id quod ab homine, qui rus colit; adeo nemo expectet, ut pro
                temporis nostri prodigio haberi possit) ipsas plerasque artium mechanicarum species
                in gradu sublimi videtur possedisse.<note n="note2" place="foot" xml:id="ftn7">
            <p n="p1">Demonstrat praeter caetera singularem eius in arte mechanica peritiam,
                        circulus meridianus globi terraquei ferreus, quem totum laminis
                        aurichalcinis ita obduxit, ut, tametsi nulla stanni intercedentis fusione
                        conglutinatae sint, sed solis cochleis aurichalcinis per ferrum
                        perterebratis, et in utraque superficie denuo complanatis sibimet
                        compaginentur, videantur tamen cuivis inspicienti simul omnes absque
                        discretione partium conficere unum meridianum integrum ex aurichalco fusum,
                        nec facile possit inveniri ullius iuncturae vel minimum vestigium, ut
                        scribit pater<persName n="persName1">Weinhart</persName>Societatis Jesu sub cuius cura globus hic in Musaeo
                    Physico Mathematico Oeniponti positus habetur.</p>
          </note>Rarus enim<pb n="pb3" xml:id="F17"/>invenietur, qui simul tornare, sculpere, delineare, calamo pingere etiam per minutiora punctula, elegantissimos, et ad omnem legum normam exactos omnis generis
                characteres formare, eosdem cupro, ferro, aurichalco insculpere, excudere, et quid
                denique non? Efficere novit. Quotus quisque autem est, qui omnes et singulas has
                ipsas artes nullo docente magistro, suomet tantum improbo studio, et naturae
                admonitu didicit? (excepta sola tornatoria, quam puer in patre vidit, et ab eodem
                excepit tunc quidem satis rudem et imperfectam).</p>
        <p n="p15">His artibus simul instructus, si per tempus et oculorum aciem, cui Anichius parcebat,
                ipsi licuisset, nae ille praegrandem Tyroleos mappam suis numeris absolutissimam in
                tabulis cupreis elegantissima sculptura edidisset in publicum, idem simul mensor,
                delineator, sculptor et excusor: idem geographus et chaclographus, idem in omnibus
                petrus anich. Et talem ac tantum casa rustica tulit.</p>
        <p n="p16">Fatendum tamen et dolendum, tantis animi viribus per ultima tempora non aeque ut olim
                vires corporis respondisse. Non enim tantummodo audiendi facultas a decennio ferme
                deficiens, nullis quidquam proficientibus mediis, adeo habetata et obtusa fuit, ut
                vociferandum potius, quam clamandum, et verba articulatim auribus adnumera<pb n="pb1" xml:id="F18"/>re
                necesse fuerit; sed etiam, quod superius iam memoratum fuit, morbis sat diuturnis et
                gravibus, quos ex nimia virium contentione et quotidiana in conscendendis altissimis
                montibus defatigatione, aliisque officii sui perarduis laboribus et incommodis
                iterato contraxerat, valetudo eius penitus prostrata fuit.</p>
        <p n="p17">Anni abhinc elapsi<date n="date1">1765 augusto ineunte</date>Anichius prope Bulsanum in paludosa planitie
                lineam longiorem, utpote operationibus suis peropportunam ac necessariam dimetiens,
                et per 5 circiter horas inter summos aestatis calores pedibus aquae immersis
                persistens, ipse ac socius eius (qui nunc quoque dimensionem tyroleos prosequitur)
                biliosam contraxerant febrim. Socius post aliquos menses convaluit; ipse autem
                accedente hydrope nonnisi lente ab utraque convaluit, ultra annum eidem colluctatus.
                Iamque vires suas ita reparasse videbatur, ut ultima augusti denuo ad templum pagi
                sui media hora a suo tugurio remotum iret, rediretque alacer; dum post unam altermve
                horam capitis dolores sibi alias perquam familiares conqueritur. Nihil tamen gravius
                inde suspicatus, postridie vespere in suo pomario sub arbore se prosternit, auram
                liberam, dolorum lenimen et quietem capturus; mox domum repetens, ac dolores
                ingravescere, seque paulo post omn aurium, tum et pedum ac denique oculorum usu
                destitui ingeminans, paulo post brevi agone extinguitur, sat probabili indicio
                causam mortis fuisse convulsiones. Exe<pb n="pb2" xml:id="F19"/>git vitae suae annos 43 et
                dimidium, in obsequio vero augustissimae integrum sexennium; propterea ab eadem
                clementissima domina nostra aureo numismate, et annua 200 fl. pensione (deinceps si
                superis placuisset percipienda) altero abhinc mense donatus; cuius munificentiae
                grata memoria tam tenero eundem afficiebat sensu, ut aspectu aurei huius doni non
                satiandus illud identidem manu versaret. Et tam externis, quam domesticis frequenter
                ostentans, prae gaudio nonnunquam suaviter cantillaret.<note n="note3" place="foot" xml:id="ftn8">
            <p n="p1">Moneta haec honoraria aurea effigiem Augustissimae
                        referens Vienna per illustrissimum ac reverendissimum abbatem Marci, Anichio
                        transmissa, ab eius directore patre<persName n="persName1">Weinhart</persName>eleganti collari sericeo innexa,
                        et 13 Augusti in domo Anichii non sine aliqua solemnitate coram testibus
                        collo Anichii iniecta fuit, simulque exposita mens augustissimae, quam in
                        epistola viennensi haec verba exprimunt: numum hunc Anichius gestare potest
                        diebus festivis in signum gratiae singularis, qua augustissima decorare amat
                        talenta ipsius, simulque illum excitet ad ulteriorem applicationem pro bono,
                        et utilitate patriae.</p>
          </note>Sed nec posthuma geodetae huic remineratio
                ab augustissima defuit; nam intuitu meritorum eius sorori pensio annua 50 fl.
                assignata, et sepulchrum Anichii epitaphio marmori insculpto condecoratum.<note n="note4" place="foot" xml:id="ftn9">
            <p n="p1">Author in prima editione in epitaphii locum
                        substituit inscriptionem honorariam, quae ad Anichianam effigiem in museo
                        academico affixa est; subveritus nempe, ne appellationes quaedam in illo
                        epitaphio contentae, et in eo sensu, in quo nunc inter eruditos usurpantur,
                        acceptae, videantur nimium dicere, et forsan quorundam excitare crisin.
                        Verum si partim meritorum eorum, quae hactenus de Anichio comprobata fuere,
                        partim limitationis illius, quae verbis rem ad speciem exaggerantibus in
                        eodem contexu mox subnectitur, aequa habeatur ratio, periculum illud
                        evanescit. Unde omissa illa inscriptione non omittimus de verbo ad verbum
                        hic lectori exhibere ipsummet epitaphium, quod prostat ad sepulchrum Anichii
                        in aede sacra pagi Oberperfussensis ante aram Beatae Virginis quo funus
                        eiusdem, quod sub Iove libero in caemeterio publico primum tumulo illatum
                        fuerat, subinde post tres menses cum facultate Reverendissimi Consistorii
                        Brixinensis actore patre<persName n="persName1">Weinhart</persName>Societatis Jesu Anichii professore sonantibus
                        omnibus campanis, et frequente concursu populi solemniter translatum atque
                        honorificentius tumulatum est.</p>
          </note>
          <pb n="pb5" xml:id="F20"/>hic iacet<persName n="persName6">Petrus Anich</persName>Oberperfussensis sui temporis, conditionis, ac gentis prodigium, rusticus idem ac
                tornator, cosmographus, astronomus, geographus, geometra, chalcographus, mechanicus
                et caetera per omnia excellens; quas artes<note n="note7" place="foot" xml:id="ftn10">
            <p n="p1">Per haec vocabula quas artes satis cautum videtur, speciosos hos
                        titulos utique non tam ad speculativas et sublimes scientias, quam ad
                        exercitationes practicas esse referendos.</p>
          </note>non tam didicit, quam
                semet docuit et artefactis praestantissimis illustravit. De patria optime meritus,
                quam iubente et remunerante augustissima, prope totam dimensus delineavit,
                descripsit. Vir multa virtute magnus, animi modestia maximus. Benefactor aedis
                huius. Obiit caelebs 1 septembris anno christi 1766, aetate 43, me. 70. Cuius memoriae
                monumentum hoc posuit excellentissimum Austriae sup. gubernium.</p>
      </div>
      <div n="div9">
        <lg n="lg1">
          <l n="l1">
            <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Das wunder dieser zeit, der schatz so vieler gaben,</foreign>
          </l>
          <l n="l2">
            <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Die zier des bauernstands ist leider hier begraben.</foreign>
          </l>
          <l n="l3">
            <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Gedenk an seine muh, von ihm gemessnes land!</foreign>
          </l>
          <l n="l4">
            <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Der himmel war sein werk;<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn11">
                <p n="p1">Nempe ob
                        insignem erga superos religionem, et ob globum astronomicum, aliaque eius
                        artefacta Uranica.</p>
              </note>er lohne seiner hand!</foreign>
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div n="div10">
        <pb n="pb1" xml:id="F21"/>
        <head n="head2">
          <persName n="persName1">Petri Anich</persName>habitus corporis.</head>
      </div>
      <div n="div11">
        <p n="p1">Vir erat<persName n="persName1">Petrus Anich</persName>statura vix mediocri, facie vivida quidem, se, nisi seria
                tractaret, aut studia, tam parum dotibus animi sui respondente, ut idiotam potius
                sapere, quam doctum, et plerumque ore ad risum composito hiare videretur. Quando
                autem suis se impendebat laboribus, aut intenta mentis acie suis vacabuat studiis,
                facile prodebat altiores spiritus. Oculis recedentibus prominebat cerebrum. Quam
                acuta autem pollebat oculorum acie, tam debili erat audiendi facultate, et a
                decennio surdaster, ultimis annis tantum non surdus fuit. Quae quidem audiendi
                difficultas ipsi mille alias difficultates creavit in officio geodetae, praesertim
                ob tot locorum, quae metiebatur, nomina ex indigenis requirenda, nec nisi iteratis
                quaestionibus et clamoribus ab ipso male percipienda. Causam huius mali traxit ex
                humoribus, quibus cubiculum, in quo habitabat, vix non madebat ab humo sibi subiecta
                et scaturigine quadam per illam transeunte. Unde suadente professore matheseos et
                facultatem ad id ab excelso dicasterio obtinente, aedificaverat sibi postea aliud
                cubiculum satis commodum in suprema domunculae suae parte. Sed vitium auribus
                pertinacius iam insederat, quam ut illis remediis corrigeretur. Corpore et membris
                erat non obesis quidem aut corpulentis, vegetis tamen, nervosis et quae duris
                ferendis apta forent. Singulari gaudebat agi<pb n="pb2" xml:id="F22"/>litate in montes eluctandi, quo
                eum neque celeritate, neque constantia scandendi assequebantur vel robustissimi
                quique, etiam ad longa itinera in plano pedibus conficienda satis expeditum. Ita eum
                natura comparaverat ad perardua illa itinera et expeditiones difficillimas, quas
                quotidiana officii sui ratio eidem postmodum iniunxerat. Sed virtus et gratia qualem
                formaverint, haud iniucundum erit intelligere.</p>
      </div>
      <div n="div12">
        <head n="head1">Anichii virtutes animi.</head>
      </div>
      <div n="div13">
        <p n="p1">Quanta esset in superos religione, testabatur frequens orationis studium, et tenera
                eius conscientia, quam a labeculis crebra expiabat exhomologesi, sacrae mensae
                frequens pariter hospes. Librorum asceticorum lectione multum delectabatur.
                Peregrinationes quasdam sacras ad templa praesertim thaumaturga etiam in exteras
                regiones singulis prope annis obibat. Sui autem pagi templo eorum pleraque donavit,
                quae ex laborum suorum fructibus seponere poterat. Certe loci curio palam aliquando
                asseveravit, se non habere maiorem benefactorem templi sui in temporalibus, nec
                meliorem in spiritualibus subditum inter omnes sibi commissas oviculas, prater hunc
                petrum, utpore inculpatae vitae, et optimi exempli. Sobrietatem, praeclaris
                artificibus non semper familiare, constanter coluit, victu aspero, et modico usus
                potu. Erga alios animi erat candidissimi et sincerissimi, fidelitatis integerri<pb n="pb1" xml:id="F23"/>mae, omnis fuci et fraudis expers. Omnibus se exhibebat affabilem, et ad obsequia promptum. Nihil aegrius ipsum habuit, quam aliorum erga se invidia. Hanc
                quo facilius declinaret, adduci non potuit, ut relicto suo pago, habitaret prope
                urbem, ne videlicet opifices et artifices in ea habitantes, si praesentem cernerent,
                quem suis laboribus assequi non possent, quandam in eum conciperent, foverentque
                invidiam. Hinc solitudinem quaerebat, qua nihil ipsi charius, nihil laboribus suis
                commodius; quamvis et alia fuerit secessus huius causa, nempe fuga laudis, honoris,
                et plausus, a quibus mirum in modum abhorrebat, vel ideo sibi gratulatus, inventam a
                se fuisse praxin metiendi regiones montanas, in qua necesse sibi non foret adire
                ipsasmet urbes et celebriora loca, sed omnia fere possent peragi ex montibus in
                solitudine, et quasi furtive. Si quando tamen cogeretur se sistere personis
                honoratis, aut etiam iis convesci, prae ingenua verecundia trepidabat. Contigit, ut
                tantum non vi adactus mitteretur ad comparendum in conventu spectatissimorum
                hospitum; cum reluctari amplius non valeret, querebatur postea professori per
                ironiam sancte indignabundam, se nempe tanquam stultum, vel belluam at monstrum
                exponi spectaculum mundo et hominibus. Lepidae et propemodum ridiculae erant illae
                honoris ceremoniae, quibus reverebatur primae nobilitatis viros, si quando iis
                colloqui eum oportuit, ita ut dubium nobis reliquerit, an eadem a simplicitate
                rustica,<pb n="pb2" xml:id="F24"/>an vero a sanctiore quadam et studiose affectata se et mundum
                contemnendi ratione prodierint. Urgebatur a professore, ut, sicut multas alias
                figuras minutis punctulis adumbrabat, sic iisdem suammet ipsius effigiem e speculo
                reflexam pingeret. Diu tergiversatus et cunctatus tandem cogebatur opportune
                importune operi admovere manum. Sed iterum iterumque pertentans, in medio labore
                defecit, professorem per omnia obtestatus, urgere porro ne pergeret, quod plane
                supra suas esset vires; atqui, subiecit professor, supra tuas vires non est, saltem
                quietum sedere, et faciem obvertere pictori, qui eam possit depingere: quod ut
                permitteretur a petro, denique interminando etiam altius imperium, vix impetravit.
                Saepius interpellatus, ut vestes suas rusticas permutaret aliis, quae officio
                geodetae publici essent digniores, statumque ac munus suum palam profiteretur ex
                vivendi ratione, quae illum supra plebem et conditionem rusticam elevarent; nunquam
                assensit, vincente semper omnia, quae in petro triumphabat, sancta animi modestia.
                Sanctam inquam, non enim erat vilis quaedam animi abiecti aut pusilli ignavia, quae
                talia ipsi imperabat, sed vera virtutis mundana omnia spernentis magnanimitas et
                genuina fortitudo.</p>
        <p n="p2">Quam fortis autem animi fuerit Anichius, ex multis patet. Et in primis quidem magnas
                res et difficillimas, quae primo statim magnitudinis suae obtutu abstervissent
                alios, aut certe horrore perculissent, petrus alacritate magna ul<pb n="pb1" xml:id="F25"/>tro in
                re suscepit: quas alii ad exitum perducere millies desperassent, ille ambabus
                manibus amplexus est, et quo maiora se se opponebant obstacula, eo audentiorem
                reddebant Anichium. De contemtu magnanimo periculorum quid dicam, quae ipsi in
                officio geodetae non raro subeunda erant ab hominum, locorum, temporum, itinerum
                malignitate? Nihil frequentius ipsi erat, quam hominum deterrimis de eo, eiusque
                missione suspicionibus, dicam an iudiciis, exagitatorum torvos videre vultus, audire
                dicteria, et exprobationes, experiri facta suis profecto meritis indigna; habebantur
                enim passim ipse, et socii eius pro exploratoribus. Ipsum autem Tyroleos metiendae
                negotium heu quam nigris carbonibus depingebatur! Ut taceam, quot remoris et
                obstaculis sufflaminare ipsius conatus tentaverint etiam quandoque illi, quibus ex
                officio et altiori imperio incubuerat eos defendere, et promovere: non deerant alii,
                qui ei, si porro pergeret, verbera, et ipsam quoque mortem minabantur. Nec ab
                hominum dumtaxat, sed et locorum iniquitate imminebant petro pericula. Adeunda erant
                praecipitia montium, in quibus de vita non raro periclitabatur. Contigit, ut manibus
                pedibusque reptando eluctaretur quidem in praeruptae rupis verticem; sed vix illuc
                pertigerat, cum idem expertus, quod<persName n="persName2">Maximiliano I</persName>in venatione damarum non procul a
                suo pago (non ultra horae spatium) evenisse traditur; nec promovere iam pedem, nec
                retrahere poterat; vix se se continuit,<pb n="pb3" xml:id="F26"/>quin actus vertigine in
                profundissimum rueret barathrum. A socio ibidem eminus visus iam pro deplorato
                habebatur. Ex quo discrimine aliisque, non nisi voti, aut saltem pii propositi
                religione evasit. Vicissitudo quoque temporum ac tempestatum quantas difficultates
                et pericula perpetuis eius itineribus ingesserint, facile est cogitare. In montibus
                iam aestuare, iam algere, nunc sudore, nunc imbribus, aut nivibus toto die madere,
                et prope diffluere: imo madidum toto corpore noctem transigere, vel in bubulcorum
                mapalibus, vel omnino sub Iove frigido inter nives; nunc grandini aut fulminibus exponi. Accidit in inferiore Oeni valle haud procul
                Kuefsteinio, ut, cum uno alterove socio in altissimi montis vertice praeoccuparetur
                subito a tempestate pluviiis et fulminibus gravida; arbor unica erat in tota vicinia
                intervallo quadrantis horarii circiter ab illis distans, cuius ramis se saltem ad
                tempus defendere a pluviis utcunque possent, si illuc confugerent. Iamque id
                refugium cogitabant, cum nescio quo bono genio ducti celeri fuga inter densissimos
                imbres per montem descendunt, et ecce! Vix aliquod viae spatium emersi, non sine
                horrore vident a tergo in eandem arborem ferale vibrari fulme, quod tres vaccas
                illuc confugientes sub ea exanimavit, tanquam succedaneam pro hac geodetarum triade
                victimam.</p>
        <pb n="pb3" xml:id="F27"/>
        <p n="p4">Hae, et plura his similia Anichium non absterrebant, quo minus ad dimensionis
                susceptae negotium pro viribus urgendum nulli parceret periculo, nulli labori.</p>
        <p n="p5">Et laboris quidem sedulitas si penitus in eo inspiciatur, otii osor fuit acerrimus,
                cui, quoad aegritudines permitterent, adeo ne per momentum quidem indulsisse visus
                est, ut tota ipsius vita perpetuus fuerit labor. Si autem magnum est laborare
                multum, maius certe fuit, agere simul, et pati fortia; ab ea inquam laborum
                tolerantia ne tunc quidem cessasse, quando labores illos plurimae molestiae et
                incommoda exasperabant. Haec Anichio in suis missionibus geodeticis adeo non
                deerant, ut etiam fuerint quotidiana; ut silentio involvam difficultates illas, quas
                a surditate sua ipsi creatas initio strictim attigi. Solemne ipsi ac sociis eius
                erat diebus prope singulis summo mane iter aggredi in montis praealti verticem, solo
                plerumque pane, et saepe sine potu vel frigia toto die sustinere cum perarduum iter,
                tum metiendi labores; omnibus aeris iniuriis ita expositos esse, ut vix non ipsaemet
                vestes interiores computrescerent, exteriores vero una cum calceis plurimae
                attererentur, vespere si bona sors tulerit, vel sera nocte lassos repedare ad
                hospitium, ibi tunc primo sumere prandium simul cum coena; prandium inquam, quod
                plerumque sola condiebat fames, quod malignitas domesticorum, parce licet, ac male
                paratum, saepe tamen non nisi pro pretio satis iniquo ministrabat; denique pro ca<pb n="pb1" xml:id="F28"/>piendo somno non exutos vestibus, in stramen non tam se prosternere, quam prae
                lassitudine prolabi. Hic erat ordo diei, haec actionum, sive, ut modeste loquar,
                simul molestiarum series, in quibus a tempore verno usque in serum autumnum per
                continuum prope sexennium perduravit Petrus. Comparet iam lector benevolus ista cum
                illis vitae commoditatibus, quibus alii geodetae inter labores suos passim abundare
                solent. Quisquis haec aequa lance pensaverit, facile dispiciet, quam amplam mercedem
                haec anichiana vivendi et laborandi ratio fuisset promerita, quam robustam
                patientiam et animi virtutem ad sustinendum, ac perdurandum exigat, quae lacertosas
                etiam corporis vires possit non solum infringere, sed et penitus prosternere. Certe
                petrus validis licet antea viribus, valetudine firma, aetate robusta, his tamen
                laboribus (prope dixisse aerumnis) succubuit, et quamvis ultimo biennio aegrum iam
                corpusculum traxerit, vires tamen suas utut debilitatas, quoad potuit, intendit ad
                labores illos, quos sortiter susceperat, fortius coronandos, per quos non amore
                mercedis diurnae (percipiebat enim non magnam) nec alio fine, quam ut superis
                placeret, pro principe, pro patria, pro publico se totum, studia sua, vires,
                valetudinem, vitamque ipsam in florentissimo virilis aetatis vigore immolavit, vere
                de illis omnibus et singulis praeclare meritus. Dignissimus proin, cuius merita
                saltem post mortem et agnoscerentur clarius, et coronarentur uberius in coelesti
                patria,<pb n="pb2" xml:id="F29"/>ad quam Anichium per labores virtutesque suas, praeprimis vero per
                animi sui cum singularem modestiam, tum heroicam fortitudinem feliciter pervenisse
                confidimus.</p>
        <p n="p6">Ut suum talentum non esset otiosum, simul tamen una secum mundo absconditum in
                Christo, erat Anichius fervens olim Societatis Jesu pro Indiis candidatus, iam iam
                in eam inter coadiutores temporales suscipiendus, sed partim importunitati sororum,
                eum mordicus sibimet vendicantium, partim timori, ne auris vitium, cuius prodromum
                iam tunc senserat, cum tempore incrementa sumat, post acrem secum luctam, aliorumque
                percepta consilia tandem cessit, non sine singulari numinis permissu, utpote ob
                supervenientem paulo post surditatem necessario remittendus ad suos ex
                tyrocinio.</p>
      </div>
      <div n="div14">
        <head n="head1">Supplementum.
                De instrumento geodetico anichiano.</head>
      </div>
      <div n="div15">
        <p n="p1">Cum de dimensionibus, et mappis Anichianis nobis sermo fuerit, iuvat hic in medium
                afferre, ac nonnihil fusius describere instrumentum, methodum, et praxin, quibus ad
                geodeticas has Tyroleos dimensiones et ichnographicas delineationes Anichius usus
                    est.<note n="note1" place="foot" xml:id="ftn12">
            <p n="p1">Descriptio huius instrumenti
                        Anichiani, quod ipsus non vidi, mihi transmissa est a patre<persName n="persName1">Weinhart</persName>Societatis
                        Jesu Anichii professore. Haec descriptio figura ideam instrumenti exprimente
                        haud opus habet; totum enim artificium in dioptris positum, quarum illam
                        oculo proximam in crena horizontaliter ita mobilem fecit, ut alteri fixae
                        dioptrae admoveri, aut ab ea removeri possit, pertusa in medio regula
                        horizontali; quo artificio illud commodum obtinuit, ut ex altissimo monte in
                        loca profundissima (mensula in situ horizontali manente) collimare possit,
                        eorumque loca horizontalia designare.</p>
          </note>
          <pb n="pb2" xml:id="F30"/>paravit sibimet
                instrumentum mensorium, quod quidem a circulo plerisque aliis geodetis usitato in
                reliquis capitibus non differt, estque annulus aurichalcunus, in planam superficiem
                contusus, in gradus et minuta divisus, ac regula circa centrum versatili, cui
                praealtae insistun dioptrae, instructus; addidit tamen quidpiam ei Anichius suomet
                ingenio, quod a nullo geodeta observatum, nunc quidem novi, idque eo melius, quo
                simplicius.</p>
        <p n="p2">Regulam nempe illam, de qua paulo ante, pertudit, et per medietatem filum tetendit.
                Regula haec circa centrum in circuli axe mobilis, in qua tota res consisti (nam
                circulus ipse est ordinarius) constructa est hoc modo: ex ea parte, quae respicit
                regionem metiendam, sive remotiore ab oculo geodetae observantis, regula est
                nonnihil longior, et in medio pertusa, habetque per mediam longitudinem spatii
                excisi filum tensum. In extremitate vero est dioptra praealta pariter pertusa cum
                fulo tenso, quae verticaliter erigi possit, et iterum horizontaliter demitti (<foreign n="foreign1" xml:lang="dt">in dem
                    scharnier</foreign>.) In altera autem regulae parte quae, observanti est vicina, sit dioptra
                pariter alta verticalis, sed mobilis per modum cursoris, ita ut basis huius dioptrae
                in<pb n="pb2" xml:id="F31"/>tra crenas, quae utrumque marginem regulae teminent (<foreign n="foreign3" xml:lang="dt">zwischen zwey
                aufgestilfte rüth</foreign>) pro arbitrio promoveri possit proprius versus centrum, vel iterum
                ad extremitatem circuli retrahi. Retracta servit pro observandis illis obiectis,
                quae vel sunt in plano horizontali, vel saltem non admodum altum aut profundum
                habent situm respecti observantis. Si vero haec dioptra promovetur versus centrum,
                hoc ipso poterit (manente semper totius circuli horizontali situ) per hanc dioptram
                prope centrum positam, et per alteram horizontalem (sive per filum in medietare
                regulae extensum) collimari deorsum ad quaevis obiecta in valle sita; vel vicissim
                potest geodeta oculo infra situm horizontalem circuli posito in valle sursum
                collimare per filum et per dioptram centro proprinquam, si velit per hanc praxin in
                gemina successive statione adhibenda determinare punctum pro ichnographia, in quod
                perpendicularis ex montis vertice incideret. Atque hac arte in ipso regulae plano
                aperuti Petrus novam dioptram horizontalem, quae una cum verticali serviat
                collimationibus ad alia etiam obiecta instituendis, quam quae sunt in plano
                horizontali ipsiusmet geodetae metientis. Qua inventione Anichius ingens beneficium
                praestitit regionibus montanis; nam si hoc instrumentum anichiano hoc appendice
                instructum, horizontali semper situ statuatur, perinde geodetae, (pro mappis
                chorographicis) eodem metiri poterunt quantumcunque alta, vel humilia obiecta, et ex
                quacunque gemina statio<pb n="pb4" xml:id="F32"/>ne, etiam inaequaliter alta, ac si forent in eadem
                planitie, et tanquam ex stationibus eandem altitudinem habentibus dimensa. Nam in
                quocunque horum casuum semper idem consequi necesse est, quod consequeretur, quando
                ipsamet loca, quae metienda sunt, ad planum horizontale observantis adscenderent
                perpendiculariter descenderent, si is habeat situm humiliorem; poterit ergo singulis
                obiectis, quae in valle sunt, determinari geminus suus locus ichnographicus per
                operationes geminas, in quacunque acclivitate vel altitudine montis institutas; et
                vicissim montium vertices, aliave editiora loca in ichnographia determinari poterunt
                per geminas observationes in valle, vel planitie institutas, vel etiam si una in
                valle, altera in quacunque altitudine instituatur. Nec utrobique alia est operandi
                praxis, quam quae alias adhiberi solet, quando obiecta, ad quae collimatur, sunt in
                eodem plano horizontali; utrinque enim omnes distantiarum observati anguli
                transferuntur ope hemicycli in chartam, et genuinae linearum decussationes assignant
                cuique obiecto verum suum locum, dum interim obvia quaelibet linea in plano pratice
                simenda servire potest pro fundamento scalae geometricae.</p>
        <p n="p3">Genuinam hanc esse praxin, solidam et geometrice demonstandam, ut professori anichius
                exhiberet, raptim construxit machinulam ex tribus planis asserculis paucolos digitos
                longis latisque, et quatuor filis. Hac ad oculum<pb n="pb1" xml:id="F33"/>demonstratur, quantum
                fallat mensula geodetica, nisi horizontaliter ponatur etiam in editioribus
                stationibus; cum angulus a binis filis deorsum formatus, sit longe diversus ab illo,
                qui formatur per alia duo fila ex eodem puncto horizontaliter excurrentia, et
                terminata in iisdem perpendicularibus; eoquod hypothenusa sit maior quovis latere.
                Haec cum professori petrus ostenderet, ridebat ille simplicitatem machinulae, sed et
                stupebat ingenium hominis.</p>
        <p n="p4">Porro, tametsi circulum suum ubivis quidem collocare posset, et eodem in
                diversissimarum acclivitatum altitudine suas observationes instituere, anichius
                tamen easdem fere non nisi in verticibus altissimorum montium institui. Qui labor,
                quamvis sit arduus, et ferme quotidianus, gemina tamen eaque gravissima ratione
                suadetur.</p>
        <p n="p5">Prima est, ut ex eodem vertice in omnes cirumquaque subiectas valles et in singula
                loca eis contenta collineationes suas geodeta extendere simul possit. Per quam
                quidem industriam lucratur plurima locorum, temporum, itinerum et laborum compendia;
                dum eodem velut obtutu simul omnia perficiuntur, quorum dimensio alioquin seorsim ex
                totidem stationum differentiis foret determinanda; eoquod diversae valles eundem
                supremi montis verticem coronent.</p>
        <p n="p6">Nec minoris momenti altera est ratio, quae non tam ad singularem vallium; locorumque
                iis contentorum ichnographiam, quam ad totam connexionem al<pb n="pb1" xml:id="F34"/>tissimorum montium
                in mappa chorographica accurate designandam pertinet. Quomodo enim alioquin montium
                singulorum vertices ichnographicum suum locum obtinerent, et tota catena seriesve
                sibi cohaerentium iugorum suis rite punctis in mappa determinaretur, nis ab uno
                vertice prospectu libero collimaretur ad plures alios, aut saltem ad alterum et ab
                hoc altero ad tertium, ad quartum, et sic deinceps?</p>
        <p n="p7">Qua simul praxi obtinetur et aliud emolumentum longe maximum: dum nempe sic
                operationes hae geodeticae inter se mutuo et multiplici quidem comprobantur examine;
                cum ad se se stabiliendas mutuis sibimet serviant obsequiis. Si enim e tot montium
                verticibus ultro citroque collineationes reciprocae instituantur, facillime et per
                complura quidem indicia sibimet concordantia, vel dissonantia patebit, an genuinae
                collineationum decussationes sibimet respondeant, an vero vel qualis error aut in
                locorum dimensione, aut in nominum permutatione fuerit commissus; ex quibus omnibus
                facile colligitur, quantis compendiis et commodis serviat anichianus hic montanas
                regiones metiendi modus, a simplicitate etiam, ac inventore commendandus.</p>
        <p n="p8">Hucusque r.p.<persName n="persName1">Maximilianus Hell</persName>Societatis jesu.</p>
      </div>
      <pb n="pb16" xml:id="F35"/>
      <div n="div17">
        <head n="head1">Supplementum II sive appendix de Anichii successore, et utriusque mappa
                chorographica Tyroleos.</head>
      </div>
      <div n="div18">
        <p n="p1">Instrumenti Anichiani usum simi familiarem, et patriae perutilem reddidit, qui in
                mappa chorographica Tyroleos elaboranda, Anichii primo quidem discipulus, tum etiam
                successor extitit<persName n="persName1">Blasius Hueber</persName>, eiusdem cum Anichio patriae, eiusdem conditionis,
                utpote colonus pariter Oberperfussensis, eiusdem ferme, qua Anichius res
                mathematicas tractare caeperat, aetatis, annorum prope triginta.</p>
        <p n="p2">Hic anno<date n="date1">1765</date>ab Anichio in socium selectus, nec nisi in tertium mensem eiusdem in
                    itineribus sibi<pb n="pb2" xml:id="F36"/>praesentis magisterio usus, cum eo pariter aegrotare caepit,
                postquam haud procul Bolsano per 5 horas ex humo palustri, per quam dimensiones suas
                prosequebantur, vitiatos humores urente sirio attraerant. Sat diu videbatur maius
                mortis periculum imminere Blasio quam Petro. Ast ubi Blasius post semestre
                convaluit, non solas decumbentis adhuc dum Petri per reliquam anni illius partem, sed
                et reliquas postmodum defuncti vices in dimetienda Tyroli hactenus egregie implevit,
                discipulus (si geodesiam spectemus) magistro suo vel par, vel suppar.</p>
        <p n="p3">Nec minor est in eo delineandi, scribendi, calamoque regiones ipsas more
                chalcographorum adumbrandi peritia, qua mappas suas chorographicas amaenissumum in
                modum exornat; dignissimus, quem non excellentissimum huias gubernium in commissione
                solemni finium regundorum inter Tyrolensem et Werdenfelsensem comitatus geodetam
                publicum et delineatore adhibuerit, sed etiam ipsamet augustissima pro aliis quoque
                extra tyrolim in sueviam sese exporrigentibus ditionibus Austriacis suo tempore
                metiendis iam designarit, quin etiam, ut idem alios hac in arte metiendi et
                delineandi instruat, clementissime simul ac providentissime demandarit.</p>
        <p n="p4">Interea<persName n="persName1">Blasius Hueber</persName>labore improbo, sed tamen minime fesso, et, ut speramus, cum
                    anno<date n="date2">1796</date>finiendo pergit quod reliquum est Tyroleos metiri et delineare; cuius
                partes prorotypas in forma maiore a blasio elegantissime adumbratas.</p>
        <pb n="pb5" xml:id="F37"/>
        <p n="p6">
          <persName n="persName1">Jacobus Renn</persName>excelsi gubernii cancellista et insignis delineator in
                accuratissima transfert ectypa, quae Viennam partim iam missa, partim mittenda,
                ibidem a praestantissimis chalcographis cupro inciduntur, haud dubie universalem
                omnium approbationem latura.</p>
        <p n="p7">Atque haec omnia et singula, quae in toto hoc opusculo memorabantur, genuina sunt
                p.i.w. documenta de Petro Anichio, nullis fucis, nullis erroribus adulterata; secus
                longe ac alia nonnulla cum germanico tum gallico idiomate conscripta ac nominatim
                illa, quae titulum praeferunt: Journal encyclopedique de Bouillon,<date n="date1">15 jullet 1767</date>tome v deuxieme partie pagina 107. Quamvis enim ea in titulo paragraphi, qui de
                Anichio agit, scribantur esse traducta ex ephemeridibus astronomicis viennensibus
                (nempe r.p.<persName n="persName2">Maximiliani Hell</persName>Societatis Jesu) quisquis tamen transtulit, perperam
                transtulit; praeterquam enim quod et alia quaedam misceat veris minus consentanea,
                ridulo errore eoque gemino, quidquid in ea scena gessit pater<persName n="persName3">Ignatius Weinhart</persName>,
                adscribere non dubitat pater<persName n="persName4">Maximiliano Hell</persName>(quem mutato vocabulo patrem Hill
                identidem nominat, suummet vel nesciens vel corrumpens fontem) et vicissim in locum
                patris Hell patrem Winhart substituit, hunc Viennae, illum Oeniponti degentem
                fingens. Cuiusmodi apocryphorum sphalmata non penitus dissimulanda hoc loco duximus;
                partim ne ista, quae nun apud nos quidem notorie falsa cognoscuntur, saltem
                lectoribus aliis, loco et tempore remotis, illudant; partim<pb n="pb5" xml:id="F38"/>ne tota haec
                rerum memorabilium Anichianarum genuina historia cum tempore penitus obliteretur,
                vel sublestam saltem inveniat fidem, si, quae in ea falsis corrumpuntur aut
                miscentur, per testes synchronos ab erroribus non vindicentur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>