<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc xml:id="putsch-c-brevis">
      <titleStmt>
        <title>Brevis et indubitata assertio de iis principibus, qui
                    a Christi nativitate ad haec nostra usque tempora dominio integre potiti sunt
                    civitatis Tridentinae, versio electronica</title>
        <author key="putsch01">
          <name xml:lang="dt">Putsch, Christoph Wilhelm</name>
          <date precision="high">1542-1572</date>
        </author>
        <editor>Schaffenrath, Florian</editor>
        <respStmt>
          <resp>Hanc versionem electronicam curavit</resp>
          <name>Johanna Luggin</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digital text provided by the editor</edition>
      </editionStmt>
      <extent>16 folia</extent>
      <publicationStmt>
        <p>Croatica et Tyrolensia: Tyrolis Latina<date>July 2014</date>
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>TLMF, Dip. 1197</bibl>
        <bibl>Schaffenrath, Florian (Hg.): Gegen Eunuchen und Antichristen.
                    Christoph Wilhelm Putschs Beitrag zum Streit um das Hochstift Trient zwischen
                    Bischof und Tiroler Landesfürst, in : Tiroler Heimat 69 (2005), 143–176.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <tei:encodingDesc xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </tei:encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1568" precision="high" period="15xx_3_third">1568</date>
      </creation>
      <textClass>
        <keywords scheme="time">
          <term>Das 16. Jh. bis zum Tod Erzherzog Ferdinands II. von Tirol (1595)</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="genre">
          <term>Geschichtsschreibung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>2014-07-18</date>
        <name>Johanna Luggin</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latty:putsch01.latty2681971.latty-lat1:">
    <body n="body1">
      <head n="head1">Brevis et indubitata Assertio De iis Principibus,
                qui a Christi nativitate ad haec nostra usque tempora Dominio integrè potiti sunt
                Civitatis Tridentinae; Serenissimum et Illustrissimum ac Dominum Ferdinandum II.
                Archiducem Austriae, Ducem Burgundiae, Principem Comitatus Tirolensis etc.
                Christophoro Gulielmo Putschio Tirolensi Auctore, Anno MDLXVIII, primo die Mensis
                Augusti.</head>
      <pb n="pb2" xml:id="F2r"/>
      <p n="p3">Praecepisti Serenissime atque Illustrissime Princeps, Domine Clementissime, ut
                brevem quendam rerum Tridentinarum, adeòque eorum, qui civitatem ipsam Tridentinam
                pleno imperio gubernaverunt, indicem ad peculiarem Celsitudinis Tuae usum
                colligerem. Parui, ut debui, libens, remque quantum temporis angustia indulsisse
                videtur, aggredi iam et explicare proposui. Porrò cuncta quae annotaturus sum, ex
                pervetustis et fidelibus superioris memoriae monumentis, instrumentis, diplomatibus
                scriptoribusque fide dignis excerpta sunt, et veritatis potissimum gratia, ut ratio
                eius tandem haberetur, collecta.</p>
      <p n="p4">Serenissimae Celsitudinis Tuae Oboedientissimus Clientulus Christophorus Gulielmus
                Putschius Tirolensis</p>
      <pb n="pb5" xml:id="F2v"/>
      <div n="div6" type="chapter">
        <head n="head1">I</head>
        <p n="p2">(1) Iam primum igitur constat Trogo Pompeio, eiusque
                Abbreviatore Iustino autoribus Civitatem Tridentinam a Gallis Senonibus, qui postea
                Romam coeperunt unà cum Mediolano Verona reliquisque vicinis et circumiacentibus
                oppidis extructam esse. Gallos autem Senones, Germanos, Suevosque fuisse, inter
                illustres constat auctores. Hi ergò Galli, eorumque posteritas harum novarum Urbium
                a se conditarum dominio integrè potiti sunt ad Monarchiam usque Caij Iulij Caesaris,
                Tridento tamen diutius imperitaverunt.</p>
        <p n="p3">(2) Operae pretium
                igitur videtur breviter fide historica quomodo aut quando Civitas agerque
                Tridentinus in Romanorum potestatem devenerit, commemorare: prius tamen quid Strabo
                et Ptolemaeus celebres et pervetusti Geographi de huius Urbis situ scripserint,
                aperire decrevi. Ptolemaeus igitur Civitatem hanc Venetiae Mediterraneae attribuisse
                videtur, è contra Strabo hoc longe antiquior illam Rhaetis hoc est Germanis
                adscribit, cui tamquam vetustiores scriptores omnes nostro et superioris memoriae
                Viri antiquitatum peritissimi adstipulantur.</p>
        <p n="p4">(3) De subactione
                igitur Norici et Rhaetiae Tridentinaeque Civitatis per Caesarem Augustum factae
                gravissimus rerum Romanarum autor, Dion Cassius, Nicaeus Romanae Historiae libro
                quinquagesimo quarto sic scribit: Mario Livio Livij filio Druso Libone et Lucio
                Calpurnio Livij filio Lucij Nepote Pisone Caesonio consulibus, hoc est anno ab Urbe
                condita septingentesimo trigesimo nono, ante Christi vero nativitatem anno quarto<pb n="pb1" xml:id="F3r"/>decimo,<quote n="quote2">a Druso et Tiberio Augusti Caesaris privignis hae res
                    sunt gestae.</quote>
        </p>
        <p n="p5">(4)<quote n="quote1">Rhaeti inter Noricum et Galliam Cisalpinam ad Alpes Italiae
                    finitimas (per hoc etiam constat Rhaetos esse Germanos), quas Tridentinas
                    nominant, sedes suas habent: hi vicinam Galliam frequenter populati, ex Italiae
                    finibus praedas egerant, Romanosque et eorum socios iter per ipsorum terras
                    facientes invest<add n="add1" resp="editor">ig</add>averant: id quidem iam consuetudine recoeptum erat, ut
                    in eos, qui nullo sunt foedere iuncti, ita statuerent: sed praeter hoc omnis
                    masculos quos compraehendissent, etiam in utero adhuc matrum (id enim quibusdam
                    divinationibus investigabant) morantes necabant.</quote>
        </p>
        <p n="p6">(5)<quote n="quote1">Ea propter Augustus principio Drusum contra eos cum exercitu
                    misit, isque Rhaetos apud Alpes sibi Tridentinas obviam factos, praelio
                    congressus haud magno certamine fudit, eiusque Victoriae ergò Praetorios honores
                    adeptus est.</quote>
        </p>
        <p n="p7">(6)<quote n="quote1">Deinde cum ab Italia reiecti Rhaeti nihilominus Galliam urgerent,
                    Tiberium quoque contra eos misit. Proinde Drusus ac Tiberius simul multis locis
                    in Rhaetiam irrumpentes Legatorum opera ac ipse etiam Tiberius per Lacum
                    navigijs subvectus, exterruerunt ea re barbaros, dissipatosque aggressi, haud
                    difficulter multis exiguis proelijs dispersas eorum copias deleverunt,
                    reliquaeque infirmiores exinde, ac animis collapsos in suam potestatem
                    redegerunt. Quia vero populosa erat gens Rhaetorum, videbanturque bellum
                    retentaturi, maximam ejus, et aetate validissimam partem inde abduxerunt, ijs
                    relictis, qui et colendo ei regioni sufficerent, et ad rebellandum non
                    satis<pb n="pb1" xml:id="F3v"/>virium haberent.</quote>Hactenus Dio loco iam
                citato.</p>
        <p n="p8">(7) Idem scribunt Velleius Paterculus, Lucius Florus,
                Suetonius Tranquillus, Sextus Aurelius Victor, Eutropius, Eusebius Caesariensis,
                Sextus Rufus, Paulus Orosius et reliqui, apud quos plura conquiri poterunt. Ex supra
                adductis compertum esse reor, quomodo Tridentum sub Romanorum iugum venerit. Romani
                ergo Caesares Tridentina civitate, omnique circumiacenti agro potiti, illum per
                Praesides ad inclinationem usque Romani Imperii gubernaverunt.</p>
      </div>
      <div n="div7" type="chapter">
        <head n="head1">II</head>
        <p n="p2">(1) Placet autem hoc loco Antistitum Tridentinorum memorias
                intertexere, et quid iuris in civitate atque Republica Tridentina (non dico
                Ecclesia) ab antiquo habuerint, obiter recensere. Ecclesiae quidem Tridentinae
                Pastores cum adhuc pauperes cum Christo essent, modestiores fuere, nec dominia
                saecularia appetebant, sed unica illis cura erat, oves sibi commissas verbo Christi
                moderari, atque pascere, saecularibus negotiis Principibus terrarum relictis;
                imperioque mundano penitus abstinebant. Quando autem animarum curatores Episcopi
                dominijs saecularibus inhiare eaque arripere tentarint, in sequentibus paulatim (ut
                spero) elucescet.</p>
        <p n="p3">(2) Iovinum igitur quendam primum Episcoporum
                ponunt et sub Nerone Caesare vixisse fabulantur, eique statim subiungunt Abundantium
                Episcopum ordine Secundum quem ego primum Sacrosancta Conciliorum auctoritate<pb n="pb1" xml:id="F4r"/>edoctus circiter annum Christi trecentesimum octuagesimum primum vixisse certum
                habeo, in quod tempus ipsi fabulose Divum Vigilium decimum octavum Antistitem
                collocant, qui suo ipsius testimonio centum et decem plus minus annis posterius
                vixit: nam Divus Vigilius circa annum Christi Quingentesimum et vigesimum claruit.</p>
        <p n="p4">(3) Ex hoc apparet, quàm sine omni fundamento Tridentinae
                Ecclesiae proceres in suis rebus astruendis sibi constent. Simili quoque vasticie
                sibi civitatis Tridentinae Dominium, saecularemque administrationem a multis iam
                annis vendicare prosumpserunt.</p>
        <p n="p5">(4) Principes tamen nostri
                tanquam legitimi eius Civitatis gubernatores, et Domini, eorum frivolis conatibus
                fortiter adversati hactenus in eadem Urbe potestatem civilem suumque ius
                magnanimiter obtinuerunt, peculiaremque eò semper Praefectum, sive Capitaneum, qui
                principis (non dico Tridentini sed Tirolensis) nomine ius diceret, audiret causas,
                easque decerneret, direxerunt: etiamsi superioribus annis ea de causa Principes
                nostri Tirolenses ab Episcopis eius urbis multoties in Ius Ecclesiasticum vocati
                fuerunt, tamen quoad civilem Rempublicam ibidem gubernandam Principibus nihil
                derogatum aut detractum est, imò pleno civili iure, ordine haereditario sibi invicèm
                succedentes Civitatem Tridentinam uti Principatui Tirolensi incorporatam rexerunt:
                quod ex sequentibus palam<pb n="pb1" xml:id="F4v"/>fiet.</p>
        <p n="p6">(5) Quum ergo Abundantius
                secundus Episcopus in ordine Tridentinam Ecclesiam regeret, quod anno Christi
                trecentesimo octuagesimo primo factum est, Romanorum Imperio praeerant Gratianus et
                Valentinianus iunior Caesares Augusti, à quo pariter anno occasum Romani Imperii
                enumerant et Rufinus et Divus Hieronymus.</p>
      </div>
      <div n="div8" type="chapter">
        <head n="head1">III</head>
        <p n="p2">(1) Urbs ergò Tridentina ab Episcopis in fide Christi
                sustentata, ab ipsis autem Imperatoribus saeculariter gubernata ad tempora usque
                Attilae immanissimi, pariterque saevissimi Hunnorum Tyranni in summa nominis
                celebritate perseveravit. At Attila (qui se metum orbis, flagellum Dei nuncupare non
                erubuit) crudelissimè per totam ferè Europam saeviente, et haec Urbs unà cum
                compluribus alijs funditus excisa atque devastata est, atque in ruinis per annos
                ferè sexaginta plus minus comminuta iacuit:</p>
        <p n="p3">(2) donec illam
                Theodericus Gothorum in Italia Rex, Imperatoris Caesaris Flavij Anastasij Augusti in
                Occidente Locum tenens, subita Bavarorum ferocissimarum, ùt ipse ait, gentium in
                Italiam irruptione commotus, a fundamentis erigi curavit, novisque ijsdemque
                validissimis moenibus adversus exterorum vim cinxit et communuit. Factum est autem
                hoc anno Christi DXV. Divi Vigilio Ecclesiae Tridentinae praesidente.</p>
        <p n="p4">(3) Extat apud M. Aurelium Cassiodorum Theoderici Gothorum in
                Italia Regis Cancellarium<pb n="pb1" xml:id="F5r"/>Variarum Libro quinto Theoderici Regis edictum, quo
                voluit, Feltrinos, et homines etiam Religiosos ad condendam Tridentinorum Urbem
                convenire. Gothorum igitur in Italia Reges Tridentinam civitatem per aliquot annos
                vice Imperatorum Constantinopolitanorum sub sua potestate habuerunt, Episcopis eius
                Loci nihil negocij ipsis in re saeculari facessentibus.</p>
      </div>
      <div n="div9" type="chapter">
        <head n="head1">IV</head>
        <p n="p2">(1) Postquam autem Gothi Italia pulsi sunt, quod anno
                redemptionis humanae Quingentesimo quinquagesimo et tertio factum esse historica
                fides edocet, Longobardi, gens Germanica, in Italiam irrupit, ut eam sibi
                vindicaret, et omnibus Italiae Urbibus praeter Romam et Ravenam intra triennij
                tempus sub eorum ditionem redactis, regiam sedem Ticinum collocarunt.</p>
        <p n="p3">(2) Inter eas autem Urbes, quas coeperunt non postrema fuit
                Tridentum, Paulo Diacono in Libris rerum Langobardicarum idoneo auctore. Irruptio
                autem haec Langobardica contigit anno Christianorum Quingentesimo sexagesimo octavo,
                primusque Langobardorum in Italia Rex Alboinus appellatus fuit, tenueruntque Italiam
                ducentis et sex annis:</p>
        <p n="p4">(3) quo temporis intervallo Reges ipsi
                interdum ex mero placido Duces saepe crearunt et unicuique Urbem unam in fidem,
                tutelamque commiserunt, suprema tamen potestas penes Regem ipsum semper fuit,
                ipsique Langobardicarum Civitatum Duces Regi per omnia subiecti erant, qui prò
                arbitrio ipsos<pb n="pb1" xml:id="F5v"/>creare, aut ab officio revocare integram potestatem habebat.
                Fuerunt autem hoc temporum cursu hi Duces, quorum memoriam extare intelleximus.</p>
        <p n="p5">(4) Comus Tridentinae civitatis Dux anno virginei partus
                Quingentesimo septuagesimo tertio creatus est. Post Comum Euinus sequitur Dux, rerum
                gestarum gloria clarissimus, qui Divum Agnellum Episcopum Tridentinum in ordine
                vigesimum quintum anno salutis Christianae quingentesimo nonagesimo quinto ex
                mandato Flavij Agilulphi Langobardorum Regis in Galliam Legatum misit. Habuit autem
                hic Euinus Garibaldi, Baioariorum Regis Principisque Provinciae Tirolensis filiam in
                matrimonio. Euino defuncto Ducem reperio Gaidoaldum virum bonum ac religiosum. Post
                Gaidoaldum sceptrum capit Ducale Alachis sive Alagisus, iniqui filius appellatus,
                qui suo proprio Regi Cuniberto perfide sese opposuit et rebellavit, ast tandem circa
                annum Christi septingentesimum praelio victus occisus est et meritas suae perfidiae
                poenas dedit. Post hunc nulli Duces amplius sed Reges Langobardici per se
                Rempublicam Tridentinam administrarunt.</p>
        <p n="p6">(5) Porro hoc loco
                obiter notandum est, quod Tridentini fabulose adseverant, adeòque Typis excudendum
                dedere: Theodosium nempe Caesarem Augustum Episcopo Tridentino Vallem Lagarinam cum
                Ursinico pietatis ergò<pb n="pb1" xml:id="F6r"/>dono dedisse: iactitant Sacratissimum Caesarem motum
                multiplicium Divi Vigilii Martyris miraculorum copia; hoc autem quàm falsum et a
                veritate alienum sit vel hinc patet. Caesaris enim Theodosij obitus multis annis
                antecessit Divi Vigilij aetatem; obiit namque Mediolani anno Christi trecentesimo
                nonagesimo quinto. Divus autem Vigilius passus est anno gratiae Quingentesimo et
                vigesimo, quùm viginti annis Episcopatui Tridentinae Ecclesiae magna sanctitatis
                opinione praefuisset. Ecce quàm accurate Tridentini Mystae temporum supputationem
                observare soleant. Fingunt ineruditè Theodosium Caesarem Divi Vigilij miraculis
                commotum haec loca Episcopis dono dedisse, quùm eo tempore nondum hominem induerit
                Divus Vigilius, quo Caesar ille imperavit.</p>
        <p n="p7">(6) Similes plures
                ineptias Archivis suis religiosè (ut sunt religiosuli) infarciunt, atque adeò in
                templis publicè decantari faciunt. Deprehendi ego Ecclesiasticos, ut originem
                principiaque templorum suorum augustiora vili plebeiulae faciant, animos vulgi
                imperiti huiuscemodi fabulis ad quaestum confictis, allicere, et oblectare solere.</p>
        <p n="p8">(7) Sed iam tempus est referre, quàm diu civitas Tridentina
                sub administratione Regum Langobardicorum extitèrit, et qua ratione eadem civitas ex
                illorum potestate iurisdictioneque ad Duces Bavariae tanquam ejus temporis legitimos
                Provinciae Tirolensis Principes devenerit. Anno igitur post natum Christum humani
                generis<pb n="pb1" xml:id="F6v"/>Salvatorem octavo et sexagesimo supra quingentesimum (ut rerum
                Scriptores tradunt) Langobardi Civitatem Tridentinam in potestatem suam redegerant,
                eaque per annos fere ducentos quiete obtinuerunt, post hoc tempus amiserunt illam
                primùm circa annum Christi septingentesimum et quinquagesimum.</p>
      </div>
      <div n="div10" type="chapter">
        <head n="head1">V</head>
        <p n="p2">(1) Per idem namque tempus fortissimus Princeps Utilo (quem
                alij Antitionem nuncupare solent) Dux totius Baioariae Tirolensisque Provinciae
                Princeps, Vallem Athesinam infesto aggressus est bello, cujus rei mentionem non
                incelebrem celeberrimus ille Historiographus Principum Bavaricorum piae memoriae
                Ioannes Aventinus Annalium Boiorum libro tertio, ita nominatim scribens:<quote n="quote1">Utilo regulus Boiorum Vallem Athesinam, Venustiae vallem alij
                    vocitant, Maias, Pisonium colonias Boiorum et reliqua castella, quae Litobrandus
                    Rex Longobardorum Boijs abstulerat vi et armis recuperat: Tridentum insuper
                    invadit ac occupat, quod posthac semper Noricorum</quote>(hoc est, Ducatus
                Bavarici et postea Comitatus Tirolensis)<quote n="quote2">Principibus divulsum
                    Italia paruit.</quote>
        </p>
        <p n="p3">(2) Et in Germanico exemplari clarius aliquomodo eandem rem his
                verbis compraehendit atque perstringit.<quote n="quote1" xml:lang="dt">Herzog Hutel aus Bayern
                    fiel dieweil auch in das Etschlandt, nambs wider ein, das vor ettlichen jaren
                    König Leutzbrecht, wie oben beschrieben ist, den Bayrischen Fürstenthumb
                    abgedrungen hatt,<pb n="pb1" xml:id="F7r"/>es nam auch darzue Hertzog Hutel
                    ein die Stadt Triendt, hett vor zue dem Lombardischen Königreich gehörett, ist
                    ein Hertzogthuemb gewesen, nach diser zeit aber hatts allweg zum Deutschlandt
                    und dem Königreich Bayern gehörtt, ietzt aber zue der Grafschaft Tirol</quote>.</p>
        <p n="p4">(3) Ex quibus verbis aperte constat, a temporibus huius
                Utilonis ad nostra usque tempora civitatem Tridentinam a Principibus Tirolensibus
                (quemadmodum etiam re ipsa est) semper gubernatam fuisse. Porro Aventino sacrosancta
                est adhibenda fides, ille enim haec omnia cùm ex publicis tùm quoque privatis
                Instrumentis quae fallere non possunt diplomatibusque totius Baioariae iussu
                Principum suorum summa religione atque fide excerpsit.</p>
        <p n="p5">(4)
                Utilo igitur primus fuit, qui iure belli Tridentinam civitatem ejusque omnem agrum
                Langobardis (non dico Episcopis ejus Urbis, quia illam nunquam possederunt) ademptum
                Provinciae Tirolensi integrè incorporavit.</p>
        <p n="p6">(5) Eius filius et
                Successor in regimine fuit Tassilo, qui Divi Valentini primi episcopi Pataviensis et
                Confessoris Christi corpus Tridento Bathaviam transtulit: quod etiam evidens
                argumentum, Thessalonem Ducem, et non Episcopum Tridentinae civitatis clavem
                tenuisse.</p>
        <p n="p7">(6) Post quae tempora Pontificis Tridentini spreta
                humilitate, neglectàque paulatim animarum cura, falcem in alienam segetem extendere
                coeperunt, quod vel hoc exemplo cognoscere licebit, siquidem anno redemptionis
                humanae<pb n="pb1" xml:id="F7v"/>octingentesimo quinquagesimo et quinto Hildeschalius sive Adeschalius
                eius Ecclesiae in ordine quadragesimus septimus Antistes vineas Annonis Episcopi
                Frisingensis apud Bausanum, celebre Tirolensis Provinciae oppidum, ad Isaci et
                Athesis Talveraeque confluentes violentes occupare praesumpsit. Qua insigni injuria
                motus Anno Episcopus fruxinensis rem ad Ludovicum Regem tanquam utriusque ordinarium
                Magistratum, legitimumque Principem deferre coactus est. Is Pontificibus diem dixit
                apud Aibeling in publico Boiorum conventu, vico superioris Boiorum in ripa
                Mangvvalda iure disceptare jubet, qui causam cognovère Iudicis, vineas Frisingensi
                templo addixêre et sic Tridentinus Praesul avaritiae nota infamis et dignam repulsam
                passus est. Hinc etiam haud difficulter colligitur, Episcopum Tridentinum Ludovico
                non solum ùt Regi Germaniae et Baioariae, verum etiam ùt legitimo Tirolensis
                Provinciae Principi adeòque civitatis Tridentinae Domino subiectum fuisse. Ea enim
                regio, quae hodie Tirolensis nuncupatur, olim pars regni Bavarici fuit, ab ipsisque
                Baioariae regibus et ducibus ad tempora usque Friderici Barbarossae Caesaris Augusti
                administrata est.</p>
        <p n="p8">(7) Porro ratio, ordoque temporum iam exigere
                adeòque a nobis postulare videtur ut continua serie ad nostra propius tempora
                instituta decurrat oratio.</p>
      </div>
      <div n="div11" type="chapter">
        <head n="head1">VI</head>
        <p n="p2">(1) Post Hludovicum igitur Regem multi intercesserunt<pb n="pb1" xml:id="F8r"/>Principes, qui Provinciam Tirolensem, eique incorporatam civitatem Tridentinam plena
                potestate moderati sunt, Episcopis in Republica Tridentina nihil iuris, excoepta
                Ecclesiastica Iurisdictione habentibus; nam circa annum Dominicae incarnationis
                millesimum, ducentesimum et septuagesimum Illustrissimus Princeps foelicissimae
                recordationis Meinhardus Dux Carinthiae, Princeps Comitatuum Goriciae et Tirolis,
                Alberti primi Regis Romanorum Semper Augusti, Ducisque suae Serenissimae Domus
                Austriae primi socer, civitatem Tridentinam sub suo imperio habuisse legitur.</p>
        <p n="p3">(2) Is autem et Ius Ecclesiasticum Episcopi eius Ecclesiae
                injuriis motus ad se pertrahere conatus est; qua de causa ab Episcopo apud summum
                Pontificem graviter delatus instigantibus Mystis excommunicatus est, a Coelestino
                tamen Papa quinto re exacte cognita in Ecclesiae gremium recoeptus. Qui sibi
                iniuriam fieri a Sanctissimis illis Patribus vociferatur, edicto publico obnunciat
                crimina objecta tali oratione (ùt erat Vir sapientia singulari praeditus, pacisque
                studiosus) diluit.</p>
        <p n="p4">(3)<quote n="quote1">Equidem (ita me Deus amet!) bellum sponte non infero, sed
                    propulsare contendo, nihil unquam mihi magis cordi fuit, quàm pacem cum quovis
                    hominum maxime cum Episcopis inviolabiliter conservare, nisi boni Patres ùt
                    coeteri mortalium, copia rerum cor<pb n="pb1" xml:id="F8v"/>rupti nobis
                    immeritissimis ultrò arma prava libidine dominandi intulissent, nosque terris
                    avitis spoliare conati fuissent. Arma sumpsi, castella hostibus Patriae ademi,
                    quo mihi ac popularibus subditisque meis otio frui absque armis liceat. Quodsi
                    quispiam uas atque Praes fuerit, ne metuere perfidiam et lupos habeam nevè de
                    caetero huiuscemodi nobis a fastuosis illis Archisinagogis (nam Pastoribus
                    dicere religio est) contingam actutum omnia reddam: Aliter nunquam committam, ut
                    tam stultus videar, ut e manu manubrium mihi eripi patiar, aut memet ultrò atque
                    meos ludibrio effoeminatis Antichristis atque prodigiosis Eunuchis esse sinam.
                    Nemo magis concordiam christianam labefactat, non sacris literis interpretandis,
                    aut ediscendis sed liberis dant operam, Liberum amant, divitias congregant,
                    regna, gloriam, dominationem avidissime appetunt. Pro hisce nobiscum sanguine
                    ovium decertant, Christi paupertatem, comitum eius et discipulorum simplicitatem
                    non solum non aemulant sed irrident quoque, atque antiquare conantur. Si
                    Antichristi non sunt, quid aliud obsecrò sunt? Estne isthuc pascere oves? amare
                    gregem? regna, opes, aliena appetere, pro gloria, dignitate degladiari, oviculas
                    opprimere, occidere, belligerari, Christi praeceptum invertunt, donanti tunicam
                    et pallium<pb n="pb2" xml:id="F9r"/>vi auferunt. Quis tam ferreus, ut verius
                    dicam, tam stolidum peius fuerit, ut superbiam, fastum, perfidiam, fraudem,
                    flagitia, scelera, luxum, avaritiam nebulonum aequo animo ferat? Peiores Turcis,
                    Saracenis, Tartaris, Iudeis sunt, plus his omnibus Christianae simplicitati
                    officiunt, libertatem Christi sanguine partam excindere conantur; dominationem
                    modestiae episcopalis obliti arripiunt. Cum nostri servi sint, ipsi dominari
                    contra ius gentium, adversus leges, auspicia et oracula divina, Dominos et
                    Principes sibi servire volunt. Scitum est vulgi proverbium: Sacerdotes
                    superstitionum praestigiis caliginem oculis offundere mortalium et ceremonijs,
                    carminibusque cassis, veluti Mandragoro soporifero poculo mentem mutare, et
                    humanis animis atque sensibus stuporem propinare. Numquid Pastor aut oves tondet
                    aut mulget; nonnè nuncius rem Domini atque eorum, ob quorum utilitatem mittitur,
                    agere debet? Proinde a saevo et nobis iniquo Pontifice ad aequum Pastorem,
                    pientissimumque Patrem, qui in coelis est, Deum Optimum Maximum
                provoco.</quote>
        </p>
        <p n="p5">(4) Ex hac expurgatoria Principis invicti oratione luce
                meridiana clarius apparet, quanta insolentia Pontifices Tridentini superioribus
                annis Serenissimis nostris Principibus temeraria herculè audacia sese opposuerunt,
                ita ut omni posthabita animorum cura atque salute<pb n="pb1" xml:id="F9v"/>saecularium Principum more
                dominia aliena avidissimè appetere non erubuerint. Meinhardus tamen infracti animi
                Princeps nihil minus etsi fulmine Pontificis petitus, civitatem ipsam Tridentinam,
                omnemque eius saecularem Iurisdictionem (sicut etiam de jure potuit) constanter
                retinuit:</p>
        <p n="p6">(5) quemadmodum quoque et filius eius successor,
                illustrissimus Princeps Henricus Rex Bohemiae et Poloniae, Dux Carinthiae, Sacri
                Romani Imperii Princeps, Elector ac Archiprinceps qui crebrò Tridenti cum Aula sua
                vixit: quem etiam ibidem postremum clausisse diem volunt. Iohannes Aventinus
                inprimis quidem fidelis Historicus (cuius suprà paulò meminimus) eius Mausolaeum in
                cathedrali ecclesia Tridentina superesse testatur. Sub eius gubernatione anno
                Christi 1313. Capitaneum egit Tridentinae civitatis nobilis vir D. Nicolaus de Metis
                frater germanus Henrici episcopi Tridentini.</p>
        <p n="p7">(6) Post hos anno
                incarnati Urbi millesimo trecentesimo quadragesimo secundo Principatum Tirolensem
                omnium Provincialium petitione et consensu regendum suscepit Potentissimus Princeps
                Hludovicus Comes Palatinus Rheni, Dux Bavariae et Carinthiae Marchio
                Brandenburgensis et Lusatiae, Princeps Elector et Sacri Romani Imperii
                Archicamerarius Comesque Goriciae. Sub eius gubernatione Nicolaus Bruna Moravus
                Pontifex Tridentinus in ordine<pb n="pb1" xml:id="F10r"/>octuagesimus quartus Tridentinae civitatis
                civilem administrationem sibi suisque successoribus episcopis Tridentinis arroganter
                vendicare voluit, (adeò tetra dominandi libido mortalium animos excaecat ad imaque
                demergit) civesque Tridentinos invitos sibi sacramenta dicere, oboedientiaeque
                iuramentum prostare ilicò praecoepit. Hludovicus autem Marchio, Princepsque
                Tirolensis et legitimus civitatis Tridentinae Dominus, hoc cognito, talique Episcopi
                lacessitus Injuria, bilem collegit, iustaque ira accensus infesto exercitu
                Rempublicam Tridentinam invasit inique et armis repentè superavit pervastatisque
                agris oppida atque arces hostiliter dejecit, iura et causas, sicuti et ante factum
                erat, ad se suosque tanquam legitimos magistratus referri voluit, et per eos
                expedire; sciebat enim Reipublicae curam a Sacerdotio alienam esse debere, non
                decere, ajebat Presbyterum (eo enim nomine ipse utebatur) rerum et armorum imperitum
                cruento praelio interesse, quem uni Dei intentum esse convenit; indecorum et
                ridiculum esse vulgo exclamabat, abrasum caput hostili gladio feriendum abjici: ea
                ageret Praesul Tridentinus, quae divini cultus sunt, quod reliquum est, et domi et
                foris gerant magni Principes, quorum est urbes ac provincias administrare et pro
                majestate imperare, cives tueri, copias educere, et si opus sit, confligere; quam ob
                rem ea commotus sententia suoque iure fretus, quam armis subegerat Tridentinorum
                civitatem decem et septem annos plenè obtinuit.</p>
        <p n="p8">(7) Defuncto
                Mar<pb n="pb1" xml:id="F10v"/>chione Hludovico Illustrissimus, pariterque religiosissimus Princeps
                Rudolphus cognomento magnanimus et fundator a tot positis Basilicis, Archidux
                Austriae, Stiriae, Carinthiae primus Serenissimae suae familiae Comitatum Tirolensem
                donationis sive traditionis iure gubernare coepit. Cuius inclyta posteritas in hunc
                usque diem per annos iam quinque supra ducentos Comitatus Tirolensis dominio
                foeliciter potitur. Deus optimus Maximus perenne illis atque tranquillum in terris
                Dominium pro sua in nos benignitate elargiri dignetur. Amen. Rudolphum Mediolani
                mortuum excipiunt fratres eius duo germani Albertus cum Trica et Leopoldus Probus.
                Hic filios reliquit quatuor Vvilhelmum Honorificum, Leopoldum Iuniorem, Ernestum
                ferreum, patrem Imperatoris Caesaris Friderici Quarti Pij felicis semper Augusti, et
                Fridericum Seniorem patrem Sigismundi liberalissimi illius Austriae Archiducis, qui
                post obitum Patris communibus aliquandiu auspiciis omnes Austriae ditiones simul
                gubernaverunt.</p>
        <p n="p9">(8) Sub eorum regimine anno post natum Christum
                millesimo et septimo<note n="note1" place="end">septimo: Abschrift hat 
                septuagesimo</note>supra quadringentesimum foedus
                quoddam erectum est in decennium usque a plerisque Nobilitatis Tirolensis
                proceribus, civitatibus et Iudicijs adversus quosdam, qui eos in provincia Tirolensi
                contra ius fasque armis aggredi praesumpserant, idque cùm consensu Friderici Ducis
                Austriae Principisque Tirolensis factum est. Huius foederis decennalis supremus
                author fuit magnificus Vir Dominus<pb n="pb2" xml:id="F11r"/>Henricus à Rottenburg, Aulae Tirolensis
                Praefectus, et tunc temporis Gubernator sive Capitaneus Athesini tractus et Urbis
                Tridentinae. Ad hoc foedus decennale peculiariter se etiam obligavit Civitas ipsa
                Tridentina.</p>
        <p n="p10">(9) Sequenti tempore, anno nimirum salutis humanae
                millesimo quadringentesimo decimo quinto, Serenissimus et invictus Princeps Ernestus
                cognomento ferreus Archidux Austriae etc. graviter se devinxit atque obligavit erga
                Provinciales suos Tirolenses eisque omnia sua et singula privilegia, quae ab antiquo
                habuerunt de novo gratiose confirmavit, quum frater eius interea germanus Dux
                Fridericus sub potestate et imperio Sigismundi Caesaris detentus esset atque in ea
                obligatione Episcopus Brixinensis inter caeteros comprovinciales, tanquàm concivis
                (vulgo<foreign n="foreign1" xml:lang="dt">ein Insässer</foreign>) annumeratur et appellatur. Sed libet hoc
                maximè hoc loco Illustrissimi Principis Ernesti Archiducis Austriae etc. diploma
                quoddam ex Germanica in Linguam latinam conversum proponere, quo civitati
                Tridentinae privilegia corroborat atque confirmat, et ex quo facile dici potest,
                ipsum civitatis Tridentinae (secluso Episcopo) dominio tanquam legitimum ejus urbis
                totiusque Provinciae Tirolensis Principem potitum fuisse. Id autem in haec verba
                sonat, quàm fidelissimè fieri potuit translatum.</p>
        <p n="p11">(10)<quote n="quote1">Nos Ernestus Dei gratia Archidux Austriae, Stiriae, Carinthiae et
                    Carnioliae Comes Tirolis etc. Notum facimus, quod ad nos venerint Honorabiles et
                    prudentes nostri fideles dilecti Senatus cives et universa Communio
                    Civitatis<pb n="pb1" xml:id="F11v"/>Tridentinae, ut supplicarint nobis, ùt
                    dignaremur eis confirmare statuta, ordinationes, iura, gratias, immunitates et
                    laudabiles consuetudines, quibus a praedecessoribus nostris piae memoriae
                    Comitibus Tirolensibus privilegiati et donati essent. Nos itaque attendentes
                    eorum petitiones iustas esse et honestas et in memoriam revocantes eorum fidelia
                    servitia, quae praedecessoribus nostris, nobis atque illustri principi Duci
                    Friderico fratri nostro dilecto hactenus spontè et impigrè exhibuerunt, atque
                    praestiterunt, quae in futurum nobis et nostris haeredibus et successoribus
                    Comitibus Tirolensibus exhibere possunt et debent, ideò ex nostra gratia
                    accedente consilio nostrorum consiliariorum omnia statuta eorum, iura, gratias,
                    privilegia et consuetudines, quae hactenus ipsis civibus et civitati Tridentinae
                    a nostris praedecessoribus Comitibus Tirolensibus bonae memoriae concessa sunt,
                    gratiose tanquam Advocatus et Defensor dicti Episcopatus Tridentinensis
                    confirmavimus, atque approbavimus, et confirmamus, approbamus et ratificamus ea
                    omnia ipsis auctoritate nostra et per praesentes, quae de iure ipsis confirmare
                    et approbare possumus, eo modo et statuimus, ut ipsi nunc in perpetuum eis
                    gaudere et frui sine impedimento et contradicto possint et valeant, et
                    praesertim confirmamus et approbamus eis veterem illorum consuetudinem ut ipsi
                    eligere habeant saecularem Vicarium, sive potestatem Doctorem Juris civilis,
                    natum extra Episcopatum<pb n="pb2" xml:id="F12r"/>Tridentinum, sed id non
                    aliter, quam si noster aut nostri Capitanei ibidem consensus accessivit. Qui
                    Vicarius nobis aut Capitaneo, qui tunc temporis fuerit, nostro nomine corporale
                    iuramentum ad sancta Evangelia iurare debet, quod nobis fidelis et obediens esse
                    et recte iudicare velit, quo facto habebit potestatem ius dicendi idque
                    exequendi iuxta statuta et ordinationes et consuetudines et secundum ius
                    commune, pauperibus atque divitibus aequaliter iusticiam administrando: et
                    siquis a dicto Vicario ad nos aut nostrum Capitaneum ibidem intra certum
                    terminum appellare voluerit, id liberum esse debebit cuilibet, et dictus
                    Vicarius, qui ex voluntate et consensu nostro aut Capitanei nostri fuerit
                    electus, non longius in officio residere, sed elapso anno syndicari debet.
                    Statuimus praeterea, quod cives Tridentini minus Vectigal habere debent et
                    exinde vias, muros, pontes atque alia incumbentia restaurare, quemadmodum
                    hactenus ex vetere consuetudine est servatum dolo malo semoto. Sed in praedicta
                    confirmatione reservamus nobis et fratri nostro Friderico Duci, omnibus nostris
                    haeredibus et successoribus Comitibus Tirolensibus omnem potestatem, iura et
                    consuetudines, quae ad nos spectare dignoscuntur, et mandamus ob hoc Capitaneo
                    nostro nunc existenti, et omnibus sequentibus temporis tractu, praeterea omnibus
                    Capitanibus, Baronibus, Equitibus, Nobilibus, Praefectis, Iudicibus<pb n="pb3" xml:id="F12v"/>atque alijs omnibus nostris officialibus subditis et
                    fidelibus, quibus hae literae ostensae fuerint, ut praedictis civibus totique
                    communioni civitatis Tridentinae in dicta nostra confirmatione nullo modo
                    violetur, nec ullum impedimentum eis in ea fiat, aut per alios fieri admittatur,
                    sed eos manuteneant, nostroque nomine defendant, haecque est nostra certa
                    voluntas per praesentes. Dato Bolzani die Jovis ante festum Simonis et Iudae
                    Apostolorum, anno Christi nato millesimo quadringentesimo decimo
                quinto.</quote>Et haec quidem sunt verba huius diplomatis fideliter translata.</p>
        <p n="p12">(11) Caeterum defuncto Ernesto Cives Tridentini ultrò se Friderico Duci
                Austriae tanquam legitimo suo Principi in fidem commiserunt, licet Episcopus mirum
                in modum ipsi Friderico ea de causa adversarius fuerit praesertim in Concilio
                Constantiensi; nihilominus tamen Dux Fridericus integram possessionem obtinuit.</p>
        <p n="p13">(12) Fridericus ubi decessit, quod Oeniponti anno Christi
                millesimo trigesimo nono supra quadringentesimum factum est, successorem in regimine
                Tirolensi habuit filium Sigismundum fortissimum Principem. Sub eius administratione
                anno Virginis Matris millesimo quadringentesimo quadragesimo tertio in in absentia
                principis Sigismundi, Athesini tractus accolae Episcopi Tridentini injuriis
                quibusdam commoti civitatem Tridentinam subitanea et tumultuaria obsidione cinxerunt<pb n="pb1" xml:id="F13r"/>eamque de novo in potestatem suam redegerunt: erant autem Tirolensium quùm
                Urbem oppugnare adorti essent, ad tria millia; illis etiam complures in obsidione a
                Tridentinis interfecti sunt, graviterque vulnerati, cruenta tamen victoria potiti
                civitatem ipsam profligato Pontifice sub sua potestate constanter retinerunt,</p>
        <p n="p14">(13) et paucis intervenientibus annis Serenissimus Archidux
                Sigismundus tanquam Princeps Tirolensis cum Aula sua in eadem sua civitate
                aliquamdiù commoratus est et feuda concessit. Legi diplomata, quae in primis
                regiminis sui annis elargitus fuerit, in quibus tali usus est titulo:<quote n="quote1">Nos Sigismundus Dei gratia Dux Austriae, Stiriae, Carinthiae et
                    Carniolae, Comes Tirolis etc;</quote>Et in fine Literarum sic:<quote n="quote2">Datum in civitate nostra Tridentina sexta die mensis Iunij anno Domini
                    millesimo quadringentesimo quadragesimo sexto.</quote>Per id tempus civitatis
                Tridentinae Capitaneus Archiducalis fuit Nobilis et Strenuus Vir Dominus Henricus a
                Mörsperg Eques Auratus, postea anno Christi millesimo quadringentesimo septuagesimo
                quinto, quùm Beatus Simon puer Tridentinus a Judaeis sceleratissimis horrendo
                supplicij genere martyrio coronatus est, Praefectum sive Capitaneum nomine
                Archiducis Sigismundi in civitate Tridentina egit Nobilis Vir Dominus Jacobus a
                Spaur, haereditarius Principatus Tirolensis Pincerna.</p>
        <p n="p15">(14)
                Porro Sigismundus senio iam confectus mortique vicinus<pb n="pb1" xml:id="F13v"/>quùm nullos liberos
                relinqueret, Serenissimum Principem Maximilianum Romanorum Regem Semper Augustum
                suarum ditionum haeredem instituit, qui Comitatum hunc nostrum Tirolensem summa
                animi moderatione et prudentia singulari ad obitum usque suum administravit,
                civitatem Tridentinam suo subjectam Dominio habuit; nam ùt semper aliàs ita etiam
                anno Christi millesimo quingentesimo octavo Cives Tridentini tanquam Principatui
                Tirolensi plenè incorporati ab ipso Caesare in conventum publicum convocati sunt,
                eisque tali titulo Maximilianus Caesar Comesque Tirolensis lingua vernacula scribere
                solebat :<quote n="quote2">
            <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Den Ersamen Unseren getrewen lieben IC den Räthen und
                    Verwesern zue Triendt etc</foreign>
          </quote>. – Erat autem ea tempestate Caesaris Maximiliani
                eius nominis primi sacratissimae memoriae, tanquam Principis Tirolensi in civitate
                Tridentina Praefectus sive Capitaneus nobilis Vir Dominus Adamus a Vveinegck,
                Caesarea Maiestate Consiliarius et Praefectus Castri Sigmundskron.</p>
        <p n="p16">(15) Caeterum ne omninò quis dubitet, civitatem Tridentinam non
                Episcopo eius Urbis, sed cuivis legitimo Comitatus Tirolensis Principi subiectam
                esse, placet unas ipsius sacratissimi Caesaris literas testimoniales in medium
                producere, quarum principium et finem fideliter subtexo :<quote n="quote1">Maximilianus divina favente clementia Electus Romanorum Imperator semper
                    Augustus ac Germaniae, Hungariae, Dalmatiae, Croatiae etc. Rex<pb n="pb1" xml:id="F14r"/>Archidux Austriae, Dux Burgundiae, Brabantiae, etc. Comes
                    Palatinus etc.</quote>Et in fine huius diplomatis haec verba leguntur :<quote n="quote2">Datae in civitate nostra Tridentina die vigesimo octavo Aprilis,
                    Anno Domini millesimo quingentesimo decimo sexto, Regni nostri Romani tricesimo
                    primo, Hungariae verò vigesimo septimo.</quote>
        </p>
        <p n="p17">(16) Divo Maximiliano Caesare viam universae carnis ingresso
                Invictissimus longèque potentissimus Princeps sanctissimae recordationis Carolus
                Quintus Caesar Augustus eius ex filio Philippo, Hispaniarum et Utriusque Siciliae
                Rege nepos, ditissimum, pariterque foecundissimum Comitatum Tirolensem in fidem
                accepit, quem deinde fratri suo Germano Ferdinando Augustissimo Romanorum Regi
                gubernandum commisit. Hoc temporum tractu Capitaneus Civitatis Tridentinae extitit
                Nobilis et Strenuus Vir Dominus Christophorus a Thunn in Künigsberg, Eques Auratus,
                haereditarius Episcopatus Tridentini Pincerna. Porro quomodo Archidux Ferdinandus
                postea Romanorum Rex, electusque Imperator semper Augustus religiosissimae memoriae
                cum Episcopis Tridentinae Ecclesiae convenerit, aut quas inter se contractiones,
                quae pacta conventionesque habuerint, Cancellariae Tirolensis alumnis investigandum
                relinquo. Sed hic orationi nostrae finem tandem imponere remque concludere
                decrevi.</p>
      </div>
      <div n="div12" type="chapter">
        <head n="head1">VII</head>
        <p n="p2">Atque haec ferè sunt, Serenissime Princeps,<pb n="pb1" xml:id="F14v"/>quae tanta
                temporis brevitate ut clementissimo tuo iussu et voluntatui pro viribus satisfacerem
                raptim omni verborum mundicie atque elegantia procul relegata, ex plerisque meis
                Collectaneis Tirolensibus colligere potui, Celsitudinem Tuam summopere obsecrans, ut
                studium illud meum (propriis sumptibus non sine gravi patrimonii dispendio hactenus
                septimum annum continuatum laboriosumque) in illustrandis Patriae nostrae Tirolensis
                monumentis, clementissimo animo complectatur, promovere dignetur, meque sibi humilem
                clientulum quàm commendatissimum esse sinat. Serenissima Celsitudo Tua foelicissimè
                valeat, donet et imperio Princeps fortissimè, pariterque religiosissimè tempora
                longa tuo ille rerum omnium arbiter, qui trinus et unus est. Amen.</p>
      </div>
      <div n="div13" type="chapter">
        <pb n="pb1" xml:id="F15r"/>
        <head n="head2">VIII Paralipomena</head>
        <p n="p3">(1) Sigillum Civitatis Tridentinae : Montes argentum mihi dant
                nomenque Tridentum</p>
        <p n="p4">(2) Johannes Aventinus Historiographorum Princeps Annalium
                Boiorum Libro Secundo : Tridentum a Strabone Rhaetis, a Ptolemeo Venetiae
                attribuitur; nunc Noricorum est, avitae Germaniae terminus.
                Theodericus Rex Gothorum moenibus cinxit contra Boios. In tertium Librum plura
                consulti differo.</p>
        <p n="p5">(3) Paulus Iovius Novocomensis Episcopus Nucerinus Historiarum
                sui temporis Libro quadragesimo secundo Tridentinos sub ditione Caesaris, et non
                Episcopi eius Urbis constitutos esse apertè testatur.</p>
        <p n="p6">(4) Johannes Sleidanus Commentariorum Libro XIV: Tridentum est
                in Alpibus ad Athesim flumen Ferdinandeae ditionis oppidum, a Venetijs iter tridui,
                Verona non bidui.</p>
        <p n="p7">(5) Omnes denique (excoepto uno atque altero extero adulatore)
                nostrae, et superioris memoriae rerum Historicarum gravissimi Scriptores, quotquot
                editis lucubrationibus innotuerunt, videreque contigit, unanimiter contestantur:
                Tridentinam Civitatem<pb n="pb1" xml:id="F15v"/>non per se peculiarem Principatum a Provincia Tirolensi
                certis limitibus separatam, sed Germaniae adeòque Comitatui Tirolensi incorporatam
                esse Urbem, cuius Dominus sit legitimus hic Princeps, qui totum et integrum
                Principatum Tirolensem plena potestate moderatur.</p>
        <p n="p8">(6) Porro habeo Bernhardi Episcopi Tridentini literas lingua
                germanica scriptas, quarum Principium est:<quote n="quote1">
            <foreign n="foreign1" xml:lang="dt">Bernhardt von Gottes
                    gnaden Bischoue zu Triendt</foreign>
          </quote>(et in calce)<quote n="quote2">Datum Triendt in
                    unserem Schloß Boni Consilii am drey und zwanzigsten Tag Martij anno Domini etc.</quote>
        </p>
        <p n="p9">(7) Ex his verbis luculenter constat civitatem Tridentinam
                Principi Tirolensi, et non episcopo eius Urbis paruisse, quia Praesul aliàs siquid
                iuris in obtinuenda integra Urbis possessione habere potuisset in hunc modum literas
                subsignavisset:<quote n="quote1">Datum in civitate nostra Tridentina</quote>;
                quemadmodum hoc ipso tempore Divus Caesar Maximilianus re ipsa atque priorum
                temporum Comitatus Tirolensis Principes legitimo iure freti fecerunt. Voluit igitur
                Antistes hac scribendi formula subindicare, Civitatem per se non ad se, suosque
                successores spectare, sed Castrum solummodò Boni Consilii. Haec autem omnia in
                superioribus (ùt spero) manifesta reddita sunt, modò attentè accuratèque perlecta
                sint.</p>
        <p n="p10">Finis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>